<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="56">
<query>
<info>[Chapter 2] 1/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## দ্বিতীয় পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 2
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 2/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ, কাজটা কি ভাল হইবে?”
</prompt>
<result>
The minister said, "Your Majesty, will the task be successful?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 3/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য জিজ্ঞাসা করিলেন “কোন্ কাজটা?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya asked, "Which task?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 4/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “কাল যাহা আদেশ করিয়াছিলেন।”
</prompt>
<result>
The minister said, "What you had ordered yesterday."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 5/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন “কাল কি আদেশ করিয়াছিলাম?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said in annoyance, "What did I order yesterday?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 6/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “আপনার পিতৃব্য সম্বন্ধে।”
</prompt>
<result>
The minister said, "About your paternal uncle."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 7/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য। আরো বিরক্ত হইয়া কহিলেন “আমার পিতৃব্য সম্বন্ধে কি?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya, getting even more annoyed, said, "What about my paternal uncle?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 8/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ আদেশ করিয়াছিলেন, যখন বসন্তরায় যশোহরে আসিবার পথে সিমুলতলীর চটিতে আশ্রয় লইবেন তখন—”
</prompt>
<result>
The minister said, "The king had ordered that when Basanta Ray takes shelter at the Simultoli grove on his way to Jashore, then—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 9/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া কহিলেন “তখন কি? কথাটা শেষ করিয়াই ফেল!”
</prompt>
<result>
Pratapaditya knitted his brows and said, "Then what? Finish the sentence!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 10/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“তখন দুই জন পাঠান গিয়া—”
</prompt>
<result>
Minister - "Then two Pathans went and-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 11/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“হঁ।”
</prompt>
<result>
Pratap - "Yes."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 12/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“তাঁহাকে নিহত করিবে।”
</prompt>
<result>
Minister - "Kill him."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 13/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য রুষ্ট হইয়া কহিলেন “মন্ত্রী, হঠাৎ তুমি শিশু হইয়াছ না কি? একটা কথা শুনিতে দশটা প্রশ্ন করিতে হয় কেন? কথাটা মুখে আনিতে বুঝি সঙ্কোচ হইতেছে! এখন বোধ করি, তোমার রাজকার্য্যে মনোেযোগ দিবার বয়স গিয়াছে, এখন পরকাল চিন্তার সময় আসিয়াছে। এতদিন অবসর প্রার্থনা কর নাই কেন?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said angrily, "Minister, have you suddenly become a child? Why do you ask ten questions to hear one thing? Are you hesitating to speak your mind? I think it's time for you to retire from your duties and focus on the afterlife. Why didn't you ask for retirement earlier?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 14/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“মহারাজ আমার ভাবটা ভাল বুঝিতে পারেন নাই।”
</prompt>
<result>
Minister - "Your Majesty, you have not been able to understand my feelings properly."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 15/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“বিলক্ষণ বুঝিতে পারিয়াছি। কিন্তু একটা কথা তোমাকে জিজ্ঞাসা করি, আমি যে কাজটা করিতে পারি, তুমি তাহা মুখে আনিতেও পার না? তোমার বিবেচনা করা উচিত ছিল, আমি যখন এ কাজটা করিতে যাইতেছি, তখন অবশ্য তাহার গুরুতর কারণ আছে; আমি অবশ্য ধর্ম্ম অধর্ম্ম সমস্তই ভাবিয়াছিলাম।”
</prompt>
<result>
Pratap - "I understand perfectly. But I want to ask you one thing, the task that I can do, you can't even utter it? You should have considered that when I am going to do this task, there must be a serious reason behind it; I must have thought about religion and irreligion."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 16/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা মহারাজ, আমি—”
</prompt>
<result>
Minister - "As you command, Your Majesty, I-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 17/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“চুপ কর, আমার সমস্ত কথাটা শোন আগে। আমি যখন এ কাজটা—আমি যখন নিজের পিতৃব্যকে খুন করিতে উদ্যত হইয়াছি, তখন অবশ্য তোমার চেয়ে ঢের বেশি ভাবিয়াছি। এ কাজে অধর্ম্ম নাই। আমার ব্রত এই—এই যে ম্লেচ্ছেরা আমাদের দেশে আসিয়া অনাচার আরম্ভ করিয়াছে, যাহাদের অত্যাচারে আমাদের দেশ হইতে সনাতন আর্য্য ধর্ম্ম লোপ পাইবার উপক্রম হইয়াছে, ক্ষত্রিয়েরা মোগলকে কন্যা দিতেছে, হিন্দুরা আচারভ্রষ্ট হইতেছে, এই ম্লেচ্ছদের আমি দূর করিয়া দিব, আমাদের আর্য্য-ধর্ম্মকে রাহুর গ্রাস হইতে মুক্ত করিব। এই ব্রত সাধন করিতে অনেক বলের আবশ্যক। আমি চাই, সমস্ত বঙ্গদেশের রাজারা আমার অধীনে এক হয়। যাহারা যবনের মিত্র, তাহাদের বিনাশ না করিলে ইহা সিদ্ধ হইবে না। পিতৃব্য বসন্তরায় আমার পূজ্যপাদ, কিন্তু যথার্থ কথা বলিতে পাপ নাই, তিনি আমাদের বংশের কলঙ্ক। তিনি আপনাকে ম্লেচ্ছের দাস বলিয়া স্বীকার করিয়াছেন, এমন লোকের সহিত প্রতাপাদিত্য রায়ের কোন সম্পর্ক নাই। ক্ষত হইলে নিজের বাহুকে কাটিয়া ফেলা যায়; আমার ইচ্ছা যায় বংশের ক্ষত, বঙ্গদেশের ক্ষত ঐ বসন্ত রায়কে কাটিয়া ফেলিয়া রায়বংশকে বাচাই, বঙ্গদেশকে বাঁচাই।”
</prompt>
<result>
Pratap - "Be quiet, listen to everything I have to say first. When I did this task - when I tried to kill my own paternal uncle, I definitely thought about it a lot more than you did. There is no injustice in this act. My vow is this - these barbarians who have come to our country and started committing atrocities, because of whose tyranny the eternal Aryan religion is on the verge of disappearing from our country, the Kshatriyas are giving their daughters to the Mughals, the Hindus are becoming corrupt, I will drive these barbarians away, I will free our Aryan religion from the clutches of Rahu. A lot of strength is required to fulfill this vow. I want all the kings of Bengal to unite under me. Unless those who are friends of the foreigners are destroyed, this cannot be achieved. My paternal uncle Basanta Ray is my revered elder, but to tell the truth, he is the disgrace of our lineage. He has accepted himself as a slave of the barbarians, Pratapaditya Ray has no relation with such a person. If injured, one's own arm can be cut off; I wish to save the Ray dynasty and Bengal by cutting off that Basanta Ray, the wound of the lineage, the wound of Bengal."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 18/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “এ বিষয়ে মহারাজের সহিত আমার অন্য মত ছিল না।”
</prompt>
<result>
The minister said, "I had no other opinion on this matter with the Maharaja."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 19/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“হাঁ ছিল। ঠিক কথা বল। এখনাে আছে। দেখ মন্ত্রী, যতক্ষণ আমার মতের সহিত তােমার মত না মিলিবে, ততক্ষণ তাহা প্রকাশ করিও। সে সাহস যদি না থাকে তবে এ পদ তােমার নহে। সন্দেহ থাকে ত বলিও। আমাকে বুঝাইবার অবসর দিও। তুমি মনে করিতেছ নিজের পিতৃব্যকে হনন করা সকল সময়েই পাপ। ‘না’ বলিও না, ঠিক এই কথাই তােমার মনে জাগিতেছে। ইহার উত্তর আছে। পিতার অনুরােধে ভৃগু নিজের মাতাকে বধ করিয়াছিলেন, ধর্ম্মের অনুরােধে আমি আমার পিতৃব্যকে বধ করিতে পারি না?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said, "Yes, there was. Speak the truth. It still exists. Listen, minister, as long as your opinion does not match mine, express it. If you do not have that courage, then this position is not for you. If you have doubts, then speak up. Give me a chance to convince you. Do you think that killing one's paternal uncle is always a sin? Do not say 'no', this is exactly what is coming to your mind. There is an answer to this. At the request of his father, Bhrigu killed his own mother, can't I kill my paternal uncle at the request of dharma?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 20/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এ বিষয়ে — অর্থাৎ ধর্ম্ম অধর্ম্ম বিষয়ে যথার্থই মন্ত্রীর কোন মতামত ছিল না। মন্ত্রী যতদূর তলাইয়াছিলেন, রাজা ততদূর তলাইতে পারেন নাই। মন্ত্রী বিলক্ষণ জানিতেন যে, উপস্থিত বিষয়ে তিনি যদি সঙ্কোচ দেখান, তাহা হইলে রাজা আপাতত কিছু রুষ্ট হইবেন বটে, কিন্তু পরিণামে তাহার জন্য মনে মনে সন্তুষ্ট হইবেন। এইরূপ না করিলে মন্ত্রীর বিরুদ্ধে এককালে-না-এককালে রাজার সন্দেহ ও আশঙ্কা জন্মিতে পারে।
</prompt>
<result>
In this matter—that is, in the matter of religion and irreligion—the minister truly had no opinion. As far as the minister had understood, the king had not been able to understand that far. The minister knew very well that if he showed hesitation in the present matter, then the king would indeed be angry at first, but in the end, he would be secretly pleased because of it. If he did not do so, then at some point in time, suspicion and apprehension about the minister could arise in the king's mind.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 21/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “আমি বলিতেছিলাম কি, দিল্লীশ্বর এ সংবাদ শুনিয়া নিশ্চয়ই রুষ্ট হইবেন।”
</prompt>
<result>
The minister said, "I was saying that, the emperor of Delhi will definitely be angry after hearing this news."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 22/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য জ্বলিয়া উঠিলেন “হঁ হাঁ রুষ্ট হইবেন! রুষ্ট হইবার অধিকার ত সকলেরই আছে। দিল্লীশ্বর ত আমার ঈশ্বর নহেন। তিনি রুষ্ট হইলে থরথর করিয়া কাঁপিতে থাকিবে এমন জীব যথেষ্ট আছে, মানসিংহ আছে, বীরবল আছে, আমাদের বসন্ত রায় আছেন, আর সম্প্রতি দেখিতেছি তুমিও আছ; কিন্তু আত্মবৎ সকলকে মনে করিও না।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya flared up, "Yes, yes, you will be angry! Everyone has the right to be angry. The emperor of Delhi is not my God. There are enough people who will tremble and shiver if he gets angry - there's Mansingh, there's Birbal, there's our Basanta Ray, and recently I see you too; but don't think everyone is like you."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 23/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী হাসিয়া কহিলেন “আজ্ঞা, মহারাজ ফাঁকা রােষকে আমিও বড় একটা ডরাই না, কিন্তু তাহার সঙ্গে সঙ্গে ঢাল তলােয়ার যদি থাকে তাহা হইলে ভাবিতে হয় বৈ কি! দিল্লীশ্বরের রােষের অর্থ পঞ্চাশ সহস্র সৈন্য।”
</prompt>
<result>
The minister said with a laugh, "Yes, Your Majesty, I don't fear empty threats much either, but if there is a shield and a sword along with them, then one has to think twice! The wrath of the Emperor of Delhi means fifty thousand soldiers."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 24/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য ইহার একটা সদুত্তর না দিতে পারিয়া কহিলেন “দেখ মন্ত্রী, দিল্লীশ্বরের ভয় দেখাইয়া আমাকে কোন কাজ হইতে নিরস্ত করিতে চেষ্টা করিও না, তাহাতে আমার নিতান্ত অপমান বােধ হয়।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya, unable to give a satisfactory answer to this, said, "Look, minister, don't try to deter me from doing something by showing me the fear of the Delhi emperor. That insults me deeply."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 25/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “প্রজারা জানিতে পারিলে কি বলিবে?”
</prompt>
<result>
The minister said, "What will the subjects say if they come to know?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 26/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“জানিতে পারিলে ত?”
</prompt>
<result>
Pratap - "If you could know?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 27/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—এ কাজ অধিক দিন ছাপা রহিবে না।”
</prompt>
<result>
Minister—"This work will not remain a secret for long."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 28/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“এ সংবাদ রাষ্ট্র হইলে সমস্ত বঙ্গদেশ আপনার বিরােধী হইবে। যে উদ্দেশ্যে এই কাজ করিতে চান, তাহা সমূলে বিনাশ পাইবে। আপনাকে জাতিচ্যুত করিবে ও বিবিধ নিগ্রহ সহিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
"If this news gets out, the whole of Bengal will turn against you. The purpose for which you want to do this will be completely destroyed. You will be ostracized and subjected to various kinds of persecution."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 29/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“দেখ, মন্ত্রী, আবার তােমাকে বলিতেছি, আমি যাহা করি, তাহা বিশেষ ভাবিয়া করি। অতএব আমি কাজে প্রবৃত্ত হইলে মিছামিছি কতকগুলা ভয় দেখাইয়া আমাকে নিরস্ত করিতে চেষ্টা করিও না। আমি শিশু নহি। প্রতিপদে আমাকে বাধা দিবার জন্য, তােমাকে আমার নিজের শৃঙ্খলস্বরূপে রাখি নাই।”
</prompt>
<result>
Pratap - "Look, minister, I am telling you again, whatever I do, I do after careful consideration. Therefore, when I start a task, don't try to discourage me by showing me a bunch of imaginary fears. I am not a child. I have not kept you as my minister to obstruct me at every step."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 30/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী চুপ করিয়া গেলেন। তাঁহার প্রতি রাজার দুইটি আদেশ ছিল। এক, যতক্ষণ মতের অমিল হইবে ততক্ষণ প্রকাশ করিবে, দ্বিতীয়তঃ বিরুদ্ধ মত প্রকাশ করিয়া রাজাকে কোন কাজ হইতে নিরস্ত করিবার চেষ্টা করিবে না। মন্ত্রী আজ পর্য্যন্ত এই দুই আদেশের ভালরূপ সামঞ্জস্য করিতে পারেন নাই।
</prompt>
<result>
The minister fell silent. The king had given him two orders. One, to express his opinion as long as there was a difference of opinion, and second, not to try to dissuade the king from doing something by expressing his opposing opinion. The minister had not been able to reconcile these two orders well until today.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 31/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কিয়ৎক্ষণ পরে আবার কহিলেন “মহারাজ, দিল্লীশ্বর”—! প্রতাপ আদিত্য জ্বলিয়া উঠিয়া কহিলেন,—“আবার দিল্লীশ্বর? মন্ত্রী, দিনের মধ্যে তুমি যতবার দিল্লীশ্বরের নাম কর ততবার যদি জগদীশ্বরের নাম করিতে তাহা হইলে পরকালের কাজ গুছাইতে পারিতে। যতক্ষণে না আমার এই কাজটা শেষ হইবে, ততক্ষণ দিল্লীশ্বরের নাম মুখে আনিও না। যখন আজ বিকালে এই কাজ সমাধার সংবাদ পাইব, তখন আসিয়া আমার কানের কাছে তুমি মনের সাধ মিটাইয়া দিল্লীশ্বরের নাম জপিও! ততক্ষণ একটু আত্মসংযম করিয়া থাক!”
</prompt>
<result>
After a while, the minister said again, "Your Majesty, the Emperor of Delhi" --! Pratap Aditya flared up and said, -- "Again the Emperor of Delhi? Minister, if you were to take the name of the Lord of the Universe as many times as you take the name of the Emperor of Delhi during the day, then you would be able to settle the matter of the afterlife. Do not utter the name of the Emperor of Delhi until I have finished this task. When I receive the news of the completion of this task this afternoon, come and whisper the name of the Emperor of Delhi in my ear to your heart's content! Until then, exercise a little self-control!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 32/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী আবার চুপ করিয়া গেলেন। দিল্লীশ্বরের কথা বন্ধ করিয়া কহিলেন—“মহারাজ, যুবরাজ উদয়াদিত্য—”
</prompt>
<result>
The minister fell silent again. Stopping the talk about the emperor of Delhi, he said, "Your Majesty, the crown prince Udayaditya—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 33/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন—“দিল্লীশ্বর গেল, প্রজারা গেল; এখন অবশেষে সেই স্ত্রৈণ বালকটার কথা বলিয়া ভয় দেখাইবে না কি?”
</prompt>
<result>
The king said - "The emperor of Delhi is gone, the subjects are gone; now will you threaten me by talking about that effeminate boy?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 34/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ, আপনি অত্যন্ত ভুল বুঝিতেছেন। আপনার কাজে বাধা দিবার অভিপ্রায় আমার মূলেই নাই।”
</prompt>
<result>
The minister said, "Your Majesty, you are completely misunderstanding. I have absolutely no intention of obstructing your work."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 35/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য ঠাণ্ডা হইয়া কহিলেন “তবে কি বলিতেছিলে বল!”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said in a cold voice, "So what were you saying?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 36/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী বলিলেন “কাল রাত্রে যুবরাজ সহসা অশ্বারােহণ করিয়া একাকী চলিয়া গিয়াছেন, এখনাে ফিরিয়া আসেন নাই।”
</prompt>
<result>
The minister said, "Last night, the crown prince suddenly mounted his horse and left alone. He hasn't returned yet."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 37/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “কোন দিকে গেছেন?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said in annoyance, "Where did you go?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 38/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কহিলেন “পূর্ব্বাভিমুখে।”
</prompt>
<result>
The minister said, "Eastward."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 39/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য দাঁতে দাঁত লাগাইয়া কহিলেন “কখন গিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya gritted his teeth and said, "When did you go?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 40/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“কাল প্রায় অর্দ্ধরাত্রের সময়।”
</prompt>
<result>
Minister - "Yesterday, around midnight."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 41/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন “শ্রীপুরের জমীদারের মেয়ে কি এখানেই আছে?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said, "Is the daughter of the landlord of Shreepur here?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 42/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা হাঁ!”
</prompt>
<result>
Minister - "Yes, your highness!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 43/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য—“সে তাহার পিত্রালয়ে থাকিলেই ত ভাল হয়।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya - "It would have been better if she had stayed in her father's house."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 44/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী কোন উত্তর দিলেন না।
</prompt>
<result>
The minister did not give any reply.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 45/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন “উদয়াদিত্য কোন কালেই রাজার মত ছিল না। ছেলেবেলা হইতে প্রজাদের সঙ্গেই তাহার মেশামেশি। আমার সন্তান যে এমন হইবে তাহা কে জানিত? সিংহ-শাবককে কি, কিকরিয়া সিংহ হইতে হয়, তাহা শিখাইতে হয়? তবে কিনা, নরাণাং মাতুলক্রমঃ। বােধ করি সে তাহার মাতামহদের স্বভাব পাইয়াছে। তাহার উপরে আবার সম্প্রতি শ্রীপুরের ঘরে বিবাহ দিয়াছি; সেই অবধি বালকটা একেবারে অধঃপাতে গিয়াছে। ঈশ্বর করুন, আমার কনিষ্ঠ পুত্রটি যেন উপযুক্ত হয়, আমি যাহা আরম্ভ করিয়াছি তাহা শেষ যদি না করিতে পারি তাহা হইলে মরিবার সময়ে ভাবনা না থাকিয়া যায় যেন! সে কি তবে এখনও ফিরিয়া আসে নাই?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said, "Udayaditya was never like a prince. Since his childhood, he has been mingling with the subjects. Who knew that my son would turn out like this? Does a lion cub need to be taught how to become a lion? But then, naraanam maatrulakramah. I think he has inherited the nature of his maternal grandfather. On top of that, I recently married him off to the house of Shreepur; since then, the boy has completely gone downhill. May God be kind, and may my younger son be worthy, so that if I am unable to finish what I have started, I may not have any regrets at the time of my death! Has he still not returned?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 46/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“না মহারাজ!”
</prompt>
<result>
Minister - "No, your highness!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 47/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

ভূমিতে পদাঘাত করিয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন একজন প্রহরী তাহার সঙ্গে কেন যায় নাই?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said, stamping his foot on the ground, "Why didn't a guard go with him?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 48/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“একজন যাইতে প্রস্তুত হইয়াছিল, কিন্তু তিনি বারণ করিয়াছিলেন।”
</prompt>
<result>
Minister - "One person was ready to go, but he forbade him."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 49/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“অদৃশ্যভাবে, দূরে দূরে থাকিয়া কেন যায় নাই?”
</prompt>
<result>
Pratap - "Why didn't you go away invisibly, staying far away?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 50/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“তাহারা কোন প্রকার অন্যায় সন্দেহ করে নাই।”
</prompt>
<result>
Minister - "They did not suspect any foul play."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 51/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“সন্দেহ করে নাই। মন্ত্রী, তুমি কি আমাকে বুঝাইতে চাও, তাহারা বড় ভাল কাজ করিয়াছিল? মন্ত্রী, তুমি আমাকে অনর্থক যাহা-তাহা একটা বুঝাইতে চেষ্টা পাইও না। প্রহরীরা কর্ত্তব্য কাজে বিশেষ অবহেলা করিয়াছে। সে সময়ে দ্বারে কাহারা ছিল ডাকিয়া পাঠাও। এই ঘটনাটির জন্য যদি আমার কোন একটা ইচ্ছা বিফল হয়, তবে আমি সর্ব্বনাশ করিব। মন্ত্রী, তােমারও তাহা হইলে ভয়ের সম্ভাবনা আছে। আমার কাছে তুমি প্রমাণ করিতে আসিয়াছ, এ কাজের জন্য কেহই দায়ী নহে! তবে এ দায় তােমার!”
</prompt>
<result>
Pratap - "I did not doubt. Minister, are you trying to make me understand that they did a great job? Minister, don't try to make me understand something useless. The guards have been very negligent in their duty. Call the ones who were at the gate at that time. If any of my wishes are thwarted because of this incident, I will destroy everything. Minister, then you too have something to fear. You have come to me to prove that no one is responsible for this! But the responsibility is yours!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 52/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য প্রহরীদিগকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন। কিয়ৎক্ষণ গম্ভীরভাবে থাকিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন “হাঁ। দিল্লীশ্বরের কথা কি বলিতেছিলে?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya sent for the guards. After being serious for a while, he asked, "Yes. What were you saying about the emperor of Delhi?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 53/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“শুনিলাম আপনার নামে দিল্লীশ্বরের নিকট অভিযােগ, করিয়াছে।”
</prompt>
<result>
Minister - "I heard that a complaint has been made against you to the Emperor of Delhi."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 54/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“কে? তােমাদের যুবরাজ উদয়াদিত্য না কি?”
</prompt>
<result>
Pratap - "Who? Your crown prince Udayaditya?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 55/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা, মহারাজ, এমন কথা বলিবেন না। কে করিয়াছে। সন্ধান পাই নাই।”
</prompt>
<result>
Minister - "Your Majesty, please do not say such things. Who did it? We have not found out yet."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 56/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপ—“যেই করুক, তাহার জন্য অধিক ভাবিও না, আমিই দিল্লীশ্বরের বিচারকর্ত্তা, আমিই তাহার দণ্ডের উদ্যোগ করিতেছি। সে পাঠানেরা এখনও ফিরিল না? উদয়াদিত্য এখনো আসিল না? শীঘ্র প্রহরীকে ডাক।”
</prompt>
<result>
Pratap - "Whoever did it, don't worry about it too much. I am the judge of the King of Delhi, I am the one who is taking the initiative to punish him. Haven't those Pathans returned yet? Has Udayaditya not arrived yet? Call the guard quickly."
</result>
</query>
</queries>
