<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="17">
<query>
<info>[Chapter 3] 1/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## তৃতীয় পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 3
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 2/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিজন পথ দিয়া বিদ্যুদ্বেগে যুবরাজ অশ্ব ছুটাইয়া চলিয়াছেন। অন্ধকার রাত্রি, কিন্তু পথ দীর্ঘ সরল প্রশস্ত বলিয়া কোন ভয়ের আশঙ্কা নাই। স্তব্ধ রাত্রে অশ্বের খুরের শব্দে চারিদিক প্রতিধ্বনিত হইতেছে, দুই একটি কুকুর ঘেউ-ঘেউ করিয়া ডাকিয়া উঠিতেছে, দুই একটা শৃগাল চকিত হইয়া পথ ছাড়িয়া বাঁশঝাড়ের মধ্যে লুকাইতেছে। আলােকের মধ্যে আকাশে তারা ও পথপ্রান্তস্থিত গাছে জোনাকি; শব্দের মধ্যে ঝিঁ ঝিঁ পােকার অবিশ্রাম শব্দ; মনুষ্যের মধ্যে কঙ্কাল-অবশেষ একটি ভিখারী বৃদ্ধা গাছের তলায় ঘুমাইয়া আছে! পাঁচ ক্রোশ পথ অতিক্রম করিয়া, যুবরাজ পথ ছাড়িয়া একটা মাঠে নামিলেন। অশ্বের বেগ অপেক্ষাকৃত সংযম করিতে হইল! দিনের বেলায় বৃষ্টি হইয়াছিল, মাটি ভিজা ছিল, পদে পদে অশ্বের পা বসিয়া যাইতেছে। যাইতে যাইতে সম্মুখের পায়ে ভর দিয়া অশ্ব তিনবার পড়িয়া গেল। শ্রান্ত অশ্বের নাসারন্ধ্র বিস্ফারিত, মুখে ফেন, পশ্চাতের পদদ্বয়ের ঘর্ষণে ফেন জন্মিয়াছে, পঞ্জরের ভিতর হইতে একটা শব্দ বাহির হইতেছে, সর্ব্বাঙ্গ ঘর্ম্মে প্লাবিত। এদিকে দারুণ গ্রীষ্ম, বাতাসের লেশ মাত্র নাই, এখনাে অনেকটা পথ অবশিষ্ট রহিয়াছে। বহুতর জলা ও চষা মাঠ অতিক্রম করিয়া যুবরাজ অবশেষে একটা কাঁচা রাস্তায় আসিয়া উপস্থিত হইলেন। অশ্বকে আবার দ্রুতবেগে ছুটাইলেন। একবার তাহার স্কন্ধ চাপড়াইয়া উৎসাহ দিয়া ডাকিলেন, “সুগ্রীব!” সে চকিতে একবার কান খাড়া করিয়া বড় বড় চোখ, বঙ্কিম দৃষ্টিতে প্রভুর দিকে চাহিল, একবার গ্রীবা বাঁকাইয়া হ্রেষাধ্বনি করিল ও সবলে মুখ নামাইয়া রাশ শিথিল করিয়া লইল ও গ্রীবা নত করিয়া ঊর্দ্ধশ্বাসে ছুটিতে লাগিল। দুই পার্শ্বের গাছপালা চোখে ভাল দেখা যাইতেছে না, আকাশে চাহিলে মনে হইতেছে যেন দলে দলে নক্ষত্রেরা অগ্নিস্ফুলিঙ্গের মত সবেগে উড়িয়া যাইতেছে এবং সেই স্তব্ধবায়ু আকাশে তরঙ্গিত হইয়া কানের কাছে সাঁ সাঁ করিতে লাগিল। রাত্রি যখন তৃতীয় প্রহর, লােকালয়ের কাছে শৃগালেরা যখন ডাকিয়া গেল, তখন যুবরাজ, শিমুলতলীর চটির দুয়ারে আসিয়া দাঁড়াইলেন, তাঁহার অশ্ব তৎক্ষণাৎ গতজীবন হইয়া ভূমিতে পড়িয়া গেল। নামিয়া তাহার পিঠ চাপড়াইলেন, তাহার মুখ তুলিয়া ধরিলেন, সুগ্রীব বলিয়া কতবার ডাকিলেন, সে আর নড়িল না। দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া যুবরাজ দ্বারে গিয়া আঘাত করিলেন। বার বার আঘাতের পর চটির অধ্যক্ষ দ্বার না খুলিয়া জানালার মধ্য দিয়া কহিল—“এতরাত্রে তুমি কেগো?” দেখিল একজন সশস্ত্র যুবক দ্বারে দাঁড়াইয়া।
</prompt>
<result>
The prince galloped his horse at lightning speed along the deserted path. It was a dark night, but since the path was long, straight, and wide, there was no fear of danger. In the still night, the sound of the horse's hooves echoed all around, a few dogs barked and howled, and a couple of jackals, startled, left the path and hid in the bamboo groves. In the sky, stars twinkled, and fireflies glowed on the trees along the path; in the air, crickets chirped incessantly; and among the humans, a skeletal old beggar woman slept under a tree! After traveling five leagues, the prince left the path and entered a field. He had to slow down his horse's pace! It had rained during the day, the ground was wet, and the horse's feet kept sinking. As it went, the horse stumbled and fell three times. The exhausted horse's nostrils were flared, foam was coming out of its mouth, and foam had formed from the friction of its hind legs; a sound came from within its ribcage, and its whole body was drenched in sweat. On the other hand, it was a terrible summer, there was not a breath of air, and there was still a long way to go. After crossing many water bodies and cultivated fields, the prince finally came to an unpaved road. He urged his horse to a faster pace again. Once he patted its shoulder and called out encouragingly, "Sugriva!" The horse perked up its ears, looked at its master with big, slanted eyes, arched its neck and neighed, and lowered its head forcefully, slackening the reins and galloping with its neck bent and breathing heavily. The trees on both sides could not be seen clearly, and when he looked up at the sky, it seemed as if groups of stars were flying past like sparks, and the still air in the sky rippled and rustled in his ears. When it was the third watch of the night, and the jackals were howling near the village, the prince arrived at the gate of the Shimultali inn and stopped. His horse immediately collapsed to the ground, lifeless. He got down, patted its back, lifted its head, and called out "Sugriva" many times, but it did not move. Sighing deeply, the prince went to the door and knocked. After repeated knocks, the innkeeper, without opening the door, said through the window, "Who are you at this hour of the night?" He saw an armed young man standing at the door.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 3/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন “একটা কথা জিজ্ঞাসা করিব দ্বার খােল।”
</prompt>
<result>
The crown prince said, "I have a question, open the door."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 4/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সে কহিল, “দ্বার খুলিবার আবশ্যক কি, যাহা জিজ্ঞাসা করিবার আছে, জিজ্ঞাসা কর না!”
</prompt>
<result>
He said, "Is it necessary to open the door, whatever you have to ask, ask!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 5/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ জিজ্ঞাসা করিলেন—“রায়গড়ের রাজা বসন্তরায় এখানে আছেন?”
</prompt>
<result>
The crown prince asked, "Is the king of Raigarh, Basanta Ray, here?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 6/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সে কহিল—“আজ্ঞা সন্ধ্যার পর তাঁহার আসিবার কথা ছিল বটে, কিন্তু এখনাে আসেন নাই। আজ বােধ করি, তাঁহার আসা হইল না।”
</prompt>
<result>
She said, "Yes, he was supposed to come after dusk, but he hasn't come yet. I don't think he's coming today."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 7/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ দুইটি মুদ্রা লইয়া শব্দ করিয়া কহিলেন—“এই লও।”
</prompt>
<result>
The prince took two coins and said loudly, "Here, take these."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 8/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সে তাড়াতাড়ি ছুটিয়া আসিয়া দ্বার খুলিয়া মুদ্রা দুইটি লইল। তখন যুবরাজ তাহাকে কহিলেন—“বাপু আমি একবারটি তােমার চটি অনুসন্ধান করিয়া দেখিব, কে কে আছে?”
</prompt>
<result>
He hurriedly ran and opened the door and took the two coins. Then the crown prince said to him, "Son, I will search your shop once to see who all are there?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 9/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চটি-রক্ষক সন্দিগ্ধ ভাবে কহিল—“না মহাশয় তাহা হইবেক না।”
</prompt>
<result>
The guard of the market said doubtfully, "No sir, that won't do."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 10/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“আমাকে বাধা দিও না। আমি রাজবাটির কর্ম্মচারী। দুই জন অপরাধীর অনুসন্ধানে আসিয়াছি।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Don't stop me. I am an employee of the royal palace. I have come in search of two criminals."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 11/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এই কথা বলিয়াই তিনি প্রবেশ করিলেন। চটি-রক্ষক তাঁহাকে আর বাধা দিল না। তিনি সমস্ত অনুসন্ধান করিয়া দেখিলেন। না বসন্ত রায়, না তাঁহার অনুচর, না কোন পাঠানকে দেখিতে পাইলেন। কেবল দুই জন সুপ্তোত্থিতা প্রৌঢ়া চেঁচাইয়া উঠিল “আ মরণ মিন্সে অমন করিয়া তাকাইতেছিস্ কেন?”
</prompt>
<result>
Saying this, he entered. The guard at the door did not stop him anymore. He searched the whole place. He could not find Basanta Ray, his followers, or any Pathan. Only two old women who had just woken up shouted, "Why are you staring at us like that at this hour of the night?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 12/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চটি হইতে বাহির হইয়া পথে দাঁড়াইয়া যুবরাজ ভাবিতে লাগিলেন। একবার মনে করিলেন যে, ভালই হইয়াছে, হয়ত আজ দৈবক্রমে তিনি আসিতে পারেন নাই। আবার মনে করিলেন যদি ইহার পূর্ব্ববর্তী কোন চটিতে থাকেন ও পাঠানেরা তাঁহার অনুসন্ধানে সেখানে গিয়া থাকে? এইরূপ ভাবিতে ভাবিতে সেই পথ বাহিয়া চলিতে লাগিলেন। কিয়দ্দূর গিয়া দেখিলেন, বিপরীত দিক্ হইতে একজন অশ্বারােহী আসিতেছে। নিকটে আসিলে কহিলেন “কেও? রতন নাকি?” সে অশ্ব হইতে তৎক্ষণাৎ নামিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিয়া কহিল “আজ্ঞা হাঁ। যুবরাজ আপনি এতরাত্রে এখানে যে?”
</prompt>
<result>
After coming out of the market, the prince stood on the road and started thinking. At first, he thought that it was good, maybe today, by chance, he could not come. Then he thought, what if he was in one of the previous markets and the soldiers went there in search of him? Thinking like this, he started walking along that path. After walking some distance, he saw a horseman coming from the opposite direction. When he came near, he said, "Who is it? Is it Ratan?" He immediately got down from the horse, bowed to him and said, "Yes, Your Highness. You are here so late at night?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 13/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন “তাহার কারণ পরে বলিব। এখন বল ত দাদা মহাশয় কোথায় আছেন।”
</prompt>
<result>
The crown prince said, "I will tell you the reason later. Now tell me where is granduncle."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 14/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“আজ্ঞা, তাঁহার ত চটিতেই থাকিবার কথা।”
</prompt>
<result>
"Yes, he is supposed to stay in his place."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 15/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“সে কি? সেখানে ত তাঁহাকে দেখিলাম না।”
</prompt>
<result>
"What is it? I didn't see him there."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 16/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সে অবাক্ হইয়া কহিল “ত্রিশ জন অনুচর সমেত মহারাজ যশাের উদ্দেশে যাত্রা করিয়াছেন। আমি কার্য্যবশত পিছাইয়া পড়িয়াছিলাম। এই চটিতে আজ সন্ধ্যাবেলা তাঁহার সহিত মিলিবার কথা।”
</prompt>
<result>
He said in surprise, "The Maharaj has left for Jashore with thirty followers. I fell behind due to some work. I was supposed to meet him at this inn tonight."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 17/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“পথে যেরূপ কাদা, তাহাতে পদচিহ্ন থাকিবার কথা, তাহাই অনুসরণ করিয়া আমি তাঁহার অনুসন্ধানে চলিলাম। তোমার ঘােটক লইলাম। তুমি পদব্রজে এস!”
</prompt>
<result>
"Since there was mud on the road, I followed his footprints to search for him. I took your horse. You come on foot!"
</result>
</query>
</queries>
