<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="68">
<query>
<info>[Chapter 4] 1/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## চতুর্থ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 4
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 2/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিজন পথের ধারে অশথ গাছের তলায় বাহকশূন্য ভূতলস্থিত এক শিবিকার মধ্যে বৃদ্ধ বসন্তরায় বসিয়া আছেন। কাছে আর কেহ নাই, কেবল একটি পাঠান শিবিকার বাহিরে। একটা জনকোলাহল দূরে মিলাইয়া গেল। রজনী স্তব্ধ হইয়া গেল। বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন—
</prompt>
<result>
On the side of the deserted road, under the Ashoka tree, the old Basanta Ray is sitting in a palanquin resting on the ground, with no carriers. There is no one else nearby, except a Pathan standing outside the palanquin. A cacophony of voices faded away in the distance. The night became still. Basanta Ray asked—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 3/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“খাঁ সাহেব, তুমি যে গেলে না?”
</prompt>
<result>
"Khan Saheb, why didn't you go?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 4/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান কহিল “হুজুর, কি করিয়া যাইব? আপনি আমাদের ধন প্রাণ রক্ষার জন্য আপনার সকল অনুচরগুলিকেই পাঠাইলেন। আপনাকে এই পথের ধারে রাত্রে অরক্ষিত অবস্থায় ফেলিয়া যাইব, এত বড় অকৃতজ্ঞ আমাকে ঠাহরাইবেন না। আমাদের কবি বলেন, যে আমার অপকার করে সে আমার কাছে ঋণী, পরকালে সে ঋণ তাহাকে শােধ করিতে হইবে; যে আমার উপকার করে আমি তাহার কাছে ঋণী, কিন্তু কোন কালে তাহার সে ঋণ শোধ করিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
The Pathan said, "Your highness, how can I leave? You sent all your followers to protect our lives and wealth. Don't let me be known as such a great ingrate that I would leave you unprotected on the side of the road at night. Our poets say that he who does me wrong becomes indebted to me, and in the afterlife he will have to repay that debt; he who does me a favor, I become indebted to him, but I will never be able to repay that debt."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 5/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় মনে মনে করিলেন, বাহবা, নােকটা ত বড় ভাল। কিছুক্ষণ বিতর্ক করিয়া পাল্কী হইতে তাঁহার টাকবিশিষ্ট মাথাটি বাহির করিয়া কহিলেন, “খাঁ সাহেব, তুমি বড় ভাল লােক।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray thought to himself, "Bravo, this boat is really good." After arguing for a while, he stuck his head worth twenty thousand rupees out of the palanquin and said, "Khan Saheb, you are a very good man."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 6/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব তৎক্ষণাৎ এক সেলাম করিলেন। এ বিষয়ে বসন্তরায়ের সহিত খাঁ সাহেবের কিছুমাত্র মতের অনৈক্য ছিল না। বসন্তরায় মশালের আলােকে তাহার মুখ নিরীক্ষণ করিয়া কহিলেন “তোমাকে বড়ঘরের লােক বলিয়া মনে হইতেছে।”
</prompt>
<result>
Khan Saheb immediately saluted. Khan Saheb had no disagreement with BasantaRay on this matter. BasantaRay examined his face in the light of the torch and said, "You seem to be a man of the big house."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 7/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান আবার সেলাম করিয়া কহিল “কেয়া তাজ্জব, মহারাজ, ঠিক ঠাহরাইয়াছেন।”
</prompt>
<result>
The Pathan saluted again and said, "What a surprise, Your Majesty, you have guessed it right."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 8/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন “এখন তােমার কি করা হয়?”
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "What are you going to do now?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 9/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান নিশ্বাস ছাড়িয়া কহিল “হুজুর দুরবস্থায় পড়িয়াছি, এখন চাষ বাস করিয়া গুজরান্ চালাইতে হইতেছে। কবি বলিতেছেন—“হে অদৃষ্ট, তুমি যে তৃণকে তৃণ করিয়া গড়িয়াছ, ইহাতে তােমার নিষ্ঠুরতা প্রকাশ পায় না, কিন্তু তুমি যে অশথ গাছকে অশথ গাছ করিয়া গড়িয়া অবশেষে ঝড়ের হাতে তাহাকে তৃণের সহিত সমতল করিয়া শােয়াও ইহাতেই আন্দাজ করিতেছি, তােমার মনটা পাথরে গড়া!”
</prompt>
<result>
The Pathan sighed and said, "Your Honor, I have fallen on hard times. Now I have to farm to make a living. The poet says—'O fate, your cruelty is not evident in the fact that you have made straw out of straw, but in the fact that you have made the peepal tree a peepal tree and finally made it lie flat with the straw in the hands of the storm. I can guess that your heart is made of stone!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 10/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় নিতান্ত উল্লসিত হইয়া বলিয়া উঠিলেন “বাহবা, বাহবা, কবি কি কথাই বলিয়াছেন। সাহেব, যে দুইটি বয়েৎ আজ বলিলে, ঐ দুইটি লিখিয়া দিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
BasantaRay, becoming very excited, exclaimed, "Bravo, bravo, what a thing the poet has said. Sahib, the two verses that you recited today, you must write them down for me."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 11/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান ভাবিল, তাহার অদৃষ্ট সুপ্রসন্ন। বুড়া লােক বড় সরেস; গরীবের বহুৎ কাজে লাগিতে পারিবে। বসন্তরায় ভাবিলেন, আহা, এককালে যে ব্যক্তি বড়লোক ছিল আজ তাহার এমন দুরবস্থা! চপলা লক্ষ্মীর এ বড় অত্যাচার! মনে মনে তিনি কিছু কাতর হইলেন, পাঠানকে কহিলেন—
</prompt>
<result>
The Pathan thought that his luck was good. The old man was very clever; he could be of great help to the poor. BasantaRay thought, Alas, the man who was once so rich is in such a bad state today! How cruel is the fickle Goddess of Wealth! He felt a little sad and said to the Pathan—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 12/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“তােমার যে রকম সুন্দর শরীর আছে, তাহাতে ত তুমি অনায়াসে সৈন্যশ্রেণীতে নিযুক্ত হইতে পার।”
</prompt>
<result>
"With such a beautiful body like yours, you could easily be recruited in the army."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 13/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান তৎক্ষণাৎ বলিয়া উঠিল “হুজুর পারি বৈকি! সেই ত আমাদের কাজ। আমার পিতা পিতামহেরা সকলেই তলােয়ার হাতে করিয়া মরিয়াছেন, আমারে সেই এক মাত্র সাধ আছে। কবি বলেন,—
</prompt>
<result>
Pathan immediately said, "Your honor, of course we can! That is our job after all. All my ancestors died with swords in their hands, and that is my only desire. The poet says,—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 14/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় হাসিতে হাসিতে কহিলেন “কবি যাহাই বলুন বাপু, আমার কাজ যদি গ্রহণ কর, তবে তলোয়ার হাতে করিয়া মরিবার সাধ মিটিতেও পারে, কিন্তু সে তলোয়ার খাপ হইতে খোলা তোমার ভাগ্যে ঘটিয়া উঠিবে না। বুড়া হইয়া পড়িয়াছি, প্রজারা সুখে স্বচ্ছন্দে আছে, ভগবান্ করুন্, আর যেন লড়াই করিবার দরকার না হয়। বয়স গিয়াছে; তলোয়ার ত্যাগ করিয়াছি। এখন তলোয়ারের পরিবর্ত্তে আর একজন আমার পাণিগ্রহণ করিয়াছে।” এই বলিয়াই পার্শ্বে শায়িত সহচরী সেতারটিকে দুই একটি ঝঙ্কার দিয়া একবার জাগাইয়া দিলেন।
</prompt>
<result>
BasantaRay said with a laugh, "Poet, say whatever you want, son, if you accept my job, then my desire to die with a sword in my hand may be fulfilled, but it is not in your destiny to unsheath that sword. I have grown old, the subjects are happy and comfortable, may God bless, so that there is no need to fight again. I have aged; I have given up the sword. Now instead of the sword, someone else has accepted my hand." Saying this, he woke up his companion sitar lying beside him by strumming it once or twice.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 15/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান ঘাড় নাড়িয়া চোখ বুঁজিয়া কহিল, “আহা, যাহা বলিতেছেন, ঠিক বলিতেছেন। একটি বয়েৎ আছে যে, তলোয়ারে শত্রুকে জয় করা যায়, কিন্তু সঙ্গীতে শত্রুকে মিত্র করা যায়।”
</prompt>
<result>
The Pathan nodded his head and said with his eyes closed, "Ah, what you are saying is right. There is a saying that one can conquer an enemy with a sword, but one can befriend an enemy with music."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 16/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন “কি বলিলে খাঁ সাহেব? সঙ্গীতে শত্রুকে মিত্র করা যায়, কি চমৎকার!” চুপ করিয়া কিয়ৎক্ষণ ভাবিতে লাগিলেন, যতই ভাবিতে লাগিলেন ততই যেন অধিকতর অবাক হইতে লাগিলেন। কিছুক্ষণ পরে বয়েৎটির ব্যাখ্যা করিয়া বলিতে লাগিলেন, “তলোয়ার যে এত বড় ভয়ানক দ্রব্য তাহাতেও শত্রুর শত্রুত্ব নাশ করা যায় না,—কেমন করিয়া বলিব নাশ করা যায়?—রোগীকে বধ করিয়া রোগ আরোগ্য করা সে কেমনতর আরোগ্য? কিন্তু সঙ্গীত যে এমন মধুর জিনিষ, তাহাতে শত্রু নাশ না করিয়াও শত্রুত্ব নাশ করা যায়। এ কি সাধারণ কবিত্বের কথা? বাঃ, কি তারিফ্!” বৃদ্ধ এত দূর উত্তেজিত হইয়া উঠিলেন যে, শিবিকার বাহিরে পা রাখিয়া বসিলেন, পাঠানকে আরো কাছে আসিতে বলিলেন ও কহিলেন “তলোয়ারে শত্রুকে জয় করা যায়, কিন্তু সঙ্গীতে শত্রুকেও মিত্র করা যায়, কেমন খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
BasantaRayexclaimed,"Whatdoyousay,KhanSaheb? Thatenemiescanbemadealliesthroughmusic,howwonderful!" Hepausedandthoughtforamoment,andthemorehethought,themoreamazedhebecame. Afteramoment,heexplainedBoyeti'swordsandsaid,"Evenwithasword,whichisaterrifyingweapon,one'senemiescannotbedefeated—howcanIsaydefeated?—Killingthepatienttocurehisillness,whatsortofhealingisit? Butmusicissuchasweetthingthatitcaneliminateenmitywithoutenemiesbeingdestroyed. Isthisjustordinarypoetry? Wow,whatapraise!" Theoldmangotsoexcitedthatheputonefootopenlyoutofthepalanquin,askedthePathantocomecloser,andsaid,"Enemiescanbedefeatedwithasword,butwithmusic,enemiescanbemadeallies,whatdoyousay,KhanSaheb?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 17/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান—“আজ্ঞা হাঁ হুজুর।”
</prompt>
<result>
Pathan - "Yes, Your Honor."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 18/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তুমি একবার রায়গড়ে যাইও। আমি যশোর হইতে ফিরিয়া গিয়া তোমার যথাসাধ্য উপকার করিব!”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"You go to Raigarh once. After returning from Jashore, I will help you as much as I can!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 19/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান উৎফুল্ল হইয়া কহিল “আপনি ইচ্ছা করিলে কি না করিতে পারেন!” পাঠান ভাবিল, একরকম বেশ গুছাইয়া লইয়াছি। জিজ্ঞাসা করিল “আপনার সেতার বাজানাে আসে?”
</prompt>
<result>
The Pathan said cheerfully, "If you wish, what can't you do!" The Pathan thought, I have somehow managed to gather quite a lot. He asked, "Do you know how to play the sitar?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 20/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন “হাঁ।” ও তৎক্ষণাৎ সেতার তুলিয়া লইলেন। আঙুলে মেজরাপ আঁটিয়া বেহাগ আলাপ করিতে লাগিলেন। মাঝে মাঝে পাঠান মাথা নাড়িয়া বলিয়া উঠিল “বাহবা! খাসী।” ক্রমে উত্তেজনার প্রভাবে শিবিকার মধ্যে বসিয়া থাকা বসন্তরায়ের পক্ষে অসাধ্য হইয়া উঠিল। তিনি উঠিয়া দাঁড়াইয়া বাজাইতে লাগিলেন। মর্য্যাদা গাম্ভীর্য্য আত্মপর সমস্ত বিস্মৃত হইলেন ও বাজাইতে বাজাইতে অবশেষে গান ধরিলেন—“কেয়সে কাটোঙ্গী রয়ন, সো পিয়া বিনা।”
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "Yes." And immediately picked up the sitar. He started playing Behag Alap, adjusting the strings with his fingers. In between, the Pathan nodded his head and exclaimed, "Bravo! Excellent." Gradually, under the influence of excitement, it became impossible for BasantaRay to sit inside the palanquin. He stood up and started playing. He forgot all about dignity, seriousness, and self-respect, and while playing, he finally started singing, "Kaise kaatoongi rain, so piya bina."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 21/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

গান থামিলে পাঠান কহিল “বাঃ কি চমৎকার আওয়াজ।”
</prompt>
<result>
When the song ended, Pathan said, "Wow, what a wonderful voice."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 22/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন “তবে বােধ করি, নিস্তব্ধ রাত্রে, খােলা মাঠে সকলের আওয়াজই মিঠা গালে। কারণ, গলা অনেক সাধিয়াছি বটে, কিন্তু লােকে আমার আওয়াজের ত বড় প্রশংসা করে না। তবে কি না, বিধাতা যতগুলি রােগ দিয়াছেন তাহার সকল গুলিরই একটি না একটি ঔষধ দিয়াছেন, তেমনি যতগুলি গলা দিয়াছেন তাহার একটি না একটি শ্রোতা আছেই। আমার গলাও ভাল লাগে এমন দুটো অর্ব্বাচীন আছে। নহিলে, এত দিনে সাহেব, এ গলার দোকানপাট বন্ধ করিতাম; সেই দুটো আনাড়ি খরিদ্দার আছে, মাল চিনে না, তাহাদেরি কাছ হইতে বাহবা মিলে। অনেক দিন দুটাকে দেখি নাই, গীত গানও বন্ধ আছে; তাই ছুটিয়া চলিয়াছি; মনের সাধে গান শুনাইয়া, প্রাণের বােঝা নামাইয়া বাড়ি ফিরিব।” বৃদ্ধের ক্ষীণজ্যোতি চোখ দুটি স্নেহে ও আনন্দে দীপ্যমান হইয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "Then I think, in the quiet of the night, in the open field, everyone's voice sounds sweet. Because, I have practiced a lot, but people don't really praise my voice. But then, just as the Creator has given a cure for every disease, similarly, for every voice, there is a listener. I also have two modern listeners who like my voice. Otherwise, I would have closed shop long ago; those two naive customers, they don't know good music, I get appreciation from them. I haven't seen them in a long time, and I have stopped singing; that's why I am rushing; I will sing to my heart's content, unburden my soul, and then return home." The old man's dim eyes lit up with affection and joy.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 23/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান মনে মনে কহিল “তােমার একটা সাধ মিটিয়াছে, গান শুনানো হইয়াছে, এখন প্রাণের বোঝাটা আমিই নামাইব কি? তােবা, তােবা, এমন কাজও করে! কাফেরকে মারিলে পুণ্য আছে বটে, কিন্তু সে পুণ্য এত উপার্জ্জন করিয়াছি যে, পরকালের বিষয়ে আর বড় ভাবনা নাই, কিন্তু ইহকালের সমস্তই যে প্রকার বেবন্দোবস্ত দেখিতেছি, তাহাতে কাফেরটাকে না মারিয়া যদি তাহার একটা বিলিবন্দেজ করিয়া লইতে পারি তাহাতে আপত্তি দেখিতেছি না।”
</prompt>
<result>
The Pathan thought to himself, "One of your wishes has been fulfilled, you have heard the song, should I now take the burden of your life? God forbid, God forbid, to do such a thing! It is true that there is virtue in killing a kafir, but I have earned so much of that virtue that I have no more worries about the afterlife, but seeing the way everything in this world is in disarray, I see no harm in sparing the kafir's life if I can make him my slave."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 24/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া আর থাকিতে পারিলেন না; তাঁহার কল্পনা উত্তেজিত হইয়া উঠিল; পাঠানের নিকটবর্ত্তী হইয়া অতি চুপি চুপি কহিলেন “কাহাদের কথা বলিতেছিলাম, সাহেব, জান? তাহারা আমার নাতি ও নাতনী।” বলিতে বলিতে অধীর হইয়া উঠিলেন, ভাবিলেন, “আমার অনুচরেরা কখন ফিরিয়া আসিবে।” আবার সেতার লইয়া গান। আরম্ভ করিলেন।
</prompt>
<result>
Basanta Ray could not remain silent for long; his imagination was aroused; he came closer to the Pathan and said in a very low voice, "Do you know, Sahib, who I was talking about? They are my grandson and granddaughter." As he spoke, he became impatient, thinking, "When will my followers return?" He picked up the sitar again and started to sing.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 25/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

একজন অশ্বারােহী পুরুষ নিকটে আসিয়া কহিল “আঃ বাঁচিলাম। দাদা মহাশয়, পথের ধারে এত রাত্রে কাহাকে গান শুনাইতেছ?”
</prompt>
<result>
A man on horseback approached and said, "Ah, I am saved. Uncle, to whom are you singing songs at this hour of the night by the roadside?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 26/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আনন্দে ও বিস্ময়ে অভিভূত বসন্তরায় তৎক্ষণাৎ তাঁহার সেতার শিবিকা উপরে রাখিয়া উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া নামাইলেন ও তাঁহাকে দৃঢ়রূপে আলিঙ্গন করিলেন; জিজ্ঞাসা করিলেন “খবর কি দাদা? দিদি ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
Overwhelmed with joy and surprise, BasantaRay immediately placed his sitar on the palanquin, held Udayaditya's hand and helped him get down, and embraced him tightly; he asked, "What is the news, Dada? Is Didi well?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 27/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন “সমস্তই মঙ্গল।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Everything is auspicious."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 28/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন বৃদ্ধ হাসিতে হাসিতে সেতার তুলিয়া লইলেন ও পা দিয়া তাল রাখিয়া মাথা নাড়িয়া গান আরম্ভ করিয়া দিলেন।
</prompt>
<result>
Then the old man picked up the sitar with a smile and started to sing, keeping the beat with his foot and nodding his head.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 29/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“বঁধুয়া অসময়ে কেন হে প্রকাশ?
</prompt>
<result>
"Why have you come at such an odd hour,Prakash?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 30/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সকলি যে স্বপ্ন বলে হতেছে বিশ্বাস।
</prompt>
<result>
All that everyone says is a dream, believe it.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 31/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চন্দ্রাবলীর কুঞ্জে ছিলে, সেথায় ত আদর মিলে?
</prompt>
<result>
Were you in Chandrabati's bower, did you get affection there?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 32/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এরি মধ্যে মিটিল কি প্রণয়েরি আশ!
</prompt>
<result>
In the meantime, what hope of love for Miti!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 33/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এখনো ত রয়েছে রাত এখনো ত হয় নি প্রভাত,
</prompt>
<result>
Still the night remains, dawn has not yet broken,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 34/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এখনো এ রাধিকার ফুরায়নি ত অশ্রুপাত।
</prompt>
<result>
Even now, Radha's tears have not stopped flowing.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 35/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চন্দ্রাবলীর কুসুমসাজ এখনি কি শুকাল’ আজ?
</prompt>
<result>
Did Chandrabati's flower decoration dry up today?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 36/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চকোর হে, মিলাল, কি সে চন্দ্র মুখের মধুর হাস?”
</prompt>
<result>
O Chakora bird, did you meet, that moon-like face's sweet smile?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 37/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য পাঠানের দিকে চাহিয়া বসন্তরায়কে কানে কানে জিজ্ঞাসা করিলেন, “দাদা মহাশয় এ কাবুলি কোথা হইতে জুটিল?”
</prompt>
<result>
Udayaditya looked at the Pathan and asked Basanta Ray in a whisper, "Uncle, where did you find this Kabuli?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 38/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি কহিলেন “খাঁ সাহেব, বড় ভাল লোক। সমজ্‌দার ব্যক্তি। আজ রাত্রি বড় আনন্দে কাটান গিয়াছে।”
</prompt>
<result>
BasantaRay quickly said, "Khan Saheb, very good person. Wise man. We had a very enjoyable evening today."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 39/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যকে দেখিয়া খাঁ সাহেব মনে মনে বিশেষ চঞ্চল হইয়া পড়িয়াছিল, কি করিবে ভাবিয়া পাইতেছিল না।
</prompt>
<result>
Seeing Udayaditya, Khan Saheb became very restless in his mind, he was wondering what to do.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 40/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য পিতামহকে জিজ্ঞাসা করিলেন, “চটিতে না গিয়া এখানে যে?”
</prompt>
<result>
Udayaditya asked his grandfather, "Why are you here instead of going to the fair?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 41/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান সহসা বলিয়া উঠিল “হুজুর আশ্বাস পাই ত একটা বলি। আমরা রাজা প্রতাপাদিত্যের প্রজা। মহারাজ আমাকে ও আমার ভাইকে আদেশ করেন যে, আপনি যখন যশোহরের মুথে আসিবেন, তথন পথে আপনাকে খুন করা হয়!”
</prompt>
<result>
Pathan suddenly said, "Your Honor, I have a request. We are the subjects of Raja Pratapaditya. The Maharaja ordered me and my brother that when you come to Jashore, you should kill you on the way!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 42/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় চমকিয়া কহিয়া উঠিলেন “রাম, রাম, রাম!”
</prompt>
<result>
BasantaRay exclaimed in surprise, "Ram, Ram, Ram!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 43/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন “বলিয়া যাও!”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Tell me!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 44/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাঠান—“আমরা কখন এমন কাজ করি নাই, সুতরাং আপত্তি করাতে তিনি আমাদিগকে নানাপ্রকার ভয় দেখান। সুতরাং বাধ্য হইয়া এই কাজের উদ্দেশে যাত্রা করিতে হইল। পথের মধ্যে আপনার সহিত সাক্ষাৎ হইল। আমার ভাই গ্রামে ডাকাত পড়িয়াছে বলিয়া কাঁদিয়া কাটিয়া আপনার অনুচরদের লইয়া গেলেন। আমার উপর এই কাজের ভার ছিল। কিন্তু, মহারাজ, যদিও রাজার আদেশ, তথাপি এমন কাজে আমার কোন মতেই প্রবৃত্তি হইল না। কারণ, আমাদের কবি বলেন, রাজার আদেশে প্রভুর আদেশে সমস্ত পৃথিবী ধ্বংস করিতে পার কিন্তু সাবধান, স্বর্গের এক কোণও ধ্বংস করিও না। এখন গরীব, মহারাজের শরণাপন্ন হইল। দেশে ফিরিয়া গেলে আমার সর্ব্বনাশ হইবে। আপনি রক্ষা না করিলে আমার আর উপায় নাই!” বলিয়া যোড়হাত করিয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
Pathan - "We never do such things, so he threatened us in various ways when we objected. Therefore, we were forced to set out on this mission. We met you on the way. My brother started crying and wailing, saying that our village was being looted by bandits, and he took your followers with him. I was entrusted with this task. But, Your Majesty, even though it was the king's order, I was in no way inclined to do such a thing. Because, our poets say, you can destroy the whole world on the orders of the king or the lord, but be careful, don't even destroy a corner of heaven. Now, poor me, I have taken refuge in Your Majesty. If I return to my country, I will be ruined. If you don't protect me, I have no other way!" Saying this, he stood with folded hands.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 45/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় অবাক হইয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন। কিছুক্ষণ পরে পাঠানকে কহিলেন—“তোমাকে একটি পত্র দিতেছি তুমি রায়গড়ে চলিয়া যাও। আমি সেখানে ফিরিয়া গিয়া তোমার একটা সুবিধা করিয়া দিব।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray stood there, astonished. After a while, he said to the Pathan, "I will give you a letter, you go to Raigarh. When I return there, I will do something good for you."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 46/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন “দাদা মহাশয়, আবার যশোহরে যাইবে না কি?”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Granduncle, will you not go to Jashore again?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 47/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন “হাঁ ভাই!”
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "Yes, brother!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 48/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য অবাক হইয়া কহিলেন “সে কি কথা!”
</prompt>
<result>
Udayaditya said in surprise, "What are you saying!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 49/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“প্রতাপ আমার ত আর কেহ নয়, সহস্র অপরাধ করুক, সে আমার নিতান্তই স্নেহভাজন! আমার নিজের কোন হানি হইবে বলিয়া ভয় করি না। আমি ত ভাই, ভবসমুদ্রের কুলে দাড়াইয়া; একটা ঢেউ লাগিলেই আমার সমস্ত ফুরাইল। কিন্তু এই পাপকার্য্য করিলে প্রতাপের ইহকালের ও পরকালের যে হানি হইত, তাহা ভাবিয়া কি আমি নিশ্চিন্ত থাকিতে পারি? তাহাকে আলিঙ্গন করিয়া একবার সমস্ত বুঝাইয়া বলি।”
</prompt>
<result>
BasantaRay - "Pratap is no one else but mine, even if he commits a thousand crimes, he is still the object of my affection! I am not afraid of any harm coming to me. I am standing on the shore of the ocean of life, brother; one wave and I am finished. But if I commit this sinful act, what harm will come to Pratap in this world and the next, can I rest assured? I will embrace him and explain everything to him once."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 50/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বলিতে বলিতে বসন্তরায়ের চোখে জল আসিল। উদয়াদিত্য দুই হস্তে তাঁহার চক্ষু আচ্ছাদন করিলেন।
</prompt>
<result>
As BasantaRay spoke, tears came to his eyes. Udayaditya covered his eyes with both hands.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 51/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এমন সময়ে কোলাহল করিতে করিতে বসন্তরায়ের অনুচরগণ ফিরিয়া আসিল।
</prompt>
<result>
At that moment, Basanta Ray's followers returned, making a commotion.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 52/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“মহারাজ কোথায়? মহারাজ কোথায়?”
</prompt>
<result>
"Where is the king? Where is the king?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 53/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“এইখানেই আছি বাপু, আর কোথায় যাইব?”
</prompt>
<result>
"I am right here, my son, where else would I go?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 54/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সকলে সমস্বরে বলিল—“সে নেড়ে বেটা কোথায়?”
</prompt>
<result>
Everyone said in unison, "Where is that rascal?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 55/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় বিব্রত হইয়া মাঝে পড়িয়া কহিলেন “হাঁ হাঁ বাপু, তােমার খাঁ সাহেবকে কিছু বলিও না।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray, feeling embarrassed, intervened and said, "Yes, yes, my boy, don't say anything to your Khan Saheb."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 56/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রথম—“আজ মহারাজ, বড় কষ্ট পাইয়াছি, আজ সে—”
</prompt>
<result>
First—"Today, Maharaj, I suffered a lot, today that—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 57/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দ্বিতীয়—“তুই থামনারে; আমি সমস্ত ভাল করিয়া গুছাইয়া বলি। সে পাঠান বেটা আমাদের বরাবর সােজা লইয়া গিয়া অবশেষে বাঁহাতি একটা আমবাগানের মধ্যে—”
</prompt>
<result>
Second one—“You stop; I will tell you everything in order. That Pathan guy took us straight and finally inside a mango orchard on the left—”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 58/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তৃতীয়—“নারে সেটা বাব্‌লা বন।”
</prompt>
<result>
Third one—"Oh, that's Babla forest."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 59/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চতুর্থ—“সেটা বাঁহাতি নহে সেটা ডানহাতি!”
</prompt>
<result>
Fourth—"That's not left-handed, that's right-handed!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 60/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দ্বিতীয়—“দুর ক্ষেপা, সেটা বাঁহাতি।”
</prompt>
<result>
Second one—"Far throw, that's a left-hander."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 61/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চতুর্থ—“তাের কথাতেই সেটা বাঁহাতি?”
</prompt>
<result>
Fourth—"Is it left-handed just because you said so?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 62/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দ্বিতীয়—“বাঁহাতি না যদি হইবে তবে সে পুকুরটা—”
</prompt>
<result>
Second one—"If it's not left-handed, then that pond—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 63/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য—“হাঁ বাপু সেটা বাঁহাতি বলিয়াই বােধ হইতেছে তার পরে বলিয়া যাও।”
</prompt>
<result>
Udayaditya - "Yes, son, it seems to be left-handed, then go on."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 64/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দ্বিতীয়—“আজ্ঞা হাঁ! সেই বাঁহাতি আম বাগানের মধ্যে দিয়া একটা মাঠে লইয়া গেল। কত চষা মাঠ জমি জলা বাঁশঝাড় পার হইয়া গেলাম, কিন্তু গাঁয়ের নাম গন্ধও পাইলাম না। এমনি করিয়া তিন ঘণ্টা ঘুরিয়া গাঁয়ের কাছাকাছি হইতেই সে বেটা যে কোথায় পালাইল খোঁজ পাইলাম না।”
</prompt>
<result>
Second one—“Yes sir! That left-handed man took me through a mango orchard to a field. We crossed many cultivated fields, wetlands, and bamboo thickets, but I didn't even get a whiff of the village name. After walking around like this for three hours, when we were close to the village, that rascal disappeared somewhere, and I couldn't find him.”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 65/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রথম—“সে বেটাকে দেখিয়াই আমার ভাল ঠেকে নাই।”
</prompt>
<result>
First—“I didn't like that guy the moment I saw him.”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 66/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দ্বিতীয়—“আমিও মনে করিয়াছিলাম এই রকম একটা কিছু হইবেই।”
</prompt>
<result>
Second—“I also thought that something like this would happen.”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 67/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তৃতীয়—“যখনি দেখিয়াছি নেড়ে, তখনই আমার সন্দেহ হইয়াছে!”
</prompt>
<result>
Third one—“When I saw him fidgeting, I suspected him!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 4] 68/68</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

অবশেষে সকলেই ব্যক্ত করিল যে তাহারা পূর্ব্ব হইতেই সমস্ত বুঝিতে পারিয়াছিল।
</prompt>
<result>
Finally, everyone expressed that they had understood everything from before.
</result>
</query>
</queries>
