<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="71">
<query>
<info>[Chapter 6] 1/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## ষষ্ঠ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 6
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 2/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভার ম্লানমুখ দেখিয়া সুরমা আর থাকিতে পারিল না; তাহার গলা ধরিয়া কহিল, “বিভা তুই চুপ করিয়া থাকিস্ কেন? তাের মনে যখন যাহা হয়, বলিস্ না কেন?”
</prompt>
<result>
Seeing Bibha's gloomy face, Surma could not hold herself back anymore; she held her by the throat and said, "Bibha, why are you keeping quiet? When something is on your mind, why don't you say it?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 3/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা ধীরে ধীরে কহিল, “আমার আর কি বলিবার আছে?”
</prompt>
<result>
Bibha said slowly, "What else can I say?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 4/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কহিল, “অনেক দিন তাঁহাকে দেখিস্ নাই, তাের মন কেমন করিবেই ত! তুই তাঁহাকে আসিবার জন্য একখানা চিঠি লেখ্ না। আমি তাের দাদাকে দিয়া পাঠাইবার সুবিধা করিয়া দিব।”
</prompt>
<result>
Surma said, "You haven't seen him in a long time, how can your heart not yearn for him! Why don't you write him a letter asking him to come? I'll arrange for your brother to send it."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 5/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভার স্বামী চন্দ্রদ্বীপপতি রামচন্দ্র রায়ের সম্বন্ধে কথা হইতেছে।
</prompt>
<result>
Bibha is talking about her husband, Ramchandra Ray, the lord of Chandradwip.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 6/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা ঘাড় হেঁট করিয়া কহিতে লাগিল,—“এখানে কেহ যদি তাঁহাকে গ্রাহ্য না করে, কেহ যদি তাঁহাকে ডাকিবার আবশ্যক বিবেচনা না করে, তবে এখানে তিনি না আসিলেই ভাল। তিনি যদি আপনি আসেন তবে আমি বারণ করিব। তিনি রাজা, যেখানে তাঁহার আদর নাই, সেখানে তিনি কেন আসিবেন? আমাদের চেয়ে তিনি কিসে ছােট যে, পিতা তাঁহাকে অপমান করিবেন?” বলিতে বলিতে বিভা আর সামলাইতে পারিল না, তাহার মুখখানি লাল হইয়া উঠিল ও সে কাঁদিয়া ফেলিল।
</prompt>
<result>
Bibha, hanging her head, said, "If no one here acknowledges him, if no one here considers it necessary to invite him, then it's better if he doesn't come here. If he comes on his own, I will forbid it. He is a king, why should he come to a place where he is not respected? Is he inferior to us that his father would insult him?" As she spoke, Bibha could no longer control herself, her face turned red and she burst into tears.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 7/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা বিভার মুখ বুকে রাখিয়া তাহার চোখের জল মুছাইয়া কহিল, “আচ্ছা, বিভা, তুই যদি পুরুষ হইতিস্ ত কি করিতিস্? নিমন্ত্রণ পত্র পাস্ নাই বলিয়া কি শ্বশুর বাড়ি যাইতিস্ না?”
</prompt>
<result>
Surma wiped Bibha's tears with her veil and said, "Alright, Bibha, if you were a man, what would you have done? Would you not have gone to your in-laws' house just because you didn't receive an invitation?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 8/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা বলিয়া উঠিল, “না, তাহা পারিতাম না। আমি যদি পুরুষ হইতাম ত এখনি চলিয়া যাইতাম; মান অপমান কিছুই ভাবিতাম না। কিন্তু তাহা বলিয়া তাঁহাকে আদর করিয়া না ডাকিয়া আনিলে তিনি কেন আসিবেন?”
</prompt>
<result>
Bibha exclaimed, "No, I couldn't do that. If I were a man, I would have left by now; I wouldn't care about honor or disgrace. But having said that, why would he come if I didn't call him affectionately?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 9/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা এত কথা কখন কহে নাই। আজ আবেগের মাথায় অনেক কথা বলিয়াছে। এতক্ষণে একটু লজ্জা করিতে লাগিল। মনে হইল, বড় অধিক কথা বলিয়া ফেলিয়াছি। আবার, যে রকম করিয়া বলিয়াছি, বড় লজ্জা করিতেছে? ক্রমে তাহার মনের উত্তেজনা হ্রাস হইয়া আসিল ও মনের মধ্যে একটা গুরুভার অবসাদ আস্তে আস্তে চাপিয়া পড়িতে লাগিল। বিভা বাহুতে মুখ ঢাকিয়া সুরমার কোলে মাথা দিয়া শুইয়া পড়িল; সুরমা মাথা নত করিয়া কোমল হস্তে তাহার ঘন কেশভার পৃথক্ করিয়া দিতে লাগিল! এমন কতক্ষণ গেল। উভয়ের মুখে একটি কথা নাই। বিভার চোখ দিয়া এক এক বিন্দু করিয়া জল পড়িতেছে ও সুরমা আস্তে আস্তে মুছাইয়া দিতেছে।
</prompt>
<result>
Bibha had never spoken so much before. Today, in the heat of the moment, she had said a lot. Now she felt a little ashamed. She thought, I have said too much. And again, the way I said it, I feel very ashamed. Gradually, the excitement in her mind subsided and a heavy depression slowly began to weigh on her mind. Bibha covered her face with her arms and lay down on Surma's lap; Surma bowed her head and gently parted her thick hair with her soft hands! How long did this go on? Neither of them said a word. Tears were falling from Bibha's eyes one by one and Surma was wiping them away gently.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 10/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

অনেকক্ষণ বাদে যখন সন্ধ্যা হইয়া আসিল তখন বিভা ধীরে ধীরে উঠিয়া বসিল ও চোখের জল মুছিয়া ঈষৎ হাসিল! সে হাসির অর্থ— “আজ কি ছেলেমানুষিই করিয়াছি!” ক্রমে মুখ ফিরাইয়া সরিয়া গিয়া পালাইয়া যাইবার উদ্যোগ করিতে লাগিল। সুরমা কিছু না বলিয়া তাহার হাত ধরিয়া রহিল। পূর্ব্বকার কথা আর কিছু উত্থাপন না করিয়া কহিল, “বিভা শুনিয়াছিস্, দাদামহাশয় আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
After a long time, when the evening came, Bibha slowly got up and sat down, wiping away her tears and smiling slightly. The meaning of that smile was - "What childishness have I done today!" Gradually, she turned her face away and tried to slip away and run away. Surma held her hand without saying anything. Without bringing up the previous matter again, she said, "Bibha, have you heard that your granduncle has arrived?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 11/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা। “দাদামহাশয় আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
Bibha: "Has granduncle arrived?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 12/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “হাঁ।”
</prompt>
<result>
Surma. "Yes."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 13/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা আগ্রহের সহিত জিজ্ঞাসা করিল “কখন্ আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
Bibha asked with interest, "When did you come?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 14/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “প্রায় চার প্রহর বেলার সময়।”
</prompt>
<result>
Surma. "It's almost four prahars of the night."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 15/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা। “এখনো যে আমাদের দেখিতে আসিলেন না।”
</prompt>
<result>
Bibha: "He hasn't come to see us yet."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 16/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভার মনে ঈষৎ অভিমানের উদয় হইল। দাদা মহাশয়ের দখল লইয়া বিভা অতিশয় সতর্ক। এমন কি, এক দিন বসন্তরায় উদয়াদিত্যের সহিত অনেকক্ষণ কথােপকথন করিয়া বিভাকে অন্তঃপুরে তিন দণ্ড অপেক্ষা করাইয়াছিলেন, একবারেই তাহার সহিত দেখা করিতে যান নাই, এই জন্য বিভার এমন কষ্ট হইয়াছিল যে, যদিও সে বিষয়ে সে কিছু বলে নাই বটে তবু প্রসন্ন মুখে দাদামহাশয়ের সঙ্গে কথা কহিতে পারে নাই।
</prompt>
<result>
Bibha felt a tinge of resentment in her mind. Bibha is very cautious about taking possession of her grandfather. One day, Basanta Ray talked to Udayaditya for a long time and made Bibha wait in the harem for three hours, but he did not meet her at all. Bibha was so hurt by this that although she did not say anything about it, she could not talk to her grandfather with a happy face.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 17/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় ঘরে প্রবেশ করিয়াই হাসিতে হাসিতে গান ধরিলেন;—
</prompt>
<result>
Basanta Ray entered the room and started singing with a smile;—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 18/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“আজ তােমারে দেখ্‌তে এলেম অনেক দিনের পরে!
</prompt>
<result>
"I came to see you today after a long time!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 19/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

ভয় নাইক, সুখে থাক,
</prompt>
<result>
Fear not, be happy,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 20/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

অধিক ক্ষণ থাক্‌ব নাক’
</prompt>
<result>
I won't stay much longer
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 21/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আসিয়াছি দুদণ্ডেরি তরে!
</prompt>
<result>
I have come for a moment!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 22/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দেখ্‌ব শুধু মুখ খানি
</prompt>
<result>
I will just see the face
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 23/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

শুন্‌ব দুটি মধুর বাণী
</prompt>
<result>
Listen to two sweet melodies
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 24/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আড়াল থেকে হাসি দেখে চলে যাব দেশান্তরে!”
</prompt>
<result>
Seeing the smile from behind the veil, I will leave for a foreign land!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 25/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

গান শুনিয়া বিভা মুখ নত করিয়া হাসিল। তাহার বড় আহ্লাদ হইয়াছে। অতটা আহ্লাদ পাছে ধরা পড়ে বলিয়া বিব্রত হইয়া পড়িয়াছে।
</prompt>
<result>
Upon hearing the song, Bibha smiled with her head bowed. She was very delighted. She was embarrassed, lest her excessive delight be noticed.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 26/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা বিভার মুখ তুলিয়া ধরিয়া কহিল, “দাদা মহাশয়, বিভার হাসি দেখিবার জন্য ত আড়ালে যাইতে হইল না?”
</prompt>
<result>
Surma lifted Bibha's face and said, "Uncle, didn't you have to hide to see Bibha's smile?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 27/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়। “না। বিভা মনে করিল, নিতান্তই না হাসিলে যদি বুড়া বিদায় না হয়, তবে না হয় একটু হাসি। ও ডাকিনীর মৎলব আমি বেশ বুঝি, আমাকে তাড়াইবার ফন্দি! কিন্তু শীঘ্র তাহা হইতেছে না। আসিলাম যদি ত ভাল করিয়া জ্বালাইয়া যাইব, আবার যত দিন না দেখা হয় মনে থাকিবে!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray. "No. Bibha thought, if the old man doesn't leave without laughing, then let me laugh a little. I understand that witch's intention very well, she is trying to get rid of me! But that's not happening anytime soon. If I came, I will leave after causing a lot of trouble, and I will be remembered for as long as we don't meet again!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 28/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা হাসিয়া কহিল, “দেখ দাদা মহাশয়, বিভা আমার কানে কানে বলিল যে মনে রাখানই যদি অভিপ্রায় হয়, তবে যা’ জ্বালাইয়াছ তাহাই যথেষ্ট হইয়াছে, আর নূতন করিয়া জ্বালাইতে হইবে না।”
</prompt>
<result>
Surma said with a smile, "Look, Dada Mahashay, Bibha whispered in my ear that if you have the intention, then what you have already done is enough, and you don't need to do anything more."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 29/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কথাটা শুনিয়া বসন্তরায়ের বড়ই আমােদ বােধ হইল। তিনি হাসিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
Upon hearing this, Basanta Ray was very amused. He started laughing.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 30/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা অপ্রতিভ হইয়া বলিয়া উঠিল, “না, আমি কখনাে ও কথা বলি নাই। আমি কোন কথাই কই নাই।”
</prompt>
<result>
Bibha, taken aback, exclaimed, "No, I never said that. I didn't say anything."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 31/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কহিল, “দাদা মহাশয়, তােমার মনস্কামনা ত পূর্ণ হইল! তুমি হাসি দেখিতে চাহিলে তাহা দেখিলে, কথা শুনিতে চাহিয়াছিলে তাহাও শুনাইলাম, তবে এখন দেশান্তরে যাও।”
</prompt>
<result>
Surma said, "Granduncle, your wish has been fulfilled! You wanted to see a smile, you saw it, you wanted to hear words, you heard them too, now go to a foreign land."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 32/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়। “না ভাই, তাহা পারিলাম না! আমি গােটা-পােনেরো গান ও এক মাথা পাকা চুল আনিয়াছি, সে গুলি সমস্ত নিকাশ না করিয়া যাইতে পারিতেছি না!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray. "No brother, I couldn't do that! I have brought a whole lot of songs and a head full of grey hair, I can't leave without getting rid of all of them!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 33/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা আর থাকিতে পারিল না, হাসিয়া উঠিল, কহিল,—“তােমার আধ মাথা বই চুল নাই যে দাদামহাশয়!”
</prompt>
<result>
Bibha could not hold back any longer, she burst out laughing and said, "Granduncle, you don't even have half a head full of hair!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 34/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দাদামহাশয়ের অভিসন্ধি সিদ্ধ হইল। অনেক দিনের পর প্রথম আলাপে বিভার মুখ খুলিতে কিছু আয়ােজনের আবশ্যক করে, কিন্তু দাদা মহাশয়ের কাছে বিভার মুখ একবার খুলিলে তাহা বন্ধ করিতে আবার ততােধিক আয়ােজনের আবশ্যক হয়। কিন্তু দাদা মহাশয় ব্যতীত আর কাহারাে কাছে কোন অবস্থাতেই বিভার মুখ খুলে না।
</prompt>
<result>
Grandfather's plan succeeded. After many days, Bibha needed some preparation to speak for the first time in the meeting, but once Bibha opened her mouth in front of Grandfather, it took even more preparation to make her stop. However, Bibha never opened her mouth in front of anyone except Grandfather, under any circumstances.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 35/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় টাকে হাত বুলাইতে বুলাইতে বলিলেন, “সে এক দিন গিয়াছেরে ভাই! যে দিন বসন্তরায়ের মাথায় এক মাথা চুল ছিল, সে দিন কি আর এত রাস্তা হাঁটিয়া তোমাদের খোষামোদ করিতে আসিতাম? একগাছি চুল পাকিলে তোমাদের মত পাঁচটা রূপসী চুল তুলিবার জন্য উমেদার হইত ও মনের আগ্রহে দশটা কাঁচা চুল তুলিয়া ফেলিত!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray, stroking his beard, said, "I went there once, brother! When Basanta Ray had a lot of hair on his head, would I have walked all this way to flatter you so that you would be happy? If a single strand of hair turned gray, I would become a candidate to marry five beautiful women like you and, with great enthusiasm, I would have plucked ten gray hairs!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 36/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা গম্ভীর স্বরে জিজ্ঞাসা করিল, “আচ্ছা দাদামহাশয়, তোমার যখন একমাথা চুল ছিল, তখন কি তোমাকে এখনকার চেয়ে ভাল দেখিতে ছিল?”
</prompt>
<result>
Bibha asked in a serious tone, "Well granduncle, when you had a full head of hair, did you look better than you do now?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 37/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মনে মনে বিভার সে বিষয়ে বিষম সন্দেহ ছিল। দাদা মহাশয়ের টাক্‌টি, তাঁহার গুম্ফসম্পর্কশূন্য অধরের প্রশস্ত হাসিটি, তাঁহার পাকা আম্রের ন্যায় ভাবটি, সে মনে মনে পরিবর্ত্তন করিতে চেষ্টা করিল, কোন মতেই ভাল ঠেকিল না। সে দেখিল, সে টাক্‌টি না দিলে তাহার দাদামহাশয়কে কিছুতে মানায় না। আর গোঁফ জুড়িয়া দিলে দাদা মহাশয়ের মুখখানি একেবারে খারাপ দেখিতে হইয়া যায়। এত খারাপ হইয়া যায় যে, সে তাহা কল্পনা করিলে হাসি রাখিতে পারে না। দাদামহাশয়ের অবার গোঁফ! দাদা মহাশয়ের আবার টাক্ নাই!
</prompt>
<result>
Bibha had serious doubts about it in her mind. Grandfather's bald head, his wide smile with no mustache, his face like a ripe mango, she tried to change it in her mind, but it didn't look good at all. She saw that her grandfather didn't look good without a bald head. And if you add a mustache, Grandfather's face looks completely bad. It gets so bad that she can't help but laugh when she imagines it. Grandfather's mustache again! Grandfather has no hair again!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 38/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন, “সে বিষয়ে অনেক মতভেদ আছে। আমার নাতনীরা আমার টাক্ দেখিয়া মোহিত হয়, তাহারা আমার চুল দেখে নাই। আমার দিদিমারা অপার চুল দেখিয়া মোহিত হইতেন, তাঁহারা আমার টাক্ দেখেন নাই। যাহারা উভয়ই দেখিয়াছে, তাহারা এখনো একটা মত স্থির করিতে পারে নাই।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray said, "There are many different opinions on that matter. My granddaughters are fascinated by my money, they have not seen my baldness. My grandmothers were fascinated by my abundant hair, they did not see my baldness. Those who have seen both, have not yet been able to come to a conclusion."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 39/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা কহিল, “কিন্তু তা বলিয়া দাদা মহাশয় যতটা টাক্ পড়িয়াছে তাহার অধিক পড়িলে আর ভাল দেখাইবে না!”
</prompt>
<result>
Bibha said, "But having said that, if grandfather spends more money than he should, it won't look good!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 40/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কহিল, “দাদামহাশয় টাকের আলোচনা পরে হইবে। এখন বিভার একটা যাহা হয় উপায় করিয়া দাও!”
</prompt>
<result>
Surma said, "Granduncle will discuss the money later. Right now, please find a way to help Bibha!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 41/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা তাড়াতাড়ি বসন্তরায়ের কাছে গিয়া বলিয়া উঠিল, “দাদামহাশয় —আমি তোমার পাকাচুল তুলিয়া দিই।”
</prompt>
<result>
Bibha hurriedly went to Basanta Ray and said, "Granduncle—I will pluck out your gray hair."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 42/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “আমি বলি কি”—
</prompt>
<result>
Surma. "I say, what if—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 43/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা। “শোননা দাদামহাশয়, তোমার—”
</prompt>
<result>
Bibha: "Listen, granduncle, your—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 44/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “বিভা চুপ কর্। আমি বলি কি, তুমি গিয়ে একবার—”
</prompt>
<result>
Surma: "Bibha, be quiet. Let me tell you, you go and just once—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 45/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা। “দাদামহাশয়, তোমার মাথায় পাকাচুল ছাড়া যে আর কিছুই নেই, তুলে দিলে সমস্ত মাথায় টাক্ পড়্‌বে!”
</prompt>
<result>
Bibha: "Granduncle, except for the gray hair on your head, there's nothing else. If you pull it off, your entire head will be bald!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 46/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়। “আমাকে যদি কথা শুনতে না দিস্ দিদি, আমাকে যদি বিরক্ত করিস্‌ তবে আমি রাগ হিন্দোল আলাপ করিব।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray. "If you don't let me speak sister, if you keep bothering me, then I will sing a raga of anger."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 47/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বলিয়া তাঁহার ক্ষুদ্রায়তন সেতারটির কান মোচ্‌ড়াইতে আরম্ভ করিলেন। হিন্দোল রাগের উপর বিভার বিশেষ বিদ্বেষ ছিল।
</prompt>
<result>
Saying this, he started to tune the pegs of his small-sized sitar. Bibha had a particular aversion to the Hindustani raga.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 48/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা বলিল, “কি সর্ব্বনাশ। তবে আমি পালাই বলিয়া ঘর হইতে বাহির হইয়া গেল।”
</prompt>
<result>
Bibha said, "What a disaster." Saying this, she ran out of the house.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 49/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন সুরমা গম্ভীর হইয়া কহিল, “বিভা নীরব হইয়া দিনরাত্রি যে কষ্ট প্রাণের মধ্যে বহন করে তাহা জানিতে পারিলে বোধ করি মহারাজারও মনে দয়া হয়!”
</prompt>
<result>
Then Surma said with a serious tone, "If the Maharaj came to know about the pain Bibha silently endures day and night, I think he would have felt pity!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 50/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“কেন! কেন! তাহার কি হয়েছে!” বলিয়া নিতান্ত আগ্রহের সহিত বসন্তরায় সুরমার কাছে গিয়া বসিলেন।
</prompt>
<result>
"Why! Why! What happened to him!" Saying this, Basanta Ray went and sat near Surma with utmost concern.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 51/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কহিল, “বৎসরের মধ্যে একটি দিন ঠাকুরজামাইকে নিমন্ত্রণ করিয়া পাঠাইতেও কাহারো মনে পড়ে না?”
</prompt>
<result>
Surma said, "In a whole year, does it not occur to anyone to invite the Thakurjamai?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 52/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় চিন্তা করিয়া কহিবেন, “ঠিক্ কথাই ত!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray said after thinking, "That's right!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 53/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কহিল, “স্বামীর প্রতি এ অনাদর কয়জন মেয়ে সহিতে পারে বল ত? বিভা ভাল মানুষ, তাই কাহাকেও কিছু বলে না, আপনার মনে লুকাইয়া কাঁদে।”
</prompt>
<result>
Surma said, "How many women can tolerate such disrespect from their husbands? Bibha is a good person, that's why she doesn't say anything to anyone, she hides and cries in her mind."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 54/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় ব্যাকুল হইয়া বলিয়া উঠিলেন “আপনার মনে লুকাইয়া কাঁদে?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray anxiously exclaimed, "Why are you hiding and crying?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 55/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “আজ বিকালে আমার কাছে কত কাঁদিতে ছিল।”
</prompt>
<result>
Surma: "She was crying so much in front of me this afternoon."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 56/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়। “বিভা আজ বিকালে কাঁদিতেছিল?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray. "Was Bibha crying this afternoon?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 57/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা। “হাঁ!”
</prompt>
<result>
Surma. "Yes!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 58/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়। “আহা, তাহাকে একবার ডাকিয়া আন, আমি দেখি!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray. "Ah, call her once, let me see!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 59/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা বিভাকে ধরিয়া আনিল। বসন্তরায় তাহার চিবুক ধরিয়া কহিলেন, “তুই কাঁদিস কেন দিদি? যখন তাের যা’ কষ্ট হয় তাের দাদা মহাশয়কে বলিস্ না কেন? তা হ’লে আমি আমার যথাসাধ্য করি? আমি এখনই যাই, প্রতাপকে বলিয়া আসি গে!”
</prompt>
<result>
Surma brought Bibha. Basanta Ray held her chin and said, "Why are you crying, sister? Why don't you tell your grandfather when you are in trouble? Then I will do my best. I will go right now and tell Pratap!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 60/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা বলিয়া উঠিল, “দাদামহাশয়, তােমার দুটি পায়ে পড়ি আমার বিষয়ে বাবাকে কিছু বলিও না। দাদামহাশয়, তােমার পায়ে পড়ি যাইও না!”
</prompt>
<result>
Bibha exclaimed, "Granduncle, I fall at your feet, please don't tell my father about me. Granduncle, I fall at your feet, please don't go!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 61/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রলিতে বলিতে বসন্তরায় বাহির হইয়া গেলেন; প্রতাপাদিত্যকে গিয়া বলিলেন, “তােমার জামাতাকে অনেক দিন নিমন্ত্রণ কর নাই ইহাতে তাহার প্রতি নিতান্ত অবহেলা প্রকাশ করা হইতেছে। যশােহর-পতির জামাতাকে যতখানি সমাদর করা উচিত, ততখানি সমাদর যদি তাহাকে না করা হয়, তবে তাহাতে তোমারই অপমান। তাহাতে গৌরবের কথা কিছুই নাই।”
</prompt>
<result>
Saying this, Basanta Ray went outside; he went to Pratapaditya and said, "You haven't invited your son-in-law for a long time, and this shows utter disregard towards him. If the son-in-law of the lord of Jashore is not given due respect, then it is an insult to you. There is no glory in that."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 62/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য পিতৃব্যের কথায় কিছু মাত্র দ্বিরুক্তি করিলেন না। লােকসহ নিমন্ত্রণ-পত্র চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইবার হুকুম হইল।
</prompt>
<result>
Pratapaditya did not disagree at all with his uncle's words. He ordered his men to send the invitation letter to Chandradwip.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 63/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

অন্তঃপুরে বিভা ও সুরমার কাছে আসিয়া বসন্তরায়ের সেতার বাজাইবার ধুম পড়িয়া গেল।
</prompt>
<result>
Inside the palace, Basanta Ray's sitar playing created a stir as he sat down next to Bibha and Surma.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 64/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“মলিন মুখে ফুটুক হাসি জুড়াক্ দু নয়ন!”
</prompt>
<result>
"May a faint smile blossom on your pale face, may your two eyes fill with joy!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 65/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা লজ্জিত হইয়া কহিল, “দাদামহাশয়, বাবার কাছে আমার কথা সমস্ত বলিয়াছ?” বসন্তরায় গান গাহিতে লাগিলেন,
</prompt>
<result>
Bibha said, feeling shy, "Uncle, have you told Father everything about me?" Basanta Ray started singing a song,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 66/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“মলিন মুখে ফুটুক্ হাসি, জুড়াক দু নয়ন।
</prompt>
<result>
"A faint smile on a gloomy face, two eyes filled with tears.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 67/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মলিন বসন ছাড় সখি, পর আভরণ।”
</prompt>
<result>
Discard your dirty clothes, my friend, and wear ornaments.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 68/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা সেতারের তারে হাত দিয়া সেতার বন্ধ করিয়া আবার কহিল, “বাবার কাছে আমার কথা বলিয়াছ?”
</prompt>
<result>
Bibha stopped the sitar by placing her hand on its strings and asked again, "Did you talk to father about me?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 69/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এমন সময়ে উদয়াদিত্যের কনিষ্ঠ অষ্টমবর্ষীয় সমরাদিত্য ঘরের মধ্যে উঁকি মারিয়া বলিয়া উঠিল, “অ্যাঁ, দিদি! দাদামহাশয়ের সহিত গল্প করিতেছ! আমি মাকে বলিয়া দিয়া আসিতেছি।”
</prompt>
<result>
At that moment, Udayaditya's youngest son, eight-year-old Samaraditya, peeped into the room and said, "Oh, sister! You are chatting with granduncle! I am going to tell mother."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 70/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“এস, এস, ভাই এস!” বলিয়া বসন্তরায় তাহাকে পাক্‌ড়া করিলেন।
</prompt>
<result>
"Come, come, brother come!" saying Basanta Ray caught hold of him.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 71/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজ-পরিবারের বিশ্বাস এই যে, বসন্তরায় ও সুরমায় মিলিয়া উদয়াদিত্যের সর্ব্বনাশ করিয়াছে। এই নিমিত্ত বসন্তরায় আসিলে সামাল্ সামাল্ পড়িয়া যায়। সমরাদিত্য বসন্তরায়ের হাত ছাড়াইবার জন্য, টানা-হেঁচ্‌ড়া আরম্ভ করিল। বসন্তরায় তাহাকে সেতার দিয়া, তাহাকে কাঁধে চড়াইয়া, তাহাকে চস্‌মা পড়াইয়া, দুই দণ্ডের মধ্যে এমনি বশ করিয়া লইলেন যে, সে সমস্ত দিন দাদা মহাশয়ের পশ্চাৎ পশ্চাৎ ফিরিতে লাগিল ও অনবরত সেতার বাজাইয়া তাঁহার সেতারের পাঁচটা তার ছিড়িয়া দিল ও মেজরাপ কাড়িয়া লইয়া আর দিল না!
</prompt>
<result>
The royal family believes that Basanta Ray and Surma conspired to destroy Udayaditya. Therefore, whenever Basanta Ray comes, he is treated with great caution. Samaraditya started flattering Basanta Ray in order to get rid of him. Basanta Ray, using his sitar, made him sit on his shoulders, made him wear spectacles, and within two hours, brought him under his control in such a way that he started following granduncle around all day and kept playing the sitar, breaking five of its strings and snatching away the plectrum and not returning it!
</result>
</query>
</queries>
