<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="47">
<query>
<info>[Chapter 7] 1/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## সপ্তম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 7
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 2/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চন্দ্রদ্বীপের রাজা রামচন্দ্র রায় তাঁহার রাজ-কক্ষে বসিয়া আছেন। ঘরটি অষ্টকোণ। কড়ি হইতে কাপড়ে মােড়া ঝাড় ঝুলিতেছে। দেয়ালের কুলঙ্গির মধ্যে একটাতে গণেশের ও বাকিগুলিতে শ্রীকৃষ্ণের নানা অবস্থার নানা প্রতিমূর্ত্তি স্থাপিত। সেগুলি বিখ্যাত কারিকর বটকৃষ্ণ কুম্ভকারের স্বহস্তে গঠিত। চারিদিকে চাদর পড়িয়াছে, মধ্যস্থলে জরিখচিত মছলন্দের গদি, তাহার উপর একটি রাজা ও একটা তাকিয়া। তাহার চারি কোণে জরির ঝালর। দেয়ালের চারিদিকে দেশী আয়না ঝুলানাে, তাহাতে মুখ ঠিক দেখা যায় না। রাজার চারিদিকে যে সকল মনুষ্য-আয়না আছে, তাহাতেও তিনি মুখ ঠিক দেখিতে পান না, শরীরের পরিমান অত্যন্ত বড় দেখায়। রাজার বামপার্শ্বে এক প্রকাণ্ড আলবােলা ও মন্ত্রী হরিশঙ্কর। রাজার দক্ষিণে রমাই ভাঁড়, ও চস্‌মা-পরা সেনাপতি ফর্ণাণ্ডিজ্।
</prompt>
<result>
King Ramchandra Ray of Chandradwip is sitting in his royal chamber. The room is octagonal. A chandelier covered with cloth from top to bottom is hanging. In one of the niches in the wall, there is an idol of Ganesha and in the rest, there are various forms and incarnations of Lord Krishna. They are all handcrafted by the famous craftsman Batkrishna Kumbhakar. There are sheets all around, a gold-embroidered masland mat in the center, a royal seat, and a bolster on it. There are gold tassels at its four corners. Local mirrors are hung all around the walls, but one cannot see their face clearly in them. The king cannot see his face clearly in the human mirrors around him either, his body appears disproportionately large. To the left of the king is a huge hookah and the minister Harishankar. To the right of the king are the jester Ramai and the bespectacled commander Fernandes.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 3/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা বলিলেন, “ওহে রমাই!”
</prompt>
<result>
The king said, "Oh Ramai!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 4/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই বলিল, “আজ্ঞা, মহারাজ!”
</prompt>
<result>
Ramai said, "Yes, Your Majesty!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 5/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা হাসিয়া আকুল। মন্ত্রী রাজার অপেক্ষা অধিক হাসিলেন। ফর্ণাণ্ডিজ্‌ হাততালি দিয়া হাসিয়া উঠিল। সন্তোষে রমাইয়ের চোখ মিট্‌মিট্‌ করিতে লাগিল। রাজা ভাবেন রমাইয়ের কথায় না হাসিলে অরসিকতা প্রকাশ পায়; মন্ত্রী ভাবেন, রাজা হাসিলে হাসা কর্ত্তব্য; ফর্ণাণ্ডিজ্ ভাবে অবশ্য হাসিবার কিছু আছে। তাহা ছাড়া যে দুর্ভাগ্য, রমাই ঠোঁট খুলিলে দৈবাৎ না হাসে, রমাই তাহাকে কাঁদাইয়া ছাড়ে। নহিলে রমাইয়ের মান্ধাতার সমবয়স্ক ঠাট্টাগুলি শুনিয়া অল্প লােকেই আমােদে হাসে। তবে, ভয়ে ও কর্ত্তব্য-জ্ঞানে সকলেরই বিষম হাসি পায়, রাজা হইতে আরম্ভ করিয়া দ্বারী পর্য্যন্ত।
</prompt>
<result>
The king laughed heartily. The minister laughed even more than the king. Fernandis clapped his hands and burst out laughing. With joy, Ramai's eyes started twinkling. The king thought that if he didn't laugh at Ramai's words, it would be seen as a lack of appreciation; the minister thought that since the king was laughing, he should also laugh; Fernandis thought that there was definitely something to laugh about. Besides, such was Ramai's misfortune that whenever he opened his mouth, instead of making people laugh, he made them cry. Otherwise, very few people would laugh with joy after hearing Ramai's jokes, which were as old as Methuselah. However, out of fear and a sense of duty, everyone laughed uproariously, starting from the king to the doorkeeper.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 6/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা জিজ্ঞাসা করিলেন, “খবর কি হে?”
</prompt>
<result>
The king asked, "What is the news?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 7/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই ভাবিল রসিকতা করা আবশ্যক।
</prompt>
<result>
Ramai thought it was necessary to crack a joke.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 8/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“পরম্পরায় শুনা গেল, সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে চোর পড়িয়াছিল।”
</prompt>
<result>
"It was heard through tradition that there was a theft at Senapati's house."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 9/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সেনাপতি মহাশয় অধীর হইয়া উঠিলেন। তিনি বুঝিলেন একটা পুরাতন গল্প তাঁহার উপর দিয়া চালাইবার চেষ্টা হইতেছে। তিনি রমাইয়ের রসিকতার ভয়ে যেমন কাতর, রমাই প্রতিবারে তেমনি তাঁহাকেই চাপিয়া ধরে। রাজার বড়ই আমােদ! রমাই আসিলেই ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে ডাকিয়া পাঠান। রাজার জীবনে দুইটি প্রধান আমােদ আছে; এক ভেড়ার লড়াই দেখা, আর রমাইয়ের মুখের সামনে ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে স্থাপন করা। রাজকার্য্যে প্রবেশ করিয়া অবধি সেনাপতির গায়ে একটা ছিটাগুলি বা তীরের আঁচড় লাগে নাই। অনবরত হাস্যের গোলাগুলি খাইয়া সে ব্যক্তি কাঁদ’ কাঁদ’ হইয়া আসিয়াছে। পাঠকের মার্জ্জনা করিবেন, আমরা রমাইয়ের সকল রসিকতাগুলি লিপি-বদ্ধ করিতে পারিব না, সুরুচির অনুরােধে অধিকাংশ স্থলই পরিত্যাগ করিতে হইবে।
</prompt>
<result>
The commander became impatient. He understood that an old story was being tried to be passed off on him. Just as he was afraid of Ramai's wit, Ramai similarly always suppressed him. The king was greatly amused! As soon as Ramai came, he would send for Fernandis. The king had two main amusements in life; one was watching ram fights, and the other was placing Fernandis in front of Ramai. Since entering the king's service, the commander had not been touched by a single bullet or arrow. That person had come to be in tears after being constantly pelted with laughter bullets. I beg the reader's pardon, we will not be able to record all of Ramai's witticisms, at the request of good taste, most of the places will have to be abandoned.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 10/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা চোখ টিপিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
The king blinked and asked, "Then what?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 11/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“নিবেদন করি মহারাজ! (ফর্ণাণ্ডিজ তাঁহার কোর্ত্তার বােতাম খুলিতে লাগিলেন ও পরিতে লাগিলেন।) আজ দিন তিন চার ধরিয়া সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে রাত্রে চোর আনাগোনা করিতেছিল। সাহেবের ব্রাহ্মণী জানিতে পারিয়া কর্ত্তাকে অনেক ঠেলাঠেলি করেন, কিন্তু কোন মতেই কর্ত্তার ঘুম ভাঙাইতে পারেন নাই।”
</prompt>
<result>
"I beg to report, Your Majesty! (Fernandez started to unbutton his coat and take it off.) For the past three or four days, there has been a thief sneaking around Senapati's house at night. The Saheb's Brahmin wife found out and tried to wake him up, but she couldn't break his sleep."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 12/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা। “হাঃ হাঃ হাঃ হাঃ।”
</prompt>
<result>
King. "Ha ha ha ha."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 13/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী। “হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ।”
</prompt>
<result>
Minister: "Sigh. Sigh. Sigh. Sigh. Sigh. Sigh. Sigh."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 14/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সেনাপতি। “হিঃ হিঃ।”
</prompt>
<result>
Senapati: "Hee hee."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 15/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“দিনের বেলা গৃহিণীর নিগ্রহ আর সহিতে না পারিয়া যােড়হস্তে কহিলেন, “দোহাই তােমার, আজ, রাত্রে চোর ধরিব।” রাত্রি দুই দণ্ডের সময় গৃহিণী বলিলেন, “ওগাে চোর আসিয়াছে!” কর্ত্তা বলিলেন, “ওই যাঃ, ঘরে যে আলাে জ্বলিতেছে! চোর যে আমাদের দেখিতে পাইবে ও দেখিতে পাইলেই পালাইবে।” চোরকে ডাকিয়া কহিলেন, “আজ তুই বড় বাঁচিয়া গেলি। ঘরে আলাে আছে, আজ নিরাপদে পালাইতে পারিবি, কাল আসিস্ দেখি, অন্ধকারে কেমন না ধরা পড়িস্।”
</prompt>
<result>
"Unable to bear the torture of his wife during the day, he folded his hands and said, "I beg you, I will catch the thief tonight." At two o'clock in the night, the housewife said, "Oh, the thief has come!" The master said, "Oh yes, there is a light in the room! The thief will see us and run away." He called the thief and said, "You had a close call today. There is light in the room, so you can escape safely today. I will come tomorrow and see if you can be caught in the dark."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 16/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা “হা হা হা হা!”
</prompt>
<result>
The king "Ha ha ha ha!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 17/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী “হােহােহােহােহো!”
</prompt>
<result>
Minister "Hohohohoho!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 18/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সেনাপতি। “হি।”
</prompt>
<result>
Senapati: "Yes."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 19/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা বলিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
The king said, "Then what?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 20/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই দেখিল, এখনাে রাজার তৃপ্তি হয় নাই। “জানি না, কি কারণে চোরের যথেষ্ট ভয় হইল না। তাহার পর রাত্রেও ঘরে আসিল। গিন্নি কহিলেন, “সর্ব্বনাশ হইল, ওঠ।” কর্ত্তা কহিলেন “তুমি ওঠ না!” গিন্নি কহিলেন “আমি উঠিয়া কি করিব?” কর্ত্তা বলিলেন, “কেন; ঘরে একটা আলাে জ্বালাও না। কিছু যে দেখিতে পাই না!” গিন্নি বিষম ক্রুদ্ধ; কর্ত্তা ততােধিক ক্রুদ্ধ হইয়া কহিলেন, “দেখ দেখি, তােমার জন্যইত যথাসর্ব্বস্ব গেল। আলােটা জ্বালাও বন্দুকটা আন!” ইতি মধ্যে চোর কাজকর্ম্ম সারিয়া কহিল, “মহাশয়, এক ছিলাম তামাকু খাওয়াইতে পারেন! বড় পরিশ্রম হইয়াছে।” কর্ত্তা বিষম ধমক দিয়া কহিলেন “রােস্ বেটা! আমি তামাক সাজিয়া দিতেছি। কিন্তু আমার কাছে আসিবি ত এই বন্দুকে তাের মাথা উড়াইয়া দিব।” তামাক খাইয়া চোর কহিল “মহাশয়, আলােটা যদি জ্বালেন ত উপকার হয়। সিঁধকাটিটা পড়িয়া গিয়াছে খুঁজিয়া পাইতেছি না।” সেনাপতি কহিলেন “বেটার ভয় হইয়াছে। তফাতে থাক্, কাছে আসিস্ না।” বলিয়া তাড়াতাড়ি আলো জ্বলিয়া দিলেন। ধীরে সুস্থে জিনিষ পত্র বাঁধিয়া চোর চলিয়া গেল। কর্ত্তা গিন্নিকে কহিলেন “বেটা বিষম ভয় পাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
Ramai saw that the king was still not satisfied. "I don't know why he wasn't scared enough of the thief. He even came back to the house at night." The mistress said, "Everything is ruined, get up." The master said, "You don't get up!" The mistress said, "What will I do if I get up?" The master said, "Why; don't you light a lamp in the house. I can't see anything!" The mistress was very angry; the master got even more angry and said, "Look, look, everything is gone because of you. Light the lamp, bring the gun!" In the meantime, the thief finished his work and said, "Sir, can you give me a chillum to smoke! I've worked very hard." The master threatened him and said, "Get lost, you rascal! I'll fix you a chillum. But if you come near me, I'll blow your head off with this gun." After smoking the chillum, the thief said, "Sir, it would be helpful if you lit the lamp. The chisel has fallen somewhere and I can't find it." The commander said, "The rascal is scared. Stay where you are, don't come near me." Saying this, he quickly lit the lamp. The thief slowly and steadily packed his things and left. The master said to the mistress, "The rascal was very scared."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 21/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা ও মন্ত্রী হাসি সামলাইতে পারেন না। ফর্ণাণ্ডিজ্ থাকিয়া থাকিয়া মাঝে মাঝে “হিঃ হিঃ” করিয়া টুক্‌রা টুক্‌রা হাসি টানিয়া টানিয়া বাহির করিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
The king and the minister could not control their laughter. Fernandes, now and then, burst into peals of laughter.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 22/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন “রমাই, শুনিয়াছ আমি শ্বশুরালয়ে যাইতেছি?”
</prompt>
<result>
The king said, "Ramai, have you heard that I am going to my in-laws' house?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 23/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই মুখভঙ্গী করিয়া কহিল, “অসারং খলু সংসারং সারং শ্বশুরমন্দিরং (হাস্য। প্রথমে রাজা, পরে মন্ত্রী, পরে সেনাপতি।) কথাটা মিথ্যা নহে। (দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া) শ্বশুরমন্দিরের সকলি সার,—আহারটা, সমাদরটা; দুধের সরটি পাওয়া যায়, মাছের মুড়টি পাওয়া যায়; সকলি সার পদার্থ। কেবল সর্ব্বাপেক্ষা অসার ঐ স্ত্রীটা!”
</prompt>
<result>
Ramai said with a wry smile, "Life is futile, only the in-laws' house is meaningful (laughs). First the king, then the minister, then the commander-in-chief.) The saying is not false. (Sighs) Everything in the in-laws' house is meaningful—the food, the respect; you get a bowl of milk, you get a piece of fish; all meaningful things. Only that wife is the most futile of all!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 24/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা হাসিয়া কহিলেন “সে কিহে, তােমার অর্দ্ধাঙ্গ”—
</prompt>
<result>
The king said with a smile, "Who is that, your better half?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 25/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই যােড়হস্তে ব্যাকুলভাবে কহিল, “মহারাজ তাহাকে অর্দ্ধাঙ্গ বলিবেন না। তিন জন্ম তপস্যা করিলে আমি বরঞ্চ, এক দিন তাহার অর্দ্ধাঙ্গ হইতে পারিব, এমন ভরসা আছে। আমার মত পাঁচটা অর্দ্ধাঙ্গ জুড়িলেও তাহার আয়তনে কুলায় না!” (যথাক্রমে হাস্য) কথাটার রস আর সকলেই বুঝিল, কেবল মন্ত্রী পারিলেন না, এই নিমিত্ত মন্ত্রীকে সর্ব্বাপেক্ষা অধিক হাসিতে হইল।
</prompt>
<result>
With folded hands, Romai anxiously said, "Your Majesty, don't call her your better half. If I perform penance for three lifetimes, then perhaps I can become her better half, I have such hope. Even if you combine five better halves like me, they won't be equal to her!" (Laughter all around) Everyone else understood the humor in the statement, only the minister didn't, which is why the minister had to laugh the most.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 26/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন, “আমি ত শুনিয়াছি, তােমার ব্রাহ্মণী বড়ই শান্তস্বভাবা ও ঘরকন্নায় বিশেষ পটু।”
</prompt>
<result>
The king said, "But I have heard that your Brahmin wife is very calm in nature and is especially skilled in household chores."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 27/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই। “সে কথায় কাজ কি! ঘরে আর সকল রকম জঞ্জালই আছে, কেবল আমি তিষ্ঠিতে পারি না। প্রত্যুষে গৃহিণী এমনি ঝাঁটাইয়া দেন যে, একেবারে মহারাজের দুয়ারে আসিয়া পড়ি।”
</prompt>
<result>
Ramai: "What's the use of talking about it! The house is full of all sorts of junk, only I can't stay there. In the morning, the housewife sweeps the house so much that I end up right at the king's doorstep."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 28/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এইখানে কথা প্রসঙ্গে রমাইয়ের ব্রাহ্মণীর পরিচয় দিই। তিনি অত্যন্ত কৃশাঙ্গী ও দিনে দিনে ক্রমেই আরো ক্ষীণ হইয়া যাইতেছেন। রমাই ঘরে আসিলে তিনি কোথায় যে আশ্রয় লইবেন ভাবিয়া পান না। রাজসভায় রমাই এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায় ও ঘরে আসিয়া গৃহিণীর কাছে আর এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায়। কিন্তু গৃহিণীর যথার্থ স্বরূপ বর্ণনা করিলে নাকি হাস্যরস না আসিয়া করুণ রস আসে, এই নিমিত্ত রাজসভায় রমাই তাহার গৃহিণীকে স্থূলকায়া ও উগ্রচণ্ডা করিয়া বর্ণনা করেন, রাজা ও মন্ত্রীরা হাসি রাখিতে পারেন না!
</prompt>
<result>
Here, in the context of the story, I will introduce Ramai's Brahmin wife. She is extremely thin and is gradually becoming thinner day by day. When Ramai comes home, she wonders where she will find shelter. In the royal court, Ramai shows his teeth in one way and when he comes home, he shows his teeth in another way to his wife. But if I were to describe the true nature of his wife, it would not be funny but rather pitiful. That is why, in the royal court, Ramai describes his wife as being fat and fierce, and the king and the ministers cannot help but laugh!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 29/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

হাসি থামিলে পর রাজা কহিলেন, ওহে রমাই, তােমাকে যাইতে হইবে, সেনাপতিকেও সঙ্গে লইব।”
</prompt>
<result>
After the laughter subsided, the king said, "O Ramai, you have to go, take the commander with you as well."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 30/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সেনাপতি বুঝিলেন, এবার রমাই তাঁহার উপর দ্বিতীয় আক্রমণ করিবে। চস্‌মাটা চোখে তুলিয়া পরিলেন এবং বােতাম খুলিতে ও পরিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
The commander understood that now Ramai would launch a second attack on him. He put on his glasses and started to unbutton and button up his coat.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 31/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই কহিল, “উৎসব স্থলে যাইতে সেনাপতি মহাশয়ের কোন আপত্তি থাকিতে পারে না, কারণ এ ত আর যুদ্ধস্থল নয়!”
</prompt>
<result>
Ramai said, "The commander cannot have any objection to going to the festival grounds, because this is not a battlefield!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 32/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা ও মন্ত্রী ভাবিলেন, ভারি একটা মজার কথা আসিতেছে; আগ্রহের সহিত জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন?”
</prompt>
<result>
The king and the minister thought, a very interesting matter is coming; they asked with interest, "Why?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 33/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই। “সাহেবের চক্ষে দিন রাত্রি চস্‌মা আঁটা। ঘুমাইবার সময়েও চস্‌মা পরিয়া শােন্; নহিলে ভাল করিয়া স্বপ্ন দেখিতে পারেন না। সেনাপতি মহাশয়ের যুদ্ধে যাইতে আর কোন আপত্তি নাই, কেবল, পাছে চস্‌মার কাঁচে কামানের গােলা লাগে ও কাঁচ ভাঙিয়া চোখ কাণা হইয়া যায়, এই যা’ ভয়! কেমন মহাশয়?”
</prompt>
<result>
Ramai: "The sahib wears glasses day and night. He even wears them when he sleeps; otherwise, he cannot dream properly. The commander has no other objection to going to war, except that he is afraid that a cannonball might hit the lens of his glasses, breaking them and blinding him. What a man!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 34/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সেনাপতি চোখ টিপিয়া কহিলেন, “তাহা নয়ত কি?” তিনি আসন হইতে উঠিয়া কহিলেন “মহারাজ, আদেশ করেন ত বিদায় হই।”
</prompt>
<result>
The commander blinked and said, "Isn't that so?" He got up from his seat and said, "Your Majesty, if you command, I shall take my leave."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 35/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা সেনাপতিকে যাত্রার জন্য প্রস্তুত হইতে কহিলেন, “যাত্রার সমস্ত উদ্যোগ কর। আমার চৌষট্টি দাঁড়ের নৌকা যেন প্রস্তুত থাকে।” মন্ত্রী ও সেনাপতি প্রস্থান করিলেন।
</prompt>
<result>
The king told the commander to prepare for the journey, "Make all the arrangements for the journey. My sixty-four-oared boat should be ready." The minister and the commander left.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 36/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন, “রমাই, তুমি ত সমস্তই শুনিয়াছ। গতবারে শ্বশুরালয়ে আমাকে বড়ই মাটি করিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
The king said, "Ramai, you have heard everything. Last time at your father-in-law's place, they really humiliated me?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 37/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই। “আজ্ঞা হাঁ, মহারাজের লাঙ্গুল বানাইয়া দিয়াছিল।”
</prompt>
<result>
Ramai: "Yes, your highness, I made the Maharaja's ring."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 38/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা হাসিলেন, মুখের দন্তের বিদ্যুৎছটা বিকাশ হইল বটে, কিন্তু মনের মধ্যে ঘােরতর মেঘ করিয়া উঠিল। এ সংবাদ রমাই জানিতে পারিয়াছে শুনিয়া তিনি বড় সন্তুষ্ট নহেন। আর কেহ জানিলে ততটা ক্ষতি ছিল না। অনবরত গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
The king laughed, the lightning of his teeth flashed, but a dark cloud gathered in his mind. He was not very happy to hear that Ramai had come to know about this news. It would not have been so bad if someone else had known. He started smoking incessantly.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 39/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই কহিল, “আপনার এক শ্যালক আসিয়া আমাকে কহিলেন বাসর ঘরে তােমাদের রাজার লেজ প্রকাশ পাইয়াছে; তিনি রামচন্দ্র, রামদাস? এমন ত পূর্ব্বে জানিতাম না।” আমি তৎক্ষণাৎ কহিলাম, “পূর্ব্বে জানিবেন কিরূপে? পূর্ব্বে ত ছিল না। আপনাদের ঘরে বিবাহ করিতে আসিয়াছেন, তাই যস্মিন্ দেশে যদাচার অবলম্বন করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
Ramai said, "One of your brothers-in-law came and told me that your king's tail was revealed in the bridal chamber; is he Ramachandra, Ramadas? I didn't know that before." I immediately said, "How would you know before? It wasn't there before. He came to your house to get married, so he adopted the customs of the country he was in."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 40/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা জবাব শুনিয়া বড়ই সুখী! ভাবিলেন রমাই হইতে তাঁহার এবং তাঁহার পূর্ব্বপুরুষদের মুখ উজ্জ্বল হইল ও প্রতাপাদিত্যের আদিত্য একবারে চির-রাহুগ্রস্ত হইল। রাজা যুদ্ধবিগ্রহের বড় একটা ধার ধারেন না। এই সকল ছােটখাট ঘটনাগুলিকে তিনি যুদ্ধবিগ্রহের ন্যায় বিষম বড় করিয়া দেখেন। এত দিন তাঁহার ধারণা ছিল যে তাঁহার ঘােরতর অপমানসুচক পরাজয় হইয়াছে। এ কলঙ্কের কথা দিনরাত্রি তাঁহার মনে পড়িত ও তিনি লজ্জায় পৃথিবীকে দ্বিধা হইতে অনুরােধ করিতেন। আজ তাঁহার মন অনেকটা সান্ত্বনা লাভ করিল যে সেনাপতি রমাই রণে জিতিয়া আসিয়াছে। কিন্তু তথাপি তাঁহার মন হইতে লজ্জার ভার একেবারে দূর হয় নাই।
</prompt>
<result>
The king was very happy to hear the reply! He thought that Ramai had brought glory to him and his ancestors and that Pratapaditya's sun had been eclipsed forever. The king was not much of a warrior. He considered these minor incidents to be as serious as a war. For so long, he had believed that he had suffered a humiliating defeat. The thought of this disgrace haunted him day and night, and he would ask the earth to swallow him up out of shame. Today, his mind was somewhat comforted by the news that General Ramai had returned victorious from the battle. But even then, the burden of shame did not completely lift from his mind.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 41/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা রমাইকে কহিলেন “রমাই, এবারে গিয়া জিতিয়া আসিতে হইবে। যদি জয় হয় তবে তােমাকে আমার অঙ্গুরী উপহার দিব।”
</prompt>
<result>
The king said to Ramai, "Ramai, this time you have to go and win. If you win, I will give you my ring as a gift."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 42/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই বলিল “মহারাজ জয়ের ভাবনা কি? রমাইকে যদি অন্তঃপুরে লইয়া যাইতে পারেন, তবে স্বয়ং শাশুড়ী ঠাকুরাণীকে পর্য্যন্ত মনের সাধে ঘোল পান করাইয়া আসিতে পারি।”
</prompt>
<result>
Ramai said, "What is the king thinking about? If Ramai can be taken to the women's quarters, then I can even make the queen mother herself drink the bhang with pleasure."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 43/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন, “তাহার ভাবনা? তােমাকে আমি অন্তঃপুরেই লইয়া যাইব।”
</prompt>
<result>
The king said, "What is her worry? I will take you inside the palace."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 44/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই কহিল “আপনার অসাধ্য কি আছে?”
</prompt>
<result>
Ramai said, "What is impossible for you?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 45/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজারও তাহাই বিশ্বাস। তিনি কি না করিতে পারেন? অনুগত বর্গের কেহ যদি বলে, “মহারাজের জয় হউক সেবকের বাসনা পূর্ণ করুন্।” মহামহিম রামচন্দ্র রায় তৎক্ষণাৎ বলেন “হাঁ, তাহাই হইবে।” কেহ যেন মনে না করে এমন কিছু কাজ আছে, যাহা তাঁহা দ্বারা হইতে পারে না। তিনি স্থির করিলেন, রমাই ভাঁড়কে প্রতাপাদিত্যের অন্তঃপুরে লইয়া যাইবেন, স্বয়ং মহিষী-মাতার সঙ্গে বিদ্রূপ করাইবেন, তবে তাঁহার নাম রাজা রামচন্দ্র রায়। এত বড় মহৎ কাজটা যদি তিনি করিতে পারিলেন, তবে আর তিনি কিসের রাজা।
</prompt>
<result>
The king also believes that. What can't he do? If any of his loyal subjects says, "May the king be victorious, fulfill the desire of your servant." His Majesty Ramchandra Ray immediately says, "Yes, it shall be done." Let no one think that there is anything that he cannot do. He decided that he would take the jester Ramai to Pratapaditya's harem and make fun of the queen mother herself. Only then would he be worthy of the name Raja Ramchandra Ray. If he could do such a great deed, then what kind of king would he be otherwise?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 46/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

চন্দ্রদ্বীপাধিপতি, রামমোহন মালকে ডাকিয়া পাঠাইলেন। রামমোহন মাল পরাক্রমে ভীমের মত ছিল। শরীর প্রায় সাড়ে চারি হাত লম্বা। সমস্ত শরীরে মাংশপেশী তরঙ্গিত। সে স্বর্গীয় রাজার আমলের লোক। রামচন্দ্রকে বাল্যকাল হইতে পালন করিয়াছে। রমাইকে সকলেই ভয় করে, রমাই যদি কাহাকেও ভয় করে ত সে এই রামমোহন। রামমোহন রমাইকে অত্যন্ত ঘৃণা করিত। রমাই তাহার ঘৃণার দৃষ্টিতে কেমন আপনাআপনি সঙ্কুচিত হইয়া পড়িত। রামমোহনের দৃষ্টি এড়াইতে পারিলে সে ছাড়িত না। রামমোহন আসিয়া দাঁড়াইল। রাজা কহিলেন, তাঁহার সঙ্গে পঞ্চাশ জন অনুচর যাইবে। রামমোহন তাহাদিগের সর্দ্দার হইয়া যাইবে।
</prompt>
<result>
The king of Chandradwip sent for Rammohan Mal. Rammohan Mal was as strong as Bhima in prowess. His body was about four and a half hands long. His whole body was rippling with muscles. He was a man from the time of the heavenly king. He had been raising Ramchandra since childhood. Everyone is afraid of Ramai, if Ramai is afraid of anyone, then it is this Rammohan. Rammohan hated Ramai very much. Ramai used to shrink in his hateful eyes. He would not let go if he could avoid Rammohan's gaze. Rammohan came and stood. The king said that fifty of his followers would go with him. Rammohan will be their leader.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 47/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমোহন কহিল “যে আজ্ঞা, রমাই ঠাকুর যাইবেন কি?” বিড়ালচক্ষু খর্ব্বাকৃতি রমাই ঠাকুর সঙ্কুচিত হইয়া পড়িল।
</prompt>
<result>
Rammohan said, "As you command, will Ramai Thakur go?" The cat-eyed, deformed Ramai Thakur became embarrassed.
</result>
</query>
</queries>
