<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="29">
<query>
<info>[Chapter 8] 1/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## অষ্টম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 8
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 2/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যশোহর রাজবাটিতে আজ কর্ম্মচারীরা ভারি ব্যস্ত। জামাতা আসিবে, নানা প্রকার উদ্যোগ করিতে হইতেছে। আহারাদির বিস্তৃত আয়োজন হইতেছে। চন্দ্রদ্বীপের রাজবংশ যশোহরের তুলনায় যে নিতান্ত অকিঞ্চিৎকর, সে বিষয়ে প্রতাপাদিত্যের সহিত মহিষীর কোন মতান্তর ছিল না, তথাপি জামাতা আসিবে বলিয়া আজ তাঁহার অত্যন্ত আহ্লাদ হইয়াছে। প্রাতঃকাল হইতে বিভাকে তিনি স্বহস্তে সাজাইতে আরম্ভ করিয়াছেন—বিভা বিষম গোলযোগে পড়িয়াছে। কারণ সাজাইবার পদ্ধতি সম্বন্ধে বয়স্কা মাতার সহিত যুবতী দুহিতার নানা বিষয়ে রুচিভেদ আছে, কিন্তু হইলে হয় কি, বিভার কিসে ভাল হয়, মহিষী তাহা অবশ্য ভাল বুঝেন। বিভার মনে মনে ধারণা ছিল, তিনগাছি করিয়া পাতলা ফিরােজ রঙের চুড়ি পড়িলে তাহার শুভ্র কচি হাতখানি বড় মানাইবে;— মহিষী তাহাকে আটগাছা মােটা সােনার চুড়ি ও এক এক গাছা বৃহদাকার হীরার বালা পরাইয়া এত অধিক আনন্দিত হইয়া উঠিলেন যে, সকলকে দেখাইবার জন্য বাড়ির সমুদয় বৃদ্ধা দাসী ও বিধবা পিসীদিগকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন। বিভা জানিত যে, তাহার ছােট সুকুমার মুখখানিতে নথ কোন মতেই মানায় না— কিন্তু মহিষী তাহাকে একটা বড় নথ পরাইয়া তাহার মুখখানি একবার দক্ষিণপার্শ্বে একবার বামপার্শ্বে ফিরাইয়া গর্ব্বসহকারে নিরীক্ষণ করিতে লাগিলেন। ইহাতেও বিভা চুপ করিয়াছিল, কিন্তু মহিষী যে ছাঁদে তাহার চুল বাঁধিয়া দিলেন, তাহা তাহার একেবারে অসহ্য হইয়া উঠিল। সে গােপনে সুরমার কাছে গিয়া তাহার মনের মত চুল বাঁধিয়া আসিল। কিন্তু তাহা মহিষীর নজর এড়াইতে পারিল না। মহিষী দেখিলেন, কেবল চুল বাঁধার দোযে বিভার সমস্ত সাজ মাটি হইয়া গিয়াছে। তিনি স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন সুরমা হিংসা করিয়া বিভার চুল বাঁধা খারাপ করিয়া দিয়াছে;—সুরমার হীন উদ্দেশ্যের প্রতি বিভার চোখ ফুটাইতে চেষ্টা করিলেন;—অনেকক্ষণ বকিয়া যখন স্থির করিলেন কৃতকার্য্য হইয়াছেন তখন তাহার চুল খুলিয়া পুনরায় বাঁধিয়া দিলেন! এইরূপে বিভা তাহার খোঁপা, তাহার নথ, তাহার দুইবাহুপূর্ণ চুড়ি, তাহার এক হৃদয়পূর্ণ আনন্দের ভার বহন করিয়া নিতান্ত বিব্রত হইয়া পড়িয়াছে। সে বুঝিতে পারিয়াছে যে, দুরন্ত আহ্লাদকে কোন মতেই সে কেবলই অন্তঃপুরে বদ্ধ করিয়া রাখিতে পারিতেছে না, চোখে মুখে সে কেবলই বিদ্যুতের মত উঁকি মারিয়া যাইতেছে। তাহার মনে হইতেছে, বাড়ির দেয়ালগুলা পর্য্যন্ত তাহাকে উপহাস করিতে উদ্যত রহিয়াছে। যুবরাজ উদয়াদিত্য আসিয়া গভীর স্নেহপূর্ণ প্রশান্ত আনন্দের সহিত বিভার সলজ্জ হর্ষপূর্ণ মুখখানি দেখিলেন। বিভার হর্ষ দেখিয়া তাঁহার এমনি আনন্দ হইল যে, গৃহে গিয়া সস্নেহ মৃদু হাস্যে সুরমাকে চুম্বন। করিলেন।
</prompt>
<result>
Today, the employees of Jashore's royal palace are very busy. The son-in-law is coming, so various arrangements need to be made. Extensive arrangements are being made for food and drinks. Pratapaditya and his queen had no differences of opinion regarding the fact that the royal family of Chandradwip is utterly insignificant compared to Jashore, yet the queen is very delighted today because her son-in-law is coming. Since morning, she has started decorating Bibha with her own hands—Bibha is in a great deal of confusion. Because there are differences of opinion between the elderly mother and the young daughter regarding the method of decoration, but what can be done, the queen definitely knows what is best for Bibha. Bibha had the idea in her mind that if she wore thin turquoise bangles of three inches each, her white, tender hands would look very beautiful;—the queen made her wear thick gold bangles of eight inches each and large diamond earrings of one inch each and became so happy that she called all the old maidservants and widowed aunts of the house to show them. Bibha knew that a nose ring would not suit her small, delicate face at all—but the queen made her wear a large nose ring and proudly started examining her face, turning it first to the right and then to the left. Bibha remained silent even at this, but she became completely intolerant of the way the queen tied her hair. She secretly went to Surma and got her hair tied the way she liked. But that did not escape the queen's notice. The queen saw that Bibha's entire decoration was ruined just because of the way her hair was tied. She could clearly see that Surma had tied Bibha's hair badly out of jealousy;—she tried to open Bibha's eyes to Surma's mean intention;—after scolding for a long time, when she was convinced that she had succeeded, she untied her hair and tied it again! In this way, Bibha is feeling very embarrassed, carrying the burden of her bun, her nose ring, the bangles that fill both her arms, and her heart full of joy. She realizes that she is not able to keep her overwhelming joy confined within the palace, it keeps peeping out of her eyes and face like lightning. She feels that even the walls of the house are trying to mock her. Crown prince Udayaditya came and saw Bibha's shy, joyful face with deep affection and calm happiness. Seeing Bibha's joy, he was so happy that he went home and kissed Surma with a gentle, loving smile.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 3/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা জিজ্ঞাসা করিল, “কি?”
</prompt>
<result>
Surma asked, "What?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 4/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন,—“কিছুই না!”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Nothing!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 5/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এমন সময়ে বসন্তরায় জোর করিয়া বিভাকে টানিয়া ঘরের মধ্যে আনিয়া হাজির করিলেন। চিবুক ধরিয়া তাহার মুখ তুলিয়া ধরিয়া কহিলেন—“দেখ, দাদা, আজ একবার তােমাদের বিভার মুখখানি দেখ! সুরমা,—ও সুরমা, একবার দেখে যাও!” আনন্দে গদগদ হইয়া বৃদ্ধ হাসিতে লাগিলেন। বিভার মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “আহ্লাদ হয় ত ভাল করেই হাস্ না ভাই, দেখি!”
</prompt>
<result>
At that moment, Basanta Ray forcibly dragged Bibha inside the room and presented her. Holding her chin, he lifted her face and said, "Look, Dada, just look at your Bibha's face today! Surma,—oh Surma, come and see once!" The old man started laughing with joy. Looking at Bibha's face, he said, "It's delightful, you are laughing so well, my dear, let me see!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 6/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“হাসিরে পায়ে ধরে রাখিবি কেমন করে,
</prompt>
<result>
"How will you hold (my) feet while laughing,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 7/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

হাসির সে প্রাণের সাধ ঐ অধরে খেলা করে!”
</prompt>
<result>
The desire of that smile plays on those lips!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 8/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বয়স যদি না যাইত ত আজ তাের ঐ মুখখানি দেখিয়া এই খানে পড়িতাম আর মরিতাম! হায়, হায়, মরিবার বয়স গিয়াছে! যৌবন কালে ঘড়ি ঘড়ি মরিতাম। বুড়া বয়সে রোগ না হইলে আর মরণ হয় না!”
</prompt>
<result>
If I wasn't so old, I would have looked at your face and died right here! Alas, alas, I am too old to die! In my youth, I would have died every moment. In old age, one doesn't die unless one is sick!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 9/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্যকে যখন তাঁহার শ্যালক আসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “জামাই বাবাজিকে অভ্যর্থনা করিবার জন্য কে গিয়াছে?” তিনি কহিলেন “আমি কি জানি!” “আজ পথে অবশ্য আলাে দিতে হইবে?” নেত্র বিস্ফারিত করিয়া মহারাজা কহিলেন “অবশ্যই দিতে হইবে, এমন কোন কথা নাই!” তখন রাজশ্যালক সসঙ্কোচে কহিলেন, “নহবৎ বসিবে না কি?” “সে সকল বিষয় ভাবিবার অবসর নাই।” আসল কথা, বাজনা বাজাইয়া একটা জামাই ঘরে আনা প্রতাপাদিত্যের কার্য্য নহে।
</prompt>
<result>
When Pratapaditya's brother-in-law came and asked him, "Who has gone to welcome the son-in-law?" He said, "How do I know!" "Should we light up the streets today?" The Maharaja said with wide eyes, "Of course we should, there's no question about it!" Then the brother-in-law hesitantly said, "Will the naubat (traditional music) be played?" "I don't have time to think about all that." The truth is, it is not Pratapaditya's job to bring a son-in-law home with fanfare.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 10/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র রায়ের মহা অভিমান উপস্থিত হইয়াছে। তিনি স্থির করিয়াছেন, তাঁহাকে ইচ্ছাপূর্ব্বক অপমান করা হইয়াছে। পূর্ব্বে দুই একবার তাঁহাকে অভ্যর্থনা করিয়া লইয়া যাইবার জন্য রাজবাটি হইতে চকদিহিতে লােক প্রেরিত হইত, এবারে চকদিহি পার হইয়া দুই ক্রোশ আসিলে পর বামনহাটিতে দেওয়ানজি তাঁহাকে অভ্যর্থনা করিতে আসিয়াছেন। যদি বা দেওয়ানজি আসিলেন, তাঁহার সহিত দুই শত পঞ্চাশ জন বই লােক আসে নাই। কেন, সমস্ত যশােহরে কি আর পঞ্চাশ জন লােক মিলিল না? রাজাকে লইতে যে হাতীটি আসিয়াছে রমাই ভাঁড়ের মতে স্থূলকায় দেওয়ানজি তাহার অপেক্ষা বৃহত্তর। দেওয়ানকে রমাই জিজ্ঞাসা করিয়াছিল, “মহাশয় উটি বুঝি আপনার কনিষ্ঠ?” ভালমানুষ দেওয়ানজি ঈষৎ বিস্মিত হইয়া উত্তর দিয়াছিলেন, “না ওটা হাতী।”
</prompt>
<result>
Ramchandra Ray's great pride has been hurt. He has decided that he has been deliberately insulted. Earlier, whenever he was invited, people from the palace used to come to Chakdihi to receive him, but this time, after crossing Chakdihi and traveling two **kro**sh, Dewanji came to receive him at Bamunhati. Even if Dewanji came, why didn't he bring at least two hundred and fifty people with him? Why, couldn't they find fifty people in the whole of Jashore? The elephant that has come to take the king is as huge as the jester Ramai. Dewanji is even bigger than the elephant. Ramai asked Dewanji, "Sir, is the elephant your younger brother?" The kind-hearted Dewanji was a little surprised and replied, "No, that's an elephant."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 11/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা ক্ষুব্ধ হইয়া দেওয়ানকে কহিলেন “তােমাদের মন্ত্রী যে হাতীটাতে চড়িয়া থাকে, সেটাও যে ইহা অপেক্ষা বড়।”
</prompt>
<result>
The king, getting angry, said to the minister, "The elephant that your minister rides is even bigger than this."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 12/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দেওয়ান কহিলেন, “বড় হাতীগুলি রাজকার্য্য উপলক্ষে দূরে পাঠানাে হইয়াছে, সহরে একটিও নাই।”
</prompt>
<result>
The Dewan said, "The big elephants have been sent far away for royal work, there is not even one in the city."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 13/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র স্থির করিলেন, তাঁহাকে অপমান করিবার জন্যই তাহাদের দূরে পাঠানাে হইয়াছে। নহিলে আর কি কারণ থাকিতে পারে!
</prompt>
<result>
Ramchandra decided that they were sent away just to insult him. Otherwise, what other reason could there be!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 14/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজাধিরাজ রামচন্দ্র রায় আরক্তিম হইয়া শ্বশুরের নাম ধরিয়া বলিয়া উঠিলেন, “প্রতাপাদিত্য রায়ের চেয়ে আমি কিসে ছােট?”
</prompt>
<result>
King of kings Ramchandra Ray, becoming furious, said, taking his father-in-law's name, "In what way am I inferior to Pratapaditya Ray?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 15/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রমাই ভাঁড় কহিল, “বয়সে আর সম্পর্কে, নহিলে আর কিসে? তাহার মেয়েকে যে আপনি বিবাহ করিয়াছেন, ইহাতেই—”
</prompt>
<result>
Ramai the jester said, "In age and relation, otherwise what else? You have married his daughter, so—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 16/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কাছে রামমােহন মাল দাঁড়াইয়াছিল, তাহার আর সহ্য হইল না, বিষম ক্রুদ্ধ হইয়া বলিয়া উঠিল, “দেখ ঠাকুর, তােমার বড় বাড় বাড়িয়াছে। আমার মাঠাকরুণের কথা অমন করিয়া বলিও না। এই স্পষ্ট কথা বলিলাম।”
</prompt>
<result>
Nearby, Rammohan Mal was standing. He couldn't bear it anymore. He became very angry and said, "Look Thakur, your pride has grown too much. Don't talk about my mother Karun in such a way. I am saying this very clearly."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 17/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্যকে লক্ষ্য করিয়া রমাই কহিল, “অমন, ঢের ঢের আদিত্য দেখিয়াছি। জানেন ত মহারাজ, আদিত্যকে যে ব্যক্তি বগলে ধরিয়া রাখিতে পারে, সে ব্যক্তি রামচন্দ্রের দাস।”
</prompt>
<result>
Looking at Pratapaditya, Ramai said, "I have seen many, many suns like that. Do you know, Your Majesty, that the person who can hold the sun in his armpit is a servant of Ramachandra."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 18/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা মুখ টিপিয়া হাসিতে লাগিলেন। রামমোহন তখন ধীর পদক্ষেপে রাজার সম্মুখে আসিয়া যোড়হস্তে কহিল, “মহারাজ, ঐ বাম্‌না যে আপনার শ্বশুরের নামে যাহা ইচ্ছা তাই বলিবে, ইহা ত আমার সহ্য হয় না; বলেন ত উহার মুখ বন্ধ করি।”
</prompt>
<result>
The king smiled wryly. Rammohan then slowly approached the king and said with folded hands, "Your Majesty, I cannot bear that the Brahmin should say whatever he wants in the name of your father-in-law; please tell me to shut his mouth."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 19/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজা কহিলেন, “রামমোহন তুই থাম্।”
</prompt>
<result>
The king said, "Rammohan, you stop."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 20/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন রামমোহন সেখান হইতে দূরে চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
Then Rammohan went away from there.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 21/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র সে দিন বহু সহস্র খুঁটিনাটি পর্য্যালোচনা করিয়া স্থির করিলেন, প্রতাপাদিত্য তাঁহাকে অপমান করিবার জন্য বহু দিন ধরিয়া বিস্তৃত আয়োজন করিয়াছেন। অভিমানে তিনি নিতান্ত স্ফীত হইয়া উঠিয়াছেন। স্থির করিয়াছেন, প্রতাপাদিত্যের কাছে এমন মুর্ত্তি ধারণ করিবেন, যাহাতে প্রতাপাদিত্য বুঝিতে পারেন তাঁহার জামাতা কতবড় লোক।
</prompt>
<result>
That day, Ramchandra pondered over thousands of minute details and concluded that Pratapaditya had been planning to insult him for a long time. He was extremely puffed up with pride. He decided to present himself before Pratapaditya in such a way that Pratapaditya would understand how important his son-in-law was.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 22/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যখন প্রতাপাদিত্যের সহিত রামচন্দ্র রায়ের দেখা হইল, তখন প্রতাপাদিত্য রাজকক্ষে তাঁহার মন্ত্রীর সহিত উপবিষ্ট ছিলেন। প্রতাপাদিত্যকে দেখিবামাত্রই রামচন্দ্র নতমুখে ধীরে ধীরে আসিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিলেন।
</prompt>
<result>
When Pratapaditya met Ramchandra Ray, Pratapaditya was sitting in the royal court with his minister. As soon as he saw Pratapaditya, Ramchandra came slowly with his head bowed and greeted him.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 23/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কিছুমাত্র উল্লাস বা ব্যস্তভাব প্রকাশ না করিয়া শান্তভাবে কহিলেন,—“এস ভাল আছ ত?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said calmly without showing any excitement or nervousness, "Come in. Are you well?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 24/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র মৃদুস্বরে কহিলেন, “আজ্ঞা, হাঁ।”
</prompt>
<result>
Ramchandra said in a soft voice, "Yes, sir."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 25/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রীর দিকে চাহিয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “ভাঙামাথী পরগণার তহশীলদারের নামে যে অভিযোগ আসিয়াছে, তাহার কোন তদন্ত করিয়াছ?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya looked at the minister and said, "Have you investigated the complaint that has come against the tahsildar of Bhanga-mathi pargana?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 26/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন্ত্রী দীর্ঘ এক কাগজ বাহির করিয়া রাজার হাতে দিলেন, রাজা পড়িতে লাগিলেন। কিয়দ্দূর পড়িয়া একবার চোখ তুলিয়া জামাতাকে জিজ্ঞাসা করিলেন, “গত বৎসরের মত এবার ত তােমাদের ওখানে বন্যা হয় নাই?”
</prompt>
<result>
The minister took out a long paper and handed it to the king. The king started reading it. After reading for some time, he looked up and asked the minister, "Unlike last year, there was no flood in your area this year, was there?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 27/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র “আজ্ঞা না। আশ্বিন মাসে একবার জল বৃদ্ধি—”
</prompt>
<result>
Ramchandra: "No, sir. Once in the month of Ashwin, the water level rises—"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 28/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য—“মন্ত্রি, এ চিঠিখানার অবশ্য একটা নকল রাখা হইয়াছে।” বলিয়া আবার পড়িতে লাগিলেন। পড়া শেষ করিয়া জামাতাকে কহিলেন, “যাও, বাপু, অন্তঃপুরে যাও।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya - "Minister, a copy of this letter must have been kept." Saying this, he started reading again. After finishing reading, he said to his son-in-law, "Go, son, go to the women's quarters."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 8] 29/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র ধীরে ধীরে উঠিলেন। তিনি বুঝিতে পারিয়াছেন তাঁহার অপেক্ষা প্রতাপাদিত্য কিসে বড়!
</prompt>
<result>
Ramchandra got up slowly. He understood how Pratapaditya was superior to him.
</result>
</query>
</queries>
