<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="39">
<query>
<info>[Chapter 11] 1/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## একাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 11
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 2/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় যখন অন্তঃপুরে ফিরিয়া আসিলেন, তাঁহাকে দেখিয়া বিভা একেবারে কাঁদিয়া উঠিল। বসন্তরায় আর অশ্রু-সম্বরণ করিতে পারিলেন না, তিনি উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, তুমি ইহার একটা উপায় করিয়া দাও।” রামচন্দ্র রায় একেবারে অধীর হইয়া উঠিলেন। তখন উদয়াদিত্য তাঁহার তরবারি হস্তে লইলেন। কহিলেন, “এস, আমার সঙ্গে সঙ্গে এস।” সকলে সঙ্গে সঙ্গে চলিল। উদয়াদিত্য কহিলেন—“বিভা তুই এখানে থাক্‌, তুই আসিস্ নে।” বিভা শুনিল না। রামচন্দ্র রায়ও কহিলেন—“না, বিভা সঙ্গে সঙ্গেই আসুক।” সেই নিঃস্তব্ধ রাত্রে সকলে পা টিপিয়া চলিতে লাগিল। মনে হইতে লাগিল বিভীষিকা চারিদিক্ হইতে তাহার অদৃশ্য হস্ত প্রসারিত করিতেছে। রামচন্দ্র রায় সম্মুখে পশ্চাতে পার্শ্বে দৃষ্টিপাত করিতে লাগিলেন। মামার প্রতি মাঝে মাঝে সন্দেহ জন্মিতে লাগিল। অন্তঃপুর অতিক্রম করিয়া বহির্দ্দেশে যাইবার দ্বারে আসিয়া উদয়াদিত্য দেখিলেন দ্বার রুদ্ধ। বিভা ভয়কম্পিত রুদ্ধকণ্ঠে কহিল, “দাদা, নীচে যাইবার দরজা হয় ত বন্ধ করে নাই। সেইখানে চল!” সকলে সেই দিকে চলিল। দীর্ঘ অন্ধকার সিঁড়ি বাহিয়া নীচে চলিতে লাগিল। রামচন্দ্র রায়ের মনে হইল, এ সিঁড়ি দিয়া নামিলে বুঝি আর কেহ উঠে না—বুঝি বাসুকী-সাপের গর্ত্তটা এইখানে, পাতালে নামিবার সিঁড়ি এই। সিঁড়ি ফুরাইলে দ্বারের কাছে গিয়া দেখিলেন দ্বার বন্ধ। আবার সকলে ধীরে ধীরে উঠিল। অন্তঃপুর হইতে বাহির হইবার যতগুলি পথ আছে সমস্তই বন্ধ। সকলে মিলিয়া দ্বারে দ্বারে ঘুরিয়া বেড়াইল, প্রত্যেক দ্বারে ফিরিয়া ফিরিয়া দুই তিন বার করিয়া গেল। সকলগুলিই বন্ধ।
</prompt>
<result>
When Basanta Ray returned to the women's quarters, Bibha started crying as soon as she saw him. Basanta Ray could not hold back his tears any longer, he held Udayaditya's hand and said, "Brother, please find a way out of this." Ramchandra Ray became very impatient. Then Udayaditya took his sword in his hand. He said, "Come, follow me." Everyone started walking together. Udayaditya said, "Bibha, you stay here, you don't come." Bibha did not listen. Ramchandra Ray also said, "No, Bibha should come with us." In that silent night, everyone started walking silently. It seemed as if fear was spreading its invisible hands from all sides. Ramchandra Ray started looking in front, behind and sideways. He started suspecting his maternal uncle from time to time. After crossing the women's quarters and reaching the door to go outside, Udayaditya saw that the door was closed. Bibha said in a trembling voice, "Brother, the door to go downstairs is not closed. Let's go there!" Everyone headed in that direction. They started going down the long dark stairs. Ramchandra Ray felt that once he went down this stairs, no one would be able to come up again—maybe this is the pit of the snake Vasuki, this is the stairs to go to hell. When the stairs ended, they went to the door and saw that it was closed. Everyone slowly climbed up again. All the ways to get out of the women's quarters were closed. Everyone went from door to door, returning to each door two or three times. All of them were closed.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 3/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যখন বিভা দেখিল, বাহির হইবার কোন পথই নাই, তখন সে অশ্রু মুছিয়া ফেলিল। স্বামীর হাত ধরিয়া তাহার শয়নকক্ষে লইয়া গেল। দৃঢ় পদে দ্বারের নিকট দাঁড়াইয়া অকম্পিত স্বরে কহিল—“দেখিব, এ ঘর হইতে তােমাকে কে বাহির করিয়া লইতে পারে! তুমি যেখানে যাইবে, আমি তােমার আগে আগে যাইব, দেখিব আমাকে কে বাধা দেয়!” উদয়াদিত্য দ্বারের নিকট দাঁড়াইয়া কহিলেন, “আমাকে বধ না করিয়া কেহ ঘরের মধ্যে প্রবেশ করিতে পারিবে না।” সুরমা কিছু না বলিয়া স্বামীর পার্শ্বে গিয়া দাঁড়াইল। বৃদ্ধ বসন্তরায় সকলের আগে আসিয়া দাঁড়াইলেন। মামা ধীরে ধীরে চলিয়া গেলেন। কিন্তু রামচন্দ্র রায়ের এ বন্দোবস্ত কিছুতেই ভাল লাগিল না। তিনি ভাবিতেছেন, “প্রতাপাদিত্য যে রকম লােক দেখিতেছি তিনি কি না করিতে পারেন। বিভা ও উদয়াদিত্য মাঝে পড়িয়া কিছু করিতে পারিবেন, এমন ত ভরসা হয় না। এ বাড়ি হইতে কোন মতে বাহির হইতে পারিলেই বাঁচি।”
</prompt>
<result>
When Bibha saw that there was no way to get out, she wiped away her tears. She took her husband's hand and led him to their bedroom. She stood firmly near the door and said in an unwavering voice, "I will see who can take you out of this room! Wherever you go, I will go before you, I will see who can stop me!" Udayaditya stood near the door and said, "No one can enter the room without killing me." Surma said nothing and stood beside her husband. Old Basanta Ray came and stood in front of everyone. Uncle left slowly. But Ramchandra Roy did not like this arrangement at all. He thought, "The way I see Pratapaditya, he can do anything. I don't think Bibha and Udayaditya can do anything by getting in the middle. If I can somehow get out of this house, I will be saved."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 4/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কিছুক্ষণ বাদে সুরমা উদয়াদিত্যকে মৃদুস্বরে কহিল, “আমাদের এখানে দাঁড়াইয়া থাকিলে যে কোন ফল হইবে তাহা ত বােধ হয় না; বরং উল্টা। পিতা যতই বাধা পাইবেন, ততই তাঁহার সংকল্প আরো দৃঢ় হইবে। আজ রাত্রেই কোন মতে প্রাসাদ হইতে পালাইবার উপায় কহিয়া দাও!”
</prompt>
<result>
After a while, Surma said to Udayaditya in a soft voice, "I don't think it will do any good if we just stand here; on the contrary, the more obstacles Father faces, the more determined he will become. Tell me how we can escape from the palace tonight!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 5/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য চিন্তিতভাবে কিয়ৎক্ষণ সুরমার মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন “তবে আমি যাই, বলপ্রয়ােগ করিয়া দেখিগে!”
</prompt>
<result>
Udayaditya looked at Surma's face for a while with a worried expression and said, "Then I'll go and try to use force!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 6/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা দৃঢ় ভাবে সম্মতি-সূচক ঘাড় নাড়িয়া কহিল—“যাও।”
</prompt>
<result>
Surma firmly nodded her head in agreement and said, "Go."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 7/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য তাঁহার উত্তরীয় বসন ফেলিয়া দিলেন—চলিলেন। সুরমা সঙ্গে সঙ্গে কিছু দূর গেল। নিভৃত স্থানে গিয়া সে উদয়াদিত্যের বক্ষ আলিঙ্গন করিয়া ধরিল। উদয়াদিত্য শির নত করিয়া তাহাকে একটি দীর্ঘ চুম্বন করিলেন; ও মুহূর্ত্তের মধ্যে চলিয়া গেলেন। তখন সুরমা তাহার শয়নকক্ষে আসিয়া উপস্থিত হইল। তাহার দুই চোখ বহিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল। যােড় হস্তে কহিল—“মাগাে—যদি আমি পতিব্রতা সতী হই, তবে এবার আমার স্বামীকে তাঁহার পিতার হাত হইতে রক্ষা কর। আমি যে তাঁহাকে আজ এই বিপদের মধ্যে বিদায় দিলাম, সে কেবল তাের ভরসাতেই মা! তুই যদি আমাকে বিনাশ করিস্, তবে পৃথিবীতে তােকে আর কেহ বিশ্বাস করিবে না।” বলিতে বলিতে কাঁদিয়া উঠিল। সুরমা সেই অন্ধকারে বসিয়া কতবার মনে মনে “মা” “মা” বলিয়া ডাকিল, কিন্তু মনে হইল যেন মা তাহার কথা শুনিতে পাইলেন না! মনে মনে তাঁহার পায়ে যে পুস্পাঞ্জলি দিল মনে হইল যেন, তিনি তাহা লইলেন না, তাঁহার পা হইতে পড়িয়া গেল। সুরমা কাঁদিয়া কহিল “কেন মা, আমি কি করিয়াছি?” তাহার উত্তর শুনিতে পাইল না। সে সেই চারিদিকের অন্ধকারের মধ্যে দেখিতে পাইল, প্রলয়ের মুর্ত্তি নাচিতেছে! সুরমা চারিদিক শূন্যময় দেখিতে লাগিল। সে একাকী সে ঘরে আর বসিয়া থাকিতে পারিল না। বাহির হইয়া বিভার ঘরে আসিল।
</prompt>
<result>
Udayaditya threw off his upper garment and left. Surma followed him for a short distance. Reaching a secluded spot, she embraced Udayaditya. Udayaditya bowed his head and gave her a long kiss; and within moments, he was gone. Then Surma returned to her bedroom. Tears streamed down her cheeks. She clasped her hands and said, "Mother, if I am a chaste and faithful wife, then please save my husband from his father's clutches. I have sent him into this danger today, relying only on you, Mother! If you forsake me, who else in the world will believe in you?" As she spoke, she began to weep. Surma sat in the darkness and called out to her mother in her mind, "Mother, Mother!" countless times, but it seemed as if her mother did not hear her words! She offered flowers at her mother's feet in her mind, but it seemed as if her mother did not accept them; they fell from her feet. Surma cried out, "Why, Mother, what have I done?" She did not hear an answer. In the darkness all around her, she saw the form of the apocalypse dancing! Surma began to see emptiness all around her. She could not bear to stay in that room alone any longer. She went out and came to Bibha's room.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 8/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কাতর স্বরে কহিলেন—“দাদা এখনাে ফিরিল না, কি হইবে?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray said in a worried voice, "Brother hasn't returned yet, what will happen?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 9/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা দেয়ালে ঠেস দিয়া দাঁড়াইয়া কহিল, “বিধাতা যাহা করেন!”
</prompt>
<result>
Surma stood leaning against the wall and said, "Whatever God does!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 10/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র রায় তখন মনে মনে তাঁহার পুরাতন ভৃত্য রামমােহনের সর্ব্বনাশ করিতেছিলেন! কেন না, তাহা হইতেই এই সমস্ত বিপদ ঘটিল। তাহার যত প্রকার শাস্তি সম্ভব তাহার বিধান করিতেছিলেন। মাঝে মাঝে একবার চৈতন্য হইতেছে যে, শাস্তি দিবার বুঝি আর অবসর থাকিবে না।
</prompt>
<result>
Ramchandra Ray was mentally cursing his old servant Rammohan! Because, all these troubles started from him. He was planning all sorts of punishments for him. In between, he sometimes realized that he might not get the opportunity to punish him.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 11/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য তরবারি হস্তে অন্তঃপুর অতিক্রম করিয়া রুদ্ধদ্বারে গিয়া সবলে পদাঘাত করিলেন—কহিলেন, “কে আছিস্?”
</prompt>
<result>
Udayaditya crossed the women's quarters with a sword in his hand and went to the closed door and kicked it hard—said, "Who's there?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 12/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বাহির হইতে উত্তর আসিল “আজ্ঞা, আমি সীতারাম!”
</prompt>
<result>
From outside came the reply, "Yes, I am Sitaram!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 13/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ দৃঢ় স্বরে কহিলেন—“শীঘ্র দ্বার খােল।”
</prompt>
<result>
The crown prince said in a firm voice, "Open the door quickly."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 14/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সে অবিলম্বে দ্বার খুলিয়া দিল। উদয়াদিত্য চলিয়া যাইবার উপক্রম করিলে সে যোড়হস্তে কহিল,—“যুবরাজ মাপ করুন—আজ রাত্রে অন্তঃপুর হইতে কাহারো বাহির হইবার হুকুম নাই।”
</prompt>
<result>
He opened the door immediately. As Udayaditya started to leave, he said with folded hands, "Your Highness, please forgive me—no one is allowed to leave the women's quarters tonight."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 15/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন—“সীতারাম, তবে কি তুমিও আমার বিরুদ্ধে অস্ত্রধারণ করিবে? আচ্ছা তবে এস।” বলিয়া অসি নিষ্কাশিত করিলেন।
</prompt>
<result>
The crown prince said, "Sitaram, then will you also take up arms against me? Alright then, come." Saying this, he drew his sword.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 16/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম যোড়হস্তে কহিল, “না যুবরাজ আপনার বিরুদ্ধে অস্ত্রধারণ করিতে পারিব না—আপনি দুইবার আমার প্রাণ রক্ষা করিয়াছেন।” বলিয়া তাঁহার পায়ের ধূলা মাথায় তুলিয়া লইল।
</prompt>
<result>
With folded hands, Sitaram said, "No, Your Highness, I cannot raise arms against you—you have saved my life twice." Saying this, he took the dust of his feet and put it on his head.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 17/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন, “তবে কি করিতে চাও, শীঘ্র কর—আর সময় নাই।”
</prompt>
<result>
The crown prince said, "Then what do you want to do, do it quickly—there is no more time."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 18/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম কহিল—“যে প্রাণ আপনি দুইবার রক্ষা করিয়াছেন, এবার তাহাকে বিনাশ করিবেন না। আমাকে নিরস্ত্র করুন। এই লউন আমার অস্ত্র। আমাকে আপাদমস্তক বন্ধন করুন। নহিলে মহারাজের নিকট কাল আমার রক্ষা নাই।”
</prompt>
<result>
Sitaram said, "You have saved my life twice, please don't destroy it this time. Disarm me. This loona is my weapon. Tie me up completely. Otherwise, I won't be safe from the king tomorrow."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 19/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ তাহার অস্ত্র লইলেন, তাহার কাপড় দিয়া তাহাকে বাঁধিয়া ফেলিলেন। সে সেইখানে পড়িয়া রহিল, তিনি চলিয়া গেলেন। কিছু দূর গিয়া একটা অতি উচ্চ প্রাচীরের মত আছে। সে প্রাচীরের একটি মাত্র দ্বার, সে দ্বারও রুদ্ধ। সেই দ্বার অতিক্রম করিলেই একেবারে অন্তঃপুরের বাহিরে যাওয়া যায়। যুবরাজ দ্বারে আঘাত না করিয়া একেবারে প্রাচীরের উপর লাফ দিয়া উঠিলেন। দেখিলেন, একজন প্রহরী প্রাচীরে ঠেসান্ দিয়া দিব্য আরামে নিদ্রা যাইতেছে। অতি সাবধানে তিনি নামিয়া পড়িলেন। বিদ্যুদ্বেগে সেই নিদ্রিত প্রহরীর উপর গিয়া পড়িলেন। তাহার অস্ত্র কাড়িয়া দূরে ফেলিয়া দিলেন ও সেই হতবুদ্ধি অভিভূত প্রহরীকে আপাদমস্তক বাঁধিয়া ফেলিলেন। তাহার কাছে চাবি ছিল, সেই চাবি কাড়িয়া লইয়া দ্বার খুলিলেন। তখন প্রহরীর চৈতন্য হইল, বিস্মিত স্বরে কহিল—“যুবরাজ, করেন কি?”
</prompt>
<result>
The prince took his weapon and tied him up with his clothes. He left him lying there and went away. After going some distance, he saw a very high wall-like structure. There was only one gate in that wall, and that gate was also closed. Once you cross that gate, you can go directly outside the women's quarters. The prince, instead of knocking on the gate, jumped right over the wall. He saw a guard leaning against the wall and sleeping soundly. He climbed down very carefully. He fell on the sleeping guard like a thunderbolt. He snatched his weapon and threw it away, and tied up the bewildered and overwhelmed guard from head to toe. He had the key with him, so he took the key and opened the door. Then the guard regained consciousness and said in astonishment, "Your Highness, what are you doing?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 20/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন, “অন্তঃপুরের দ্বার খুলিতেছি।”
</prompt>
<result>
The crown prince said, "I am opening the door of the women's quarters."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 21/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রহরী কহিল,—“কাল মহারাজের কাছে কি জবাব দিব?”
</prompt>
<result>
The guard said, "What answer shall I give to the Maharaj tomorrow?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 22/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “বলিস্, যুবরাজ বলপূর্ব্বক আমাদিগকে পরাভূত করিয়া অন্তঃপুরের দ্বার খুলিয়াছেন। তাহা হইলে খালাস পাইবি।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Tell me, the crown prince has forcefully defeated us and opened the door of the women's quarters. Then you will be free."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 23/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য অন্তঃপুর হইতে বাহির হইয়া যে ঘরে জামাতার লােক জন থাকে সেইখানে উপস্থিত হইলেন। সে ঘরে কেবল রামমােহন ও রমাই ভাঁড় ঘুমাইতেছিল, আর বাকি সকলে আহারাদি করিয়া নৌকায় গিয়াছে। যুবরাজ ধীরে ধীরে রামনােহনকে স্পর্শ করিলেন। সে চমকিয়া লাফাইয়া উঠিল। বিস্মিত হইয়া কহিল—“এ কি যুবরাজ?” যুবরাজ কহিলেন “বাহিরে এস।” রামমােহন বাহিরে আসিল। রামমােহনকে যুবরাজ সমস্ত কহিলেন।
</prompt>
<result>
Udayaditya came out of the women's quarters and went to the room where his son-in-law's people were staying. Only Rammohan and the jester Ramai were sleeping in that room, and the rest had gone to the boat after eating. The prince gently touched Rammohan. He woke up with a start. Surprised, he said, "Is it you, Your Highness?" The prince said, "Come outside." Rammohan came out. The prince told Rammohan everything.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 24/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন রামমােহন মাথায় চাদর বাঁধিয়া লাঠি বাগাইয়া ধরিল, ক্রোধে স্ফীত হইয়া কহিল, “দেখিব লছমন্ সর্দ্দার কত বড় লােক। যুবরাজ আমাদের মহারাজকে একবার কেবল আমার কাছে আনিয়া দিন। আমি একা এই লাঠি লইয়া একশ জন লােক ভাগাইতে পারি!”
</prompt>
<result>
Then Rammohan tied a sheet around his head and picked up a stick. Swelling with anger, he said, "Let's see how great a man Lachhman Sardar is. Crown prince, just bring our Maharaj to me once. I can chase away a hundred men with just this stick!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 25/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন, “সে কথা আমি মানি, কিন্তু যশোহরের রাজপ্রাসাদে একশত অপেক্ষা অনেক অধিক লােক আছে! তুমি বলপূর্ব্বক কিছু করিতে পারিবে না। অন্য কোন উপায় দেখিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
The crown prince said, "I agree with you, but there are many more than a hundred people in Jashore's royal palace! You won't be able to do anything by force. We have to find another way."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 26/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমােহন কহিল, “আচ্ছা, মহারাজকে একবার আমার কাছে আনুন, আমার পাশে তিনি দাঁড়াইলে আমি নিশ্চিন্ত হইয়া উপায় ভাবিতে পারি। তখন অন্তঃপুরে গিয়া উদয়াদিত্য রামচন্দ্রকে আহ্বান করিলেন। তিনি এবং তাহার সঙ্গে সকলেই আসিল।
</prompt>
<result>
Rammohan said, "Alright, bring the Maharaj to me once, if he stands beside me, I can think of a way with peace of mind." Then Udayaditya went inside the women's quarters and called Ramchandra. He came along with everyone else.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 27/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র রামমােহনকে দেখিয়াই ক্রোধে অভিভূত হইয়া কহিলেন— “তােকে আমি এখনি ছড়াইয়া দিলাম—তুই দূর হইয়া যা’ তুই পুরানাে লােক, তােকে আর অধিক কি শাস্তি দিব—যদি এ যাত্রা বাঁচিয়া যাই, তবে তাের মুখ আর আমি দেখিব না।” বলিতে বলিতে রামচন্দ্রের কণ্ঠরােধ হইয়া আসিল। তিনি যথার্থ ই রামমােহনকে ভাল বাসিতেন, শিশুকাল হইতে রামমােহন তাঁহাকে পালন করিয়া আসিতেছে।
</prompt>
<result>
Ramchandra, seeing Rammohan, became overwhelmed with anger and said, "I am firing you right now—get out of my sight! You are an old man, what more punishment can I give you—if I survive this, I will never see your face again." As he spoke, Ramchandra's voice choked up. He truly loved Rammohan, who had been taking care of him since he was a child.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 28/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমােহন যোড় হাত করিয়া কহিল “তুমি আমাকে ছাড়াইবার কে মহারাজ? আমার এ চাকরি ভগবান্ দিয়াছেন। যে দিন যমের তলব পড়িবে, সে দিন ভগবান আমার এ চাকরি ছাড়াইবেন। তুমি আমাকে রাখ না রাখ আমি তােমার চাকর।” বলিয়া সে রামচন্দ্রকে আগলাইয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
Rammohan folded his hands and said, "Who are you, Maharaj, to relieve me? God has given me this job. The day I receive the summons of Yama, that day God will relieve me of this job. Whether you keep me or not, I am your servant." Saying this, he stood in front of Ramchandra.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 29/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“রামমােহন, কি উপায় করিলে?” রামমােহন কহিল, “আপনার শ্রীচরণাশীর্বাদে এই লাঠিই উপায়। আর মা কালীর চরণ ভরসা।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Rammohan, what should I do?" Rammohan said, "With your blessings, this stick is the solution. And I rely on the feet of Mother Kali."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 30/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য ঘাড় নাড়িয়া কহিলেন—“ও উপায় কোন কাজের নয়। আচ্ছ, রামমােহন তােমাদের নৌকা কোন্ দিকে আছে?”
</prompt>
<result>
Udayaditya shook his head and said, "That method is of no use. Well, Rammohan, in which direction is your boat?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 31/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমােহন কহিল, “রাজবাটির দক্ষিণ পার্শ্বের খালে।”
</prompt>
<result>
Rammohan said, "In the canal on the south side of the palace."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 32/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “চল একবার ছাদে যাই।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Let's go to the roof for a while."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 33/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমােহনের মাথায় হঠাৎ একটা উপায় উদ্ভাবিত হইল—সে কহিল, “হাঁ, ঠিক কথা, সেই খানে চলুন।”
</prompt>
<result>
Suddenly an idea popped into Rammohan's head—he said, "Yes, that's right, let's go there."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 34/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সকলে প্রাসাদের ছাদে উঠিলেন। ছাদ হইতে প্রায় ৭০ হাত নীচে খাল। সেই খালে রামচন্দ্রের চৌষট্টি দাঁড়ের নৌকা ভাসিতেছে। রামমােহন কহিল, রামচন্দ্র রায়কে পিঠে বাঁধিয়া লইয়া সে সেই খানে ঝাঁপাইয়া পড়িবে।
</prompt>
<result>
Everyone went up to the roof of the palace. The canal was about 70 cubits below the roof. Ramchandra's boat with sixty-four oars was floating in that canal. Rammohan said, he would tie Ramchandra Ray on his back and jump down there.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 35/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি শশব্যস্ত হইয়া রামমােহনকে ধরিয়া বলিয়া উঠিলেন—“না, না, না, সে কি হয়? রামমােহন তুমি অমন অসম্ভব কাজ করিতে যাইও না।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray hurriedly caught hold of Rammohan and exclaimed, "No, no, no, how can that be? Rammohan, don't do such an impossible thing."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 36/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা চমকিয়া সত্রাসে বলিয়া উঠিল—“না, মোহন, তুই ও কি বলিতেছিস্।” রাম চন্দ্র বলিলেন—“না রামমোহন, তাহা হইবে না।”
</prompt>
<result>
Bibha exclaimed in surprise and fear, "No, Mohan, what are you saying?" Ram Chandra said, "No, Ram Mohan, that will not happen."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 37/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন উদয়াদিত্য অন্তঃপুরে গিয়া কতকগুলা খুব মোটা বৃহৎ চাদর সংগ্রহ করিয়া আনিলেন। রামমোহন সে গুলি পাকাইয়া বাঁধিয়া বাঁধিয়া একটা প্রকাণ্ড রজ্জুর মত প্রস্তুত করিল। যে দিকে নৌকা ছিল, সেই দিককার ছাদের উপরের একটি ক্ষুদ্র স্তম্ভের সহিত রজ্জু বাঁধিল। রজ্জু নৌকার কিঞ্চিৎ ঊর্দ্ধে গিয়া শেষ হইল। রামমোহন রামচন্দ্র রায়কে কহিল, “মহারাজ, আপনি আমার পিঠ জড়াইয়া ধরিবেন, আমি রজ্জু বাহিয়া নামিয়া পড়িব।” রামচন্দ্র তাহাতে অগত্যা সম্মত হইলেন। তখন রামমোহন সকলকে একে একে প্রণাম করিল, ও সকলের পদধূলি লইল, কহিল “জয় মা কালী।” রামচন্দ্রকে পিঠে তুলিয়া লইল, রামচন্দ্র চোখ বুঁঝিয়া প্রাণপণে তাহার পিঠ আঁকড়িয়া ধরিলেন। বিভার দিকে চাহিয়া রামমোহন কহিল “মা, তবে আমি চলিলাম। তোমার সন্তান থাকিতে কোন ভয় করিও না!”
</prompt>
<result>
Then Udayaditya went inside the palace and brought a few very thick and large sheets. Rammohan tied them together and made them into a huge rope-like structure. He tied the rope to a small pillar on the roof on the side where the boat was. The rope ended slightly above the boat. Rammohan said to Ramchandra Ray, "Your Highness, you hold onto my back and I will climb down the rope." Ramchandra reluctantly agreed. Then Rammohan bowed down to everyone one by one and touched their feet, saying, "Victory to Mother Kali." He lifted Ramchandra onto his back, and Ramchandra closed his eyes and held on to his back for dear life. Rammohan looked towards Bibha and said, "Mother, I am leaving now. Do not fear as long as your son is alive!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 38/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামমোহন রজ্জু আঁকড়িয়া ধরিল। বিভা স্তম্ভে ভর দিয়া প্রাণপণে দাঁড়াইয়া রহিল। বৃদ্ধ বসন্তরায় কম্পিত চরণে দাঁড়াইয়া চোখ বুঁজিয়া “দুর্গা” “দুর্গা” জপিতে লাগিলেন। রামমোহন রজ্জু বাহিয়া নামিয়া রজ্জুর শেষ প্রান্তে গেল। তখন সে হাত ছাড়িয়া দাঁত দিয়া রজ্জু কামড়াইয়া ধরিল, ও রামচন্দ্রকে পৃষ্ঠ হইতে ছাড়াইয়া দুই হস্তে ঝুলাইয়া অতি সাবধানে নৌকায় নামাইয়া দিল, ও নিজেও লাফাইয়া পড়িল। রামচন্দ্র যেমন নৌকায় নামিলেন অমনি মূর্চ্ছিত হইলেন। রামচন্দ্র যেমন নৌকায় নামিলেন, অমনি বিভা গভীর ও সুদীর্ঘ এক নিশ্বাস ফেলিয়া মূর্চ্ছিত হইয়া পড়িল। বসন্তরায় চোখ মেলিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“দাদা কি হইল?” উদয়াদিত্য মূর্চ্ছিতা বিভাকে সস্নেহে কোলে করিয়া অন্তঃপুরে চলিয়া গেলেন। সুরমা উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিল, “এখন তোমার কি হইবে?” উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমার জন্য আমি ভাবি না।”
</prompt>
<result>
Rammohan grabbed the rope. Bibha stood leaning against the pillar with all her might. Old Basanta Ray stood with trembling feet, closed his eyes and started chanting "Durga", "Durga". Rammohan climbed down holding the rope and reached the end of it. Then he let go of his hands, bit the rope with his teeth, untied Ramchandra from his back, hung him with both hands and very carefully lowered him into the boat, and jumped in himself. As soon as Ramchandra got into the boat, he fainted. As soon as Ramchandra got into the boat, Bibha let out a deep and long breath and fainted. Basanta Ray opened his eyes and asked, "Dada, what happened?" Udayaditya took the unconscious Bibha in his arms affectionately and went inside the palace. Surma held Udayaditya's hand and said, "What will happen to you now?" Udayaditya said, "I don't care about myself."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 39/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এদিকে নৌকা খানিক দূর গিয়া আটক পড়িল। বড় বড় শাল কাঠে খাল বন্ধ! এমন সময়ে সহসা প্রহরীরা দূর হইতে দেখিল, নৌকা পালাইয়া যায়। পাথর ছুঁড়িতে আরম্ভ করিল, একটাও গিয়া পৌঁছিল না। প্রহরীদের হাতে তলোয়ার ছিল, বন্দুক ছিল না। একজন বন্দুক আনিতে গেল। খোঁজ খোঁজ করিয়া বন্দুক জুটিল ত চকমকি জুটিল না —“ওরে বারুদ কোথায়—গুলি কোথায়” করিতে করিতে রামমোহন ও অনুচরগণ কাঠের উপর দিয়া নৌকা টানিয়া তুলিয়া লইয়া গেল। প্রহরিগণ অনুসরণ করিবার জন্য একটা নৌকা ডাকিতে গেল। যাহার উপরে নৌকা ডাকিবার ভার পড়িল, পথের মধ্যে সে হরিমুদীর দোকানে এক ছিলিম তামাক খাইয়া লইল ও রামশঙ্করকে তাহার বিছানা হইতে উঠাইয়া তাহার পাওনা টাকা শীঘ্র পাইবার জন্য তাগাদা করিয়া গেল। যখন নৌকার প্রয়োজন একেবারে ফুরাইল তখন হাঁক ডাক করিতে করিতে নৌকা আসিল। বিলম্ব দেখিয়া সকলে নৌকা-আহ্বানকারীকে সুদীর্ঘ ভর্ৎসনা করিতে আরম্ভ করিল। সে কহিল, “আমি ত আর ঘোড়া নই!” একে একে সকলের যখন ভর্ৎসনা করা ফুরাইল, তখন তাহাদের চৈতন্য হইল যে, নৌকা ধরিবার আর কোন সম্ভাবনা নাই। নৌকা আনিতে যে বিলম্ব হইয়াছিল ভর্ৎসনা করিতে তাহার তিন গুণ বিলম্ব হইল। যখন রামচন্দ্রের নৌকা ভৈরব নদে গিয়া পৌঁছিল তখন ফর্ণাণ্ডিজ এক তোপের আওয়াজ করিল। প্রত্যুষে প্রতাপাদিত্যের নিদ্রাকর্ষণ হইয়াছিল। সেই তোপের শব্দে সহসা ঘুম ভাঙিয়া গেল। তিনি ডাকিয়া উঠিলেন “প্রহরি!” কেহই আসিল না। দ্বারের প্রহরিগণ সেই রাত্রেই পালাইয়া গেছে। প্রতাপাদিত্য উচ্চতর স্বরে ডাকিলেন—“প্রহরি!”
</prompt>
<result>
Meanwhile, the boat got stuck a little further away. The canal was blocked with large sal logs! At that moment, the guards suddenly saw from a distance that the boat was escaping. They started throwing stones, but none of them reached the boat. The guards had swords in their hands, not guns. One of them went to get a gun. After searching, he found a gun, but he couldn't find the flint — while he was searching for gunpowder and bullets, Rammohan and his followers pulled the boat over the logs and took it away. The guards went to call for a boat to follow them. The one who was tasked with calling for the boat stopped at Harimudi's shop on the way, smoked a pipe of tobacco, and woke up Ramshankar from his bed to collect his outstanding dues. When the need for the boat was completely gone, the boat arrived after much shouting. Seeing the delay, everyone started scolding the boat caller. He said, "I am not a horse!" After everyone had finished scolding him one by one, they realized that there was no chance of catching the boat. It took three times longer to scold him for the delay in bringing the boat. When Ramchandra's boat reached the Bhairab River, Fernandez fired a cannon. Pratapaditya had been woken up at dawn. He suddenly woke up from his sleep at the sound of the cannon. He called out, "Guard!" No one came. The guards at the door had already fled that night. Pratapaditya called out in a louder voice, "Guard!"
</result>
</query>
</queries>
