<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="7">
<query>
<info>[Chapter 18] 1/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## অষ্টাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 18
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 2/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সুরমা কি আর নাই? বিভার কিছুতেই তাহা মনে হয় না কেন? যেন সুরমার দেখা পাইবে, যেন সুরমা ঐ দিকে কোথায় আছে। বিভা ঘরে ঘরে ঘুরিয়া বেড়ায়, তাহার প্রাণ যেন সুরমাকে খুঁজিয়া বেড়াইতেছে। চুল বাঁধিবার সময় সে চুপ করিয়া বসিয়া থাকে, যেন এখনি সুরমা আসিবে, তাহার চুল বাঁধিয়া দিবে, তাহারি জন্য অপেক্ষা করিতেছে। না রে না, সন্ধ্যা হইয়া আসিল, রাত্রি হইয়া আসে, সুরমা বুঝি আর আসিল না, চুল বাঁধা আর হইল না। আজ বিভার মুখ এত মলিন হইয়া গিয়াছে, আজ বিভা এত কাঁদিতেছে, তবু কেন সুরমা আসিল না, সুরমা ত কখন এমন করে না! বিভার মুখ একটু মলিন হইলেই অমনি সুরমা তাহার কাছে আসে, তাহার গলা ধরে, প্রাণ জুড়াইয়া তাহার মুখের পানে চাহিয়া থাকে, আর আজ—ওরে, আজ বুক ফাটিয়া গেলেও সে আসিবে না।
</prompt>
<result>
Is Surma gone? Why does Bibha not believe it at all? As if she will see Surma, as if Surma is somewhere in that direction. Bibha roams from room to room, her soul seems to be searching for Surma. When it is time to tie her hair, she sits silently, as if Surma will come any moment, tie her hair, and she is waiting for her. No, no, it is getting dark, it is getting night, Surma probably won't come anymore, her hair won't be tied. Today Bibha's face has become so dull, Bibha is crying so much, yet why didn't Surma come, Surma never does this! As soon as Bibha's face becomes a little dull, Surma comes to her, holds her throat, looks at her face with her life, and today—oh, she won't come even if her heart breaks.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 3/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যের অর্দ্ধেক বল, অর্দ্ধেক প্রাণ চলিয়া গিয়াছে। প্রত্যেক কাজে যে তাঁহার আশা ছিল, উৎসাহ ছিল, যাহার মন্ত্রণা তাঁহার একমাত্র সহায় ছিল, যাহার হাসি তাঁহার একমাত্র পুরস্কার ছিল—সেই চলিয়া গেল! তিনি তাঁহার শয়ন-গৃহে যাইতেন, যেন কি ভাবিতেন, একবার চারিদিক্‌ দেখিতেন, দেখিতেন—কেহ নাই! ধীরে ধীরে সেই বাতায়নে আসিয়া বসিতেন; যেখানে সুরমা বসিত সেইখানটি শূন্য রাখিয়া দিতেন, আকাশে সেই জ্যোৎস্না, সম্মুখে সেই কানন, তেমনি করিয়া বাতাস বহিতেছে—মনে করিতেন, এমন সন্ধ্যায় সুরমা কি না আসিয়া থাকিতে পারিবে?
</prompt>
<result>
Udayaditya's half of strength, half of life has gone away. In every work, he had hope, enthusiasm, whose advice was his only support, whose smile was his only reward—she is gone! He would go to his bedroom, as if to think something, would look around once, would see—no one! Slowly he would come and sit in that balcony; the place where Surma used to sit, he would keep it empty, the same moonlight in the sky, the same forest in front, the wind was blowing in the same way—he would think, on such an evening, can't Surma come?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 4/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সহসা তাঁহার মনে হইত, যেন সুরমার মত কার গলার স্বর শুনিতে পাইলাম, চমকিয়া উঠিতেন, যদিও অসম্ভব মনে হইত, তবু একবার চারিদিকে দেখিতেন, একবার বিছানায় যাইতেন, দেখিতেন—কেহ আছে কি না! যে উদয়াদিত্য সমস্ত দিন শত শত ক্ষুদ্র কাজে ব্যস্ত থাকিতেন, দরিদ্র প্রজারা তাহাদের ক্ষেতের ও বাগানের ফল মূল শাক সবজি উপহার লইয়া তাঁহার কাছে আসিত, তিনি তাহাদের জিজ্ঞাসা পড়া করিতেন, তাহাদের পরামর্শ দিতেন; আজ কাল আর সে সব কিছুই করিতে পারেন না, তবুও সন্ধ্যাবেলায় শ্রান্ত হইয়া পড়েন— শ্রান্তপদে শয়নালয়ে আসেন, মনের মধ্যে যেন একটা আশা থাকে যে, সহসা শয়নকক্ষের দ্বার খুলিলেই দেখিতে পাইব—সুরমা সেই বাতায়নে বসিয়া আছে। উদয়াদিত্য যখন দেখিতে পান, বিভা একাকী ম্লান মুখে ঘুরিয়া বেড়াইতেছে, তখন তাঁহার প্রাণ কাঁদিয়া উঠে। বিভাকে কাছে ডাকেন, তাহাকে আদর করেন, তাহাকে কত কি স্নেহের কথা বলেন, অবশেষে দাদার হাত ধরিয়া বিভা কাঁদিয়া উঠে, উদয়াদিত্যেরও চোখ দিয়া জল পড়িতে থাকে! এক দিন উদয়াদিত্য বিভাকে ডাকিয়া কহিলেন, “বিভা, এ বাড়িতে আর তাের কে রহিল? তােকে এখন শ্বশুরবাড়ি পাঠাইবার বন্দোবস্ত করিয়া দিই। কি বলিস? আমার কাছে লজ্জা করিস্ না বিভা! তুই আর কার কাছে তাের মনের সাধ প্রকাশ করিবি বল্?” বিভা চুপ করিয়া রহিল। কিছু বলিল না। এ কথা কি আর জিজ্ঞাসা করিতে হয়? পিতৃ-ভবনে কি আর তাহার থাকিতে ইচ্ছা করে? পৃথিবীতে যে তাহার একমাত্র জুড়াইবার স্থল আছে, সেইখানে—সেই চন্দ্রদ্বীপে যাইবার জন্য তাহার প্রাণ অস্থির হইবে না ত কি? কিন্তু তাহাকে লইতে পর্য্যন্ত একটিও ত লােক আসিল না! কেন আসিল না?
</prompt>
<result>
Suddenly, he felt as if he heard someone's voice like Surma's. He would be startled and look around, even though he knew it was impossible. He would go to the bed and check if there was anyone there. Udayaditya, who used to be busy with hundreds of small tasks throughout the day, with poor subjects coming to him with gifts of fruits, roots, vegetables, and greens from their fields and gardens, and he would ask about their well-being and give them advice, can no longer do any of those things these days. Yet, he still feels exhausted in the evening—he comes to his bedroom with weary steps, with a hope in his heart that as soon as he opens the door of his bedroom, he will see Surma sitting in the balcony. When Udayaditya sees Bibha wandering around alone with a gloomy face, his heart aches. He calls Bibha near him, caresses her, and says many affectionate things to her. Finally, Bibha holds her brother's hand and bursts into tears, and Udayaditya's eyes also start to shed tears! One day, Udayaditya called Bibha and said, "Bibha, who else do you have in this house? Let me arrange to send you to your in-laws' house. What do you say? Don't be shy with me, Bibha! Who else will you express your heart's desire to?" Bibha remained silent. She didn't say anything. Does he even need to ask this question? Does she have any desire to stay in her father's house? Wouldn't her heart be restless to go to the only place in the world where she belongs—to Chandradwip? But no one has even come to take her! Why not?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 5/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইবার প্রস্তাব উদয়াদিত্য একবার পিতার নিকট উত্থাপন করিলেন। প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতে আমার কোন আপত্তি নাই। কিন্তু তাহাদের নিকট যদি বিভার কোন আদর থাকিত, তবে তাহারা বিভাকে লইতে নিজে হইতে লােক পাঠাইত। আমাদের অত ব্যস্ত হইবার আবশ্যক দেখি না!”
</prompt>
<result>
Udayaditya once proposed to his father to send Bibha to her in-laws' house. Pratapaditya said, "I have no objection to sending Bibha to her in-laws' house. But if they had any affection for Bibha, they would have sent someone to take her on their own. I don't see any need for us to be in such a hurry!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 6/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজমহিষী বিভাকে দেখিয়া কান্নাকাটি করেন। বিভার সধবা অবস্থায় বৈধব্য কি চোখে দেখা যায়? বিভার করুণ মুখখানি দেখিলে তাঁহার প্রাণে শেল বাজে। তাহা ছাড়া মহিষী তাঁহার জামাতাকে অত্যন্ত ভালবাসেন, সে একটা কি ছেলেমানুষী করিয়াছে বলিয়া তাহার ফল যে এত দূর পর্য্যন্ত হইবে, ইহা তাঁহার কিছুতেই ভাল লাগে নাই। তিনি মহারাজের কাছে গিয়া মিনতি করিয়া বলিলেন, “মহারাজ বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাও!” মহারাজ রাগ করিলেন, কহিলেন “ঐ এককথা আমি অনেক বার শুনিয়াছি, আর আমাকে বিরক্ত করিও না। যখন তাহারা বিভাকে ভিক্ষা চাহিবে, তখন তাহারা বিভাকে পাইবে!” মহিষী কহিলেন, “মেয়ে অধিক দিন শ্বশুরবাড়ি না গেলে দশ জনে কি বলিবে?” প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আর—প্রতাপাদিত্য নিজে সাধিয়া যদি মেয়েকে পাঠায় আর রামচন্দ্র রায় যদি তাহাকে দ্বার হইতে দূর করিয়া দেয়, তাহা হইলেই বা দশ জনে কি বলিবে?”
</prompt>
<result>
Upon seeing the queen Bibha, she starts crying. How can Bibha's widowhood be seen in her state as a married woman? Her heart aches upon seeing Bibha's pitiful face. Moreover, the queen loves her son-in-law very much, and she doesn't like the fact that the consequence of his childish behavior has gone so far. She goes to the king and pleads with him, "Your Majesty, please send Bibha to her in-laws' house!" The king gets angry and says, "I have heard this same thing many times, don't bother me anymore. When they beg Bibha for alms, they will get her!" The queen says, "What will people say if my daughter doesn't go to her in-laws' house for a long time?" Pratapaditya says, "So what—if Pratapaditya himself goes and sends his daughter, and if Ramchandra Ray drives her away from his doorstep, then what will people say?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 7/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কাঁদিতে কাঁদিতে ভাবিলেন, মহারাজা এক এক সময় কি যে করেন তাহার কোন ঠিকানা থাকে না।
</prompt>
<result>
The queen thought while crying that there is no way to know what the king will do at any given time.
</result>
</query>
</queries>
