<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="11">
<query>
<info>[Chapter 25] 1/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## পঞ্চবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter Twenty Five.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 2/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যকে যেখানে রুদ্ধ করা হইয়াছে, তাহা প্রকৃত কারাগার নহে। তাহা প্রাসাদসংলগ্ন একটি ক্ষুদ্র অট্টালিকা। বাটির ঠিক ডানপাশেই এক রাজপথ, ও তাহার পূর্ব্বদিকে প্রশস্ত এক প্রাচীর আছে, তাহার উপর প্রহরীরা পায়চারি করিয়া পাহারা দিতেছে। ঘরেতে একটি অতি ক্ষুদ্র জানালা কাটা। তাহার মধ্যদিয়া খানিকটা আকাশ, একটা বাঁশঝাড় ও একটি শিবমন্দির দেখা যায়। উদয়াদিত্য প্রথম যখন কারাগারে প্রবেশ করিলেন, তখন সন্ধ্যা উত্তীর্ণ হইয়া গিয়াছে। জানালার কাছে মুখ রাখিয়া ভূমিতে গিয়া বসিলেন। বর্ষাকাল। আকাশে মেঘ জমিয়া আছে। রাস্তায় জল দাঁড়াইয়াছে। নিস্তব্ধ রাত্রে দৈবাৎ দুই একজন পথিক চলিতেছে, ছপ্‌ছপ্‌ করিয়া তাহাদের পায়ের শব্দ হইতেছে। পূর্ব্বদিক হইতে, কারাগারের হৃৎ-স্পন্দন ধ্বনির মত প্রহরীদের পদশব্দ অনবরত কানে আসিতেছে। এক এক প্রহর অতীত হইতে লাগিল, দুর হইতে এক একটা হাঁক শুনা যাইতেছে। আকাশে একটি মাত্র তারা নাই, যে বাঁশঝাড়ের দিকে উদয়াদিত্য চাহিয়া আছেন, তাহা জোনাকীতে একেবারে ছাইয়া ফেলিয়াছে। সে রাত্রে উদয়াদিত্য আর শয়ন করিলেন না, জানলার কাছে বসিয়া প্রহরীদের অবিরাম পদশব্দ শুনিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
The place where Udayaditya has been confined is not an actual prison. It is a small tower attached to the palace. There is a royal road to the right of the building and a wide wall to the east, where guards are patrolling and keeping watch. There is a very small window in the room. Through it, one can see a bit of the sky, a bamboo grove, and a Shiva temple. When Udayaditya first entered the prison, the evening had already passed. He went and sat on the floor, facing the window. It is the rainy season. The sky is covered with clouds. The streets are flooded. In the silent night, occasionally one or two travelers are walking, the sound of their footsteps splashing in the water. From the east, like the heartbeat of the prison, the sound of the guards' footsteps can be heard continuously. As each hour passes, a call can be heard from afar. There is not a single star in the sky. The bamboo grove that Udayaditya is looking at is completely covered with fireflies. Udayaditya did not sleep that night. He sat by the window and listened to the incessant footsteps of the guards.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 3/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা আজ সন্ধ্যাবেলায় একবার অন্তঃপুরের বাগানে গিয়াছে। প্রাসাদে, বােধ করি অনেক লােক। চারিদিকে দাস দাসী, চারিদিকেই পিসি মাসী, কথায় কথায় “কি হইয়াছে, কি বৃত্তান্ত” জিজ্ঞাসা করে, প্রতি অশ্রুবিন্দুর হিসাব দিতে হয়, প্রতি দীর্ঘ নিশ্বাসের বিস্তৃত ভাষ্য ও সমালােচনা বাহির হইতে থাকে। বিভা বুঝি আর পারে নাই, ছুটিয়া বাগানে আসিয়াছে। সূর্য্য আজ মেঘের মধ্যেই উঠিয়াছে, মেঘের মধ্যেই অস্ত গেল। কখন যে দিনের অবসান হইল, ও সন্ধ্যার আরম্ভ হইল বুঝা গেল না। বিকালের দিকে পশ্চিমের মুখে একটুখানি সােনার রেখা ফুঠিয়াছিল, কিন্তু দিন শেষ হতে না হইতেই মিলাইয়া গেল। আঁধারের উপর আঁধার ঘনাইতে লাগিল। দিগন্ত হইতে দিগন্ত আচ্ছন্ন হইয়া গেল। ঘন-শ্রেণী ঝাউগাছগুলির মাথার উপর অন্ধকার এমনি করিয়া জমিয়া আসিল যে, তাহাদের পরস্পরের মধ্যে একটা ব্যবধান আর দেখা গেল না, ঠিক মনে হইতে লাগিল যেন সহস্র দীর্ঘ পায়ের উপর ভর দিয়া একটা প্রকাণ্ড বিস্তৃত নিস্তব্ধ অন্ধকার দাঁড়াইয়া আছে। রাত হইতে লাগিল, রাজবাড়ির প্রদীপ একে একে নিবিয়া গেল। বিভা ঝাউগাছের তলায় বসিয়া আছে। বিভা স্বভাবতই ভীরু, কিন্তু আজ তাহার ভয় নাই। কেবল, যতই আঁধার বাড়িতেছে, ততই তাহার মনে হইতেছে যেন পৃথিবীকে কে তাহার কাছ হইতে কাড়িয়া লইতেছে; যেন সুখ হইতে, শান্তি হইতে জগৎ সংসারের উপকূল হইতে কে তাহাকে ঠেলিয়া ফেলিয়াছে; অতলস্পর্শ অন্ধকারের সমুদ্রের মধ্যে সে পড়িয়া গিয়াছে; ক্রমেই ডুবিতেছে, ক্রমেই নামিতেছে, মাথার উপরে অন্ধকার ক্রমেই বাড়িতেছে, পদতলে ভূমি নাই, চারিদিকে কিছুই নাই, আশ্রয়, উপকূল, জগৎ-সংসার ক্রমেই দূর হইতে দূরে চলিয়া যাইতেছে। তাহার মনে হইতে লাগিল, যেন, একটু একটু করিয়া তাহার সম্মুখে একটা প্রকাণ্ড ব্যবধান আকাশের দিকে উঠিতেছে। তাহার ওপারে কত কি পড়িয়া রহিল। প্রাণ যেন আকুল হইয়া উঠিল। যেন ওপারের সকলি দেখা যাইতেছে; সেখানকার সূর্য্যালােক, খেলাধূলা, উৎসব সকলি দেখা যাইতেছে; কে যেন নিষ্ঠুর ভাবে, কঠোর হস্তে তাহাকে ধরিয়া রাখিয়াছে, তাহার কাছে বুকের শিরা টানিয়া ছিঁড়িয়া ফেলিলেও সে যেন সে দিকে যাইতে দিবে না। বিভা যেন আজ দিব্য চক্ষু পাইয়াছে; এই চরাচরব্যাপী ঘন ঘাের অন্ধকারের উপর বিধাতা যেন বিভার ভবিষ্যৎ অদৃষ্ট লিখিয়া দিয়াছেন, অনন্ত জগৎসংসারে একাকী বসিয়া বিভা যেন তাহাই পাঠ করিতেছে; তাই তাহার চক্ষে জল নাই, দেহ নিস্পন্দ, নেত্র নির্ণিমেষ। রাত্রি দুই প্রহরের পর একটা বাতাস উঠিল; অন্ধকারে গাছপালাগুলা হা হা করিয়া উঠিল। বাতাস অতিদূরে হূ—হূ করিয়া শিশুর কণ্ঠে কাঁদিতে লাগিল। বিভার মনে হইতে লাগিল যেন দূর—দূর-দূরান্তরে সমুদ্রের তীরে বসিয়া বিভার সাধের, স্নেহের, প্রেমের শিশুগুলি দুই হাত বাড়াইয়া কাঁদিতেছে, আকুল হইয়া তাহারা বিভাকে ডাকিতেছে, তাহারা কোলে আসিতে চায়, সম্মুখে তাহারা পথ দেখিতে পাইতেছে না; যেন তাহাদের ক্রন্দন এই শত যােজন, লক্ষ যােজন গাঢ় স্তব্ধ অন্ধকার ভেদ করিয়া বিভার কানে আসিয়া পৌঁছিল। বিভার প্রাণ যেন কাতর হইয়া কহিল, “কেরে, তােরা কে, তােরা কে কাঁদিতেছিস্, তােরা কোথায়!” বিভা মনে মনে যেন এই লক্ষ যােজন অন্ধকারের পথে একাকিনী যাত্রা করিল। সহস্র বৎসর ধরিয়া যেন অবিশ্রান্ত ভ্রমণ করিল, পথ শেষ হইল না, কাহাকেও দেখিতে পাইল না;—কেবল সেই বায়ুহীন, শব্দহীন দিনরাত্রিহীন, জনশূন্য তারাশূন্য দিক্‌দিগন্তশূন্য মহান্ধকারের মধ্যে দাঁড়াইয়া মাঝে মাঝে চারিদিক্‌ হইতে ক্রন্দন শুনিতে পাইল, কেবল বাতাস দূর হইতে করিতে লাগিল হূ—হূ!
</prompt>
<result>
# Bou-Thakurani's Market

Bibha went to the garden of the inner palace once in the evening. I think there were many people in the palace. Everywhere there were servants, everywhere there were maidservants, who kept asking, "What happened, what's the news?" She had to account for every tear she shed, every sigh she heaved was subjected to detailed commentary and criticism. Bibha couldn't take it anymore, she ran to the garden. The sun had risen and set amidst the clouds today. It was hard to tell when the day ended and the evening began. In the afternoon, a thin line of gold had appeared in the western sky, but it had disappeared before the day was over. Darkness upon darkness began to thicken. The horizon was covered from one end to the other. Darkness settled upon the heads of the dense rows of casuarina trees in such a way that the space between them was no longer visible. It seemed as if a vast, silent darkness was standing on a thousand long legs. Night fell, the lamps of the palace went out one by one. Bibha sat under the casuarina tree. Bibha was naturally timid, but today she was not afraid. Only, as the darkness grew, she felt as if someone was taking the world away from her; as if someone had pushed her away from happiness, from peace, from the shores of the world; she had fallen into an ocean of impenetrable darkness; she was sinking deeper and deeper, the darkness above her head was increasing, there was no ground beneath her feet, there was nothing around her, shelter, shore, the world was receding further and further away. She felt as if a vast gap was rising up in front of her, bit by bit, towards the sky. How much was left behind it. Her heart seemed to ache. As if everything on the other side could be seen; the sunlight there, the games, the festivals, everything could be seen; someone was holding her back cruelly, with a hard hand, not letting her go in that direction even if he tore the veins of her chest. Bibha seemed to have gained divine vision today; as if the Creator had written Bibha's future destiny on this thick, dark darkness that pervaded the universe, Bibha sat alone in the infinite world and seemed to be reading it; that's why there were no tears in her eyes, her body was still, her eyes were unblinking. After two hours of the night, a wind blew; the trees and plants in the darkness rustled. The wind blew far away, crying like a baby in a baby's voice. Bibha felt as if her beloved, affectionate, loving children were sitting on the seashore far, far away, stretching out their hands and crying, calling out to Bibha in anguish, they wanted to come to her lap, they could not see the way in front of them; as if their cries pierced through hundreds of leagues, thousands of leagues of thick, silent darkness and reached Bibha's ears. Bibha's heart seemed to cry out in anguish, "Who are you, who are you crying, where are you!" Bibha seemed to travel alone on this path of darkness for thousands of leagues in her mind. She seemed to travel tirelessly for a thousand years, the path did not end, she did not see anyone; - only in that airless, soundless, dayless, nightless, deserted, starless, directionless, great darkness, she stood and heard cries from all sides from time to time, only the wind blew from afar, howling!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 4/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সমস্ত রাত্রি অনিদ্রায় কাটিয়া গেল। পর দিন বিভা কারাগারে উদয়াদিত্যের নিকট যাইবার নিমিত্ত অনেক চেষ্টা করিল, সেখানে তাহার যাওয়া নিষেধ। সমস্ত দিন ধরিয়া অনেক কাঁদাকাটি করিল। এমন কি স্বয়ং প্রতাপাদিত্যের কাছে গেল। বিভা তাঁহার পা জড়াইয়া ধরিল। অনেক কষ্টে সম্মতি পাইল। পরদিন প্রভাত হইতে না হইতেই বিভা শয্যা হইতে উঠিয়া কারাগৃহে প্রবেশ করিল। গিয়া দেখিল, উদয়াদিত্য বিছানায় শােন নাই। ভূমিতলে বসিয়া, বাতায়নের উপরে মাথা দিয়া ঘুমাইয়া পড়িয়াছেন। দেখিয়া বিভার প্রাণ যেন বুক ফাটিয়া কাঁদিয়া উঠিতে চাহিল। অনেক কষ্টে রােদন সম্বরণ করিল। অতি ধীরে নিঃশব্দে উদয়াদিত্যের কাছে গিয়া বসিল। ক্রমে প্রভাত পরিষ্কার হইয়া আসিল। নিকটের বন হইতে পাখীরা গাহিয়া উঠিল। পাশের রাজপথ হইতে পান্থেরা গান গাহিয়া উঠিল। দুই একটি রাত্রি জাগরণে ক্লান্ত প্রহরী আলো দেখিয়া মৃদুস্বরে গান গাহিতে লাগিল। নিকটস্থ মন্দির হইতে শাঁখ ঘণ্টার শব্দ উঠিল। উদয়াদিত্য সহসা চমকিয়া জাগিয়া উঠিলেন। বিভাকে দেখিয়াই বলিয়া উঠিলেন, “একি বিভা, এত সকালে যে?” ঘরের চারিদিকে চাহিয়া দেখিয়া বলিলেন—“এ কি—আমি কোথায়?” মুহূর্ত্তের মধ্যে মনে পড়িল, তিনি কোথায়! বিভার দিকে চাহিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “আঃ—বিভা, তুই আসিয়াছিস্? কাল তােকে সমস্ত দিন দেখি নাই, মনে হইয়াছিল, বুঝি তােদের আর দেখিতে পাইব না।”
</prompt>
<result>
The whole night passed without sleep. The next day Bibha tried a lot to go to Udayaditya in the prison, but she was forbidden to go there. She cried a lot the whole day. She even went to Pratapaditya himself. Bibha held his feet. With great difficulty, she got his consent. The next day, as soon as the morning dawned, Bibha got out of bed and entered the prison. When she went, she saw that Udayaditya was not sleeping on the bed. He was sitting on the floor, sleeping with his head on the balcony. Seeing this, Bibha's heart felt like bursting out crying. With great difficulty, she controlled her tears. She went and sat near Udayaditya very slowly and silently. Gradually the morning became clear. Birds started chirping from the nearby forest. Travelers started singing songs from the nearby highway. Seeing the light, one or two tired guards who had been awake all night started singing softly. The sound of conch and bell came from the nearby temple. Udayaditya suddenly woke up with a start. Seeing Bibha, he said, "What Bibha, so early in the morning?" Looking around the room, he said, "What is this - where am I?" Within a moment, he remembered where he was! Looking at Bibha, he sighed and said, "Ah - Bibha, have you come? I didn't see you the whole day yesterday, I thought, I might not see you again."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 5/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া চোখ মুছিয়া কহিল, “দাদা, মাটিতে বসিয়া কেন? খাটে বিছানা পাতা রহিয়াছে। দেখিয়া বােধ হইতেছে, একবারাে তুমি খাটে বস নাই। এ দুদিন কি তবে ভূমিতেই আসন করিয়াছ?” বলিয়া বিভা কাঁদিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
Bibha came to Udayaditya, wiped her eyes and said, "Brother, why are you sitting on the floor? The bed is spread on the cot. It seems you haven't sat on the cot even once. Have you been sitting on the floor for the last two days?" Saying this, Bibha started crying.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 6/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য ধীরে ধীরে কহিলেন, “খাটে বসিলে আমি যে আকাশ দেখিতে পাই না বিভা! জানলার ভিতর দিয়া আকাশের দিকে চাহিয়া যখন পাখীদের উড়িতে দেখি, তখন মনে হয়, আমারাে একদিন খাঁচা ভাঙিবে, আমিও একদিন ঐ পাখীদের মত ঐ অনন্ত আকাশে প্রাণের সাধে সাঁতার দিয়া বেড়াইব। এ জানাল হইতে যখন সরিয়া যাই, তখন চারিদিকে অন্ধকার দেখি, তখন ভুলিয়া যাই যে, আমার একদিন মুক্তি হইবে, একদিন নিষ্কৃতি হইবে, মনে হয় না জীবনের বেড়ী একদিন ভাঙিয়া যাইবে, এ কারাগার হইতে একদিন খালাস পাইব। বিভা এ কারাগারের মধ্যে এই দুই হাত জমি আছে, যেখানে আসিলেই আমি জানিতে পারি যে, আমি স্বভাবতই স্বাধীন; কোন রাজা মহারাজা আমাকে বন্দী করিতে পারে না। আর ঐ খানে ঐ ঘরের মধ্যে ঐ কোমল শয্যা, খানেই আমার কারাগার।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said slowly, "Bibha, when I sit on the cot, I can't see the sky! When I look up at the sky through the window and see the birds flying, I feel that one day we will break the cage, one day I too will swim in the boundless sky with life like those birds. When I move away from this window, I see darkness all around, then I forget that one day I will be free, one day I will be liberated, I don't think that the shackles of life will break one day, one day I will be free from this prison. Bibha, within this prison there are two handfuls of land, where when I come, I realize that I am naturally free; no king or emperor can hold me captive. And over there, in that room, that soft bed, that's my prison."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 7/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আজ বিভাকে সহসা দেখিয়া উদয়াদিত্যের মনে অত্যন্ত আনন্দ হইল। বিভা যখন তাঁহার চক্ষে পড়িল, তখন তাঁহার কারাগারের সমুদায় দ্বার যেন মুক্ত হইয়া গেল। সে দিন তিনি বিভাকে কাছে বসাইয়া আনন্দে এত কথা বলিয়াছিলেন যে, কারা-প্রবেশের পূর্ব্বে বােধ করি এত কথা কখন বলেন নাই। বিভা উদয়াদিত্যের সে আনন্দ মনে মনে বুঝিতে পারিয়াছিল। জানি না, এক প্রাণ হইতে আর এক প্রাণে কি করিয়া বার্ত্তা যায়, এক প্রাণে তরঙ্গ উঠিলে আর এক প্রাণে কি নিয়মে তরঙ্গ উঠে। বিভার হৃদয় পুলকে পূরিয়া উঠিল। তাহার অনেক দিনের উদ্দেশ্য আজ সফল হইল। বিভা সামান্য বালিকা, উদয়াদিত্যকে সে যে আনন্দ দিতে পারে অনেক দিনের পর ইহা সে সহসা আজ বুঝিতে পারিল। হৃদয়ে সে বল পাইল। এত দিন সে চারিদিকে অন্ধকার দেখিতেছিল, কোথাও কিনারা পাইতেছিল না, নিরাশার গুরুভারে একেবারে নত হইয়া পড়িয়াছিল। নিজের উপর তাহার বিশ্বাস ছিল না; অনবরত সে উদয়াদিত্যের কাজ করিত, কিন্তু বিশ্বাস করিতে পারিত না যে, তাঁহাকে সুখী করিতে পারিব। আজ সে সহসা একটা পথ দেখিতে পাইয়াছে, এতদিনকার সমস্ত শ্রান্তি একেবারে ভুলিয়া গেল। আজ তাহার চোখে প্রভাতের শিশিরের মত অশ্রুজল দেখা দিল, আজ তাহার অধরে অরুণ কিরণের নির্ম্মল হাসি ফুটিয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
Today, seeing Bibha suddenly, Udayaditya felt immense joy in his heart. When Bibha caught his eye, it was as if all the doors of his prison had been flung open. That day, he had made Bibha sit close to him and had spoken so much with joy that he felt he had never spoken so much before his imprisonment. Bibha had understood that joy of Udayaditya in her heart. I do not know how a message goes from one soul to another, how when a wave rises in one soul, a wave rises in another soul according to some rule. Bibha's heart was filled with joy. Her long-cherished goal had been achieved today. Bibha, a mere girl, suddenly realized today that she could give Udayaditya the joy that he had been missing for so long. She gained strength in her heart. For so long, she had seen darkness all around, she could not find a shore anywhere, she had completely succumbed to the heavy burden of despair. She had no faith in herself; she worked tirelessly for Udayaditya, but she could not believe that she could make him happy. Today, she suddenly saw a path, and all the fatigue of the past days was forgotten. Today, tears like the morning dew appeared in her eyes, today a pure smile like the morning sun bloomed on her lips.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 8/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভাও প্রায় কারাবাসিনী হইয়া উঠিল। গৃহের বাতায়নের মধ্য দিয়া যখনি প্রভাত প্রবেশ করিত, কারাদ্বার খুলিয়া গিয়া তখনি বিভার বিমল মূর্ত্তি দেখা দিত। বিভা বেতনভােগী ভৃত্যদের কিছুই করিতে দিত না, নিজের হাতে সমুদায় কাজ করিত, নিজে আহার আনিয়া দিত, নিজে শয্যা রচনা করিয়া দিত। একটি টিয়াপাখী আনিয়া ঘরে টাঙাইয়া দিল ও প্রতিদিন সকালে অন্তঃপুরের বাগান হইতে ফুল তুলিয়া আনিয়া দিত। ঘরে একখানি মহাভারত ছিল, উদয়াদিত্য বিভাকে কাছে বসাইয়া তাহাই পড়িয়া শুনাইতেন।
</prompt>
<result>
Bibha also became almost a prisoner. Whenever the morning light entered through the balcony of the house, the prison door would open and Bibha's radiant figure would appear. Bibha did not let the paid servants do anything, she did all the work with her own hands, she herself brought food, she herself made the bed. She brought a parrot and hung it in the room and every morning she would pick flowers from the garden of the inner courtyard and bring them. There was a Mahabharata in the room, Udayaditya would make Bibha sit near him and read it out to her.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 9/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কিন্তু উদয়াদিত্যের মনের ভিতরে একটি কষ্ট জাগিয়া আছে। তিনি ত ডুবিতেই বসিয়াছেন, তবে কেন এমন সময়ে এই অসম্পূর্ণ সুখ, অতৃপ্ত-আশা সুকুমার বিভাকে আশ্রয়স্বরূপে আলিঙ্গন করিয়া, তাহাকে পর্য্যন্ত ডুবাইতেছেন? প্রতিদিন মনে করেন, বিভাকে বলিবেন, “তুই যা বিভা!” কিন্তু বিভা যখন উষার বাতাস লইয়া উষার আলােক লইয়া তরুণী ঊষার হাত ধরিয়া কারার মধ্যে প্রবেশ করে, যখন সেই স্নেহের ধন সুকুমার মুখখানি লইয়া কাছে আসিয়া বসে, কত যত্ন কত আদরের দৃষ্টিতে তাঁহার মুখের দিকে একবার চাহিয়া দেখে, কত মিষ্ট স্বরে কত কথা জিজ্ঞাসা করে, তখন তিনি আর কোন মতেই প্রাণ ধরিয়া বলিতে পারেন না, “বিভা, তুই যা, তুই আর আসিস্ না,তােকে আর দেখিব না।” প্রত্যহ মনে করেন, কাল বলিব; কিন্তু সে কাল আর কিছুতেই আসিতে চায় না! অবশেষে একদিন দৃঢ় প্রতিজ্ঞা করিলেন। বিভা আসিল, বিভাকে বলিলেন, “বিভা, তুই আর এখানে থাকিস্‌নে। তুই না গেলে আমি কিছুতেই শান্তি পাইতেছি না। প্রতিদিন সন্ধ্যা বেলায় এই কারাগৃহের অন্ধকারে কে আসিয়া আমাকে যেন বলে, বিভার বিপদ কাছে আসিতেছে। বিভা, আমার কাছ হইতে তােরা শীঘ্র পালাইয়া যা! আমি শনিগ্রহ, আমার দেখা পাইলেই চারিদিক্ হইতে দেশের বিপদ ছুটিয়া আসে। তুই শ্বশুর বাড়ি যা। মাঝে মাঝে যদি সংবাদ পাই, তাহা হইলেই আমি সুখে থাকিব।”
</prompt>
<result>
But there is a pain lurking in Udayaditya's mind. He is already drowning, so why is he embracing the delicate Bibha as a refuge in this incomplete happiness, unfulfilled hope, and drowning her too? Every day he thinks he will tell Bibha, "You go away, Bibha!" But when Bibha enters the prison with the air of dawn, the light of dawn, holding the hand of the young dawn, when she comes and sits down with that face full of affection, how carefully and lovingly she looks at him once, how sweetly she asks so many questions, then he can't bring himself to say, "Bibha, you go away, you don't come here anymore, I won't see you again." Every day he thinks, tomorrow I will say it; but that tomorrow never seems to come! Finally one day he made a firm decision. Bibha came, he told Bibha, "Bibha, you don't stay here anymore. I can't find peace unless you leave. Every evening in the darkness of this prison, someone seems to come and tell me that Bibha's danger is approaching. Bibha, run away from me quickly! I am Saturn, whenever I am seen, danger to the country comes running from all sides. You go to your in-laws' house. If I get news from time to time, then I will be happy."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 10/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিভা চুপ করিয়া রহিল।
</prompt>
<result>
Bibha remained silent.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 11/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য মুখ নত করিয়া বিভার সেই মুখখানি অনেকক্ষণ ধরিয়া দেখিতে লাগিলেন। তাঁহার দুই চক্ষু দিয়া ঝরঝর করিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল। উদয়াদিত্য বুঝিলেন, “আমি কারাগার হইতে না মুক্ত হইলে বিভা কিছুতেই আমাকে ছাড়িয়া যাইবে না, কি করিয়া মুক্ত হইতে পারিব!”
</prompt>
<result>
Udayaditya lowered his head and kept looking at Bibha's face for a long time. Tears started to fall from his eyes in a stream. Udayaditya realized, "If I am not released from prison, Bibha will never leave me, how can I get released!"
</result>
</query>
</queries>
