<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="16">
<query>
<info>[Chapter 26] 1/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## ষড়বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 26.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 2/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র রায় ভাবিলেন, বিভা যে চন্দ্রদ্বীপে আসিল না, সে কেবল প্রতাপাদিত্যের শাসনে ও উদয়াদিত্যের মন্ত্রণায়। বিভা যে নিজের ইচ্ছায় আসিল না, তাহা মনে করিলে তাঁহার আত্ম-গৌরবে অত্যন্ত আঘাত লাগে। তিনি ভাবিলেন, প্রতাপাদিত্য আমাকে অপমান করিতে চাহে, অতএব সে কখন বিভাকে আমার কাছে পাঠাইবে না। কিন্তু এ অপমান আমিই তাহাকে ফিরাইয়া দিই না কেন? আমিই তাহাকে এক পত্র লিখি না কেন যে, তােমার মেয়েকে আমি পরিত্যাগ করিলাম, তাহাকে যেন আর চন্দ্রদ্বীপে পাঠান না হয়। এইরূপ সাতপাঁচ ভাবিয়া পাঁচ জনের সহিত মন্ত্রণা করিয়া প্রতাপাদিত্যকে ঐ মর্ম্মে এক পত্র লেখা হইল। প্রতাপাদিত্যকে এরূপ চিঠি লেখা বড় সাধারণ সাহসের কর্ম্ম নহে। রামচন্দ্র রায়ের মনে মনে বিলক্ষণ ভয় হইতেছিল। কিন্তু ঢালু পর্ব্বতে বেগে নাবিতে নাবিতে হাজার ভয় হইলেও যেমন মাঝে মাঝে থামা যায় না, রামচন্দ্র রায়ের মনেও সেইরূপ একটা ভাবের উদয় হইয়াছিল!—সহসা একটা দুঃসাহসিকতায় প্রবৃত্ত হইয়াছেন, শেষ পর্য্যন্ত না পৌঁছিয়া যেন দাঁড়াইতে পারিতেছেন না। রামমোহনকে ডাকিয়া কহিলেন—“এই পত্র যশোহরে লইয়া যা।” রামমোহন যোড়হস্তে কহিল, “আজ্ঞা, না মহারাজ, আমি পারিব না। আমি স্থির করিয়াছি, আর যশোহরে যাইব না। এক যদি পুনরায় মা-ঠাকুরাণীকে আনিতে যাইতে বলেন ত আর একবার যাইতে পারি নতুবা, এ চিঠি লইয়া যাইতে পারিব না।” রামমোহনকে আর কিছু না বলিয়া বৃদ্ধ নয়ানচাঁদের হাতে রাজা সেই পত্রখানি দিলেন। সে সেই পত্র লইয়া যশোহরে যাত্রা করিল।
</prompt>
<result>
Ramchandra Ray thought that Bibha did not come to Chandradwip only because of Pratapaditya's rule and Udayaditya's advice. He felt deeply offended at the thought that Bibha did not come of her own accord. He thought that Pratapaditya wanted to insult him and therefore he would never send Bibha to him. But why should he not return this insult? Why should he not write a letter to him saying that he was rejecting his daughter and that she should not be sent to Chandradwip again? After thinking about it this way and consulting with five people, a letter to that effect was written to Pratapaditya. It was not an act of ordinary courage to write such a letter to Pratapaditya. Ramchandra Ray was very scared in his mind. But just as one cannot stop in the middle of descending a steep slope, even though one is filled with fear, a similar feeling had arisen in Ramchandra Ray's mind—he had suddenly embarked on a daring venture and it seemed that he could not stop until he reached the end. He called Rammohan and said, "Take this letter to Jashore." Rammohan folded his hands and said, "No, Your Majesty, I cannot do it. I have decided that I will not go to Jashore again. If you ask me to go and bring Mother Thakurani back again, then I can go once more, otherwise I cannot take this letter." Without saying anything more to Rammohan, the king handed over the letter to the old Nayanchand. He took the letter and set off for Jashore.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 3/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পত্র লইয়া গেল বটে, কিন্তু নয়ানচাঁদের মনে বড় ভয় হইল। প্রতাপ আদিত্যের হাতে এ পত্র পড়িলে না জানি তিনি কি করিয়া বসেন। অনেক ভাবিয়া চিন্তিয়া মহিষীর হাতে সে এই পত্র দিতে সংকল্প করিল। মহিষীর মনের অবস্থা বড় ভাল নয়। একদিকে বিভার জন্য তাঁহার ভাবনা, আর এক দিকে উদয়াদিত্যের জন্য তাঁহার কষ্ট। সংসারের গোলেমালে তিনি যেন একবারে ঝালাফালা হইয়া গিয়াছেন। মাঝে মাঝে প্রায় তাঁহাকে কাঁদিতে দেখা যায়। তাঁহার যেন আর ঘরকন্নায় মন লাগে না। এইরূপ অবস্থায় তিনি এই পত্রখানি পাইলেন—কি যে করিবেন কিছু ভাবিয়া পাইলেন না। বিভাকে কিছু বলিতে পারেন না; তাহা হইলে সুকুমার বিভা আর বাঁচিবে না। মহারাজের কানে এ চিঠির কথা উঠিলে কি যে অনর্থপাত হইবে তাহার ঠিকানা নাই। অথচ এমন সঙ্কটের অবস্থায় কাহাকে কিছু না বলিয়া, কাহারো নিকট কোন পরামর্শ না লইয়া মহিষী বাঁচিতে পারেন না, চারিদিক অকূল পাথার দেখিয়া মহিষী কাঁদিতে কাঁদিতে প্রতাপাদিত্যের কাছে গেলেন। কহিলেন—“মহারাজ, বিভার ত যাহা হয় একটা কিছু করিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
He took the letter, but Nayanchand became very scared. He did not know what Pratap Aditya would do if this letter fell into his hands. After much thought and consideration, he decided to give the letter to his wife. His wife's mental state was not good. On one hand, she was worried about Bibha, and on the other hand, she was distressed about Udayaditya. She had become completely overwhelmed by the turmoil in her family life. Sometimes, she would be seen crying. She seemed to have lost interest in household chores. In this state of mind, she received this letter—she did not know what to do. She could not tell Bibha anything; otherwise, the delicate Bibha would not survive. If the Maharaj came to know about this letter, there was no telling what disaster would befall them. Yet, in such a critical situation, the queen could not live without telling someone or seeking advice from someone. Seeing no way out, the queen went to Pratap Aditya while crying. She said, "Maharaj, something must be done about Bibha."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 4/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “কেন বল দেখি?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said, "Why, tell me?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 5/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কহিলেন, “নাঃ, কিছু যে হইয়াছে তাহা নহে—তবে বিভাকে ত এক সময়ে না এক সময়ে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতেই হইবে!”
</prompt>
<result>
The queen said, "No, nothing has happened yet—but Bibha will have to be sent to her in-laws' house sooner or later!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 6/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য—“সে ত বুঝিলাম, তবে এত দিন পরে আজ যে সহসা তাহা মনে পড়িল?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya - "I understand that, but why did you suddenly remember it today after so many days?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 7/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী ভীত হইয়া কহিলেন—“ঐ তােমার এক কথা, আমি কি বলিতেছি যে কিছু হইয়াছে? যদি কিছু হয়—”
</prompt>
<result>
The queen said fearfully, "That's just your opinion. Am I saying that something has happened? If something happens-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 8/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন “হইবে আর কি?”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said in annoyance, "What else will happen?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 9/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী—“এই মনে কর যদি জামাই বিভাকে একেবারে ত্যাগ করে।” বলিয়া মহিষী রুদ্ধকণ্ঠ হইয়া কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
Mahishi—"Think about this, what if my son-in-law completely abandons Bibha." Saying this, Mahishi started crying with a choked voice.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 10/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য অত্যন্ত ক্রুদ্ধ হইয়া উঠিলেন। তাঁহার চোখ দিয়া অগ্নিকণা বাহির হইল।
</prompt>
<result>
Pratapaditya became extremely angry. Sparks of fire came out of his eyes.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 11/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহারাজের সেই মূর্ত্তি দেখিয়া মহিষী জল মুছিয়া তাড়াতাড়ি কহিলেন, “তাই বলিয়া জামাই কি আর সত্য সত্যই লিখিয়াছে যে, ওগাে তােমাদের বিভাকে আমি ত্যাগ করিলাম, তাহাকে আর চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইও না, তাহা ত নহে—তবে কথা এই, যদি কোন দিন তাই লিখিয়া বসে!”
</prompt>
<result>
Upon seeing the king's statue, the queen wiped her tears and quickly said, "Having said that, did my son-in-law really write that, 'Oh, send Bibha away, I am leaving her, don't send her to Chandradwip again'? No, that's not it—but the thing is, what if he writes that someday!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 12/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“তখন তাহার বিহিত বিধান করিব, এখন তাহার জন্য ভাবিবার অবসর নাই।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said - "I will make arrangements for that later, I don't have time to think about that now."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 13/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন,—“মহারাজ তােমার পায়ে পড়ি, আমার একটি কথা রাখ। একবার ভাবিয়া দেখ বিভার কি হইবে! আমার পাষাণ প্রাণ বলিয়া আজও রহিয়াছে, নহিলে আমাকে যতদূর যন্ত্রণা দিবার তা দিয়াছ। উদয়কে—আমার বাছাকে—রাজার ছেলেকে—সামান্য অপরাধীর মত রুদ্ধ করিয়াছ—সে-আমার কাহারাে কোন অপরাধ করে না, কিছুতেই লিপ্ত থাকে না, দোষের মধ্যে সে কিছু বােঝে সােঝে না, রাজকার্য্য শেখে নাই, প্রজা শাসন করিতে জানে না, তাহার বুদ্ধি নাই, তা ভগবান্ তাহাকে যা করিয়াছেন, তাহার দোষ কি।” বলিয়া মহিষী দ্বিগুণ কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
The queen cried and said, "Maharaj, I fall at your feet, please grant me one request. Think carefully about what will happen to Bibha! My heart of stone has kept me alive until now, otherwise you have tortured me as much as you could. You have imprisoned Uday—my darling son, the prince—like a common criminal. He has never wronged anyone, he has never been involved in anything, he doesn't understand the concept of guilt, he hasn't learned statecraft, he doesn't know how to rule subjects, he doesn't have the intelligence. What is his fault in what God has made him?" Saying this, the queen cried even more.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 14/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য ঈষৎ বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “ও কথা ত অনেকবার হইয়া গিয়াছে। যে কথা হইতেছিল তাহাই বল না।”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said with a hint of annoyance, "We have discussed that matter many times. Tell me what we were talking about."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 15/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কপালে করাঘাত করিয়া কহিলেন, “আমারি পোড়া কপাল! বলিব আর কি? বলিলে কি তুমি কিছু শােন? একবার বিভার মুখপানে চাও মহারাজ! সে যে কাহাকেও কিছু বলে না—সে কেবল দিনে দিনে শুকাইয়া যায়, ছায়ার মত হইয়া আসে, কিন্তু সে কথা কহিতে জানে না! তাহার একটা উপায় কর।”
</prompt>
<result>
The queen hit her forehead and said, "Oh, my ill fate! What more can I say? Will you listen to me if I say something? Maharaj, look at Bibha's face just once! She doesn't say anything to anyone—she just withers away day by day, becoming like a shadow, but she doesn't know how to speak up! Do something about it."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 16/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া উঠিলেন—মহিষী আর কিছু না বলিয়া ফিরিয়া আসিলেন।
</prompt>
<result>
Pratapaditya became annoyed—the queen returned without saying anything more.
</result>
</query>
</queries>
