<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="45">
<query>
<info>[Chapter 27] 1/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## সপ্তবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 27.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 2/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

ইতিমধ্যে এক ঘটনা ঘটিয়াছে। যখন সীতারাম দেখিল, উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করা হইয়াছে, তখন সে আর হাত পা আছড়াইয়া বাঁচে না। প্রথমেই ত সে রুক্মিণীর বাড়ি গেল। তাহাকে যাহা মুখে আসিল তাহাই বলিল। তাহাকে মারিতে যায় আর কি! কহিল, “সর্ব্বনাশী, তাের ঘরে আগুন জ্বালাইয়া দিব, তাের ভিটায় ঘুঘু চরাইব, আর যুবরাজকে খালাস করিব, তবে আমার নাম সীতারাম! আজই আমি রায়গড়ে চলিলাম, রায়গড় হইতে আসি, তারপরে তাের ঐ কালামুখ লইয়া এই শানের উপরে ঘষিব, তোর মুখে চূণ কালি মাখাইয়া সহর হইতে বাহির করিয়া দিব, তবে জলগ্রহণ করিব!”
</prompt>
<result>
In the meantime, an incident had occurred. When Sitaram saw that Udayaditya had been imprisoned, he could no longer sit idle. First, he went to Rukmini's house. He said whatever came to his mouth. He almost beat her up! He said, "You wretch, I will set your house on fire, I will make owls hoot in your courtyard, and I will free the crown prince, or else my name is not Sitaram! Today itself, I am going to Raigarh, I will come back from Raigarh, and then I will rub your ugly face on this whetstone, I will smear your face with lime and charcoal and throw you out of the city, only then will I drink water!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 3/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রুক্মিণী কিয়ৎক্ষণ অনিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া শুনিল, ক্রমে তাহার দাঁতে দাঁতে লাগিল, ঠোঁটে ঠোঁট চাপিল, তাহার হাতের মুষ্টি দৃঢ়বদ্ধ হইল, তাহার ঘন কৃষ্ণ ভ্রূযুগলের উপর মেঘ ঘনাইয়া আসিল,তাহার ঘন-কৃষ্ণ চক্ষু-তারকায় বিদ্যুৎ সঞ্চিত হইতে লাগিল, তাহার সমস্ত শরীর নিস্পন্দ হইয়া গেল; ক্রমে তাহার স্থূল অধরোষ্ঠ কাঁপিতে লাগিল, ঘন ভ্রূ তরঙ্গিত হইল, অন্ধকার চক্ষে বিদ্যুৎ খেলাইতে লাগিল, কেশরাশি ফুলিয়া উঠিল, হাত পা থর থর করিয়া কাঁপিতে আরম্ভ করিল। একটা পৈশাচিক অভিশাপ, একটা সর্ব্বাঙ্গস্ফীত কম্পমান হিংসা সীতারামের মাথার উপরে যেন পড়ে পড়ে। সেই মুহূর্ত্তে সীতারাম কুটীর হইতে বাহির হইয়া গেল। ক্রমে যখন রুক্মিণীর মুষ্টি শিথিল হইয়া আসিল, দাঁত খুলিয়া গেল, অধরোষ্ঠ পৃথক হইল, কুঞ্চিত ভ্রূ প্রসারিত হইল, তখন সে বসিয়া পড়িল, কহিল, “বটে! যুবরাজ তোমারই বটে। যুবরাজের বিপদ হইয়াছে বলিয়া তোমার গায়ে বড় লাগিয়াছে—যেন যুবরাজ আমার কেহ নয়। পোড়ারমুখো, এটা জানিস্ না সে যে আমারই যুবরাজ, আমিই তাহার ভাল করিতে পারি আর আমিই তাহার মন্দ করিতে পারি। আমার যুবরাজকে তুই কারামুক্ত করিতে চাহিস্। দেখিব কেমন তাহা পারিস্।”
</prompt>
<result>
Rukmini listened to Sitaram's words for a while with unblinking eyes. Gradually, her teeth started to chatter, her lips pressed together, her fists clenched tightly, dark clouds gathered over her thick black eyebrows, lightning began to gather in her thick black eyes, and her whole body became motionless. Gradually, her thick lower lip began to tremble, her thick eyebrows fluttered, lightning flashed in her dark eyes, her hair puffed up, and her hands and feet began to tremble. A demonic curse, a trembling violence that filled her whole body seemed to fall on Sitaram's head. At that moment, Sitaram left the cottage. Gradually, as Rukmini's fists relaxed, her teeth unclenched, her lips parted, and her furrowed brows unfurrowed, she sat down and said, "Of course! The crown prince is yours. You are so concerned because the crown prince is in danger—as if the crown prince is not mine. You fool, don't you know that he is my crown prince, that I can do him good and I can do him harm? You want to free my crown prince. Let's see how you can do that."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 4/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম সেই দিনই রায়গড়ে চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
Sitaram left for Raigarh that very day.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 5/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিকালবেলা বসন্তরায় রায়গড়ের প্রাসাদের বারান্দায় বসিয়া রহিয়াছেন। সম্মুখে এক প্রশস্ত মাঠ দেখা যাইতেছে। মাঠের প্রান্তে খালের পরপারে একটি আম্রবনের মধ্যে সূর্য্য অস্ত যাইতেছেন। বসন্তরায়ের হাতে তাঁহার চিরসহচর সে সেতারটি আর নাই। বৃদ্ধ সেই অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া আপনার মনে গুন্ গুন্ করিয়া গান গাহিতেছেন।
</prompt>
<result>
In the afternoon, BasantaRay is sitting on the verandah of Raigarh palace. A vast field can be seen in front. On the other side of the canal at the edge of the field, the sun is setting amidst a mango grove. BasantaRay is not holding his constant companion, the sitar, in his hands. The old man is looking at the setting sun and humming a song to himself.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 6/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
I am the only one left, Rainu.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 7/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যা ছিল তা গেল চলে, রইল যা’ তা, কেবল ফাঁকি।
</prompt>
<result>
Whatever was there is gone, what remains is just an illusion.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 8/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আমার ব’লে ছিল যারা,
</prompt>
<result>
Those who used to say that I am,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 9/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আর ত তারা দেয় না সাড়া,
</prompt>
<result>
And they don't respond anymore,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 10/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কোথায় তারা, কোথায় তারা? কেঁদে কেঁদে কারে ডাকি’।
</prompt>
<result>
Where are they, where are they? Whom do I call out to, crying and crying?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 11/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বল্ দেখি মা, শুধাই তােরে,
</prompt>
<result>
Tell me, mother, I ask you,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 12/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“আমার” কিছু রাখলি নেরে?
</prompt>
<result>
Did you keep some for "me"?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 13/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আমি কেবল আমায় নিয়ে কোন্ প্রাণেতে বেঁচে থাকি।
</prompt>
<result>
I barely survive with just myself.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 14/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কে জানে কি ভাবিয়া বৃদ্ধ এই গান গাহিতে ছিলেন। বুঝি তাঁহার মনে হইতেছিল, গান গাহিতেছি, কিন্তু যাহাদের গান শুনাইতাম, তাহারা যে নাই। গান আপনি আসে, কিন্তু গান গাহিয়া যে আর সুখ নাই। এখনাে আনন্দ ভুলি নাই, কিন্তু যখনি আনন্দ জন্মিত, তখনি যাহাদের আলিঙ্গন করিতে সাধ যাইত, তাহারা কোথায়? যে দিন প্রভাতে রায়গড়ে ঐ তাল গাছটার উপরে মেঘ করিত, মনটা আনন্দে নাচিয়া উঠিত, সেই দিনই আমি যাহাদের দেখিতে যশােরে যাত্রা করিতাম, তাহাদের কি আর দেখিতে পাইব না? এখনাে এক একবার মনটা তেমনি আনন্দে নাচিয়া উঠে কিন্তু হা—এইসব বুঝি ভাবিয়া আজ বিকাল বেলায় অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া বৃদ্ধ বসন্তরায়ের মুখে আপনা আপনি গান উঠিয়াছে—“আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
Who knows what the old man was thinking about as he sang this song. Perhaps he was thinking, "I am singing a song, but those to whom I used to sing are no more. The song comes to me naturally, but there is no more joy in singing it. I have not forgotten happiness yet, but whenever happiness arises, where are those whom I longed to embrace? On the day when clouds used to form over that palm tree in Raigarh in the morning, my heart would dance with joy. On that very day, I would set out on a journey to Jashore to see those whom I loved. Will I never see them again? Even now, my heart sometimes dances with joy like that, but alas—perhaps thinking of all this, the old BasantaRay started singing to himself this afternoon as he looked at the setting sun—"I am the only one left."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 15/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এমন সময়ে খাঁ সাহেব আসিয়া এক মস্ত সেলাম করিল। খাঁ সাহেবকে দেখিয়া বসন্তরায় উৎফুল্ল হইয়া কহিলেন—“খাঁ সাহেব, এস এস!” অধিকতর নিকটে গিয়া ব্যস্তসমস্ত হইয়া কহিলেন, “সাহেব তােমার মুখ অমন মলিন দেখিতেছি কেন? মেজাজ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
At that moment Khan Saheb arrived and gave a deep bow. Seeing Khan Saheb, BasantaRay became cheerful and said, "Khan Saheb, come, come!" He went a little closer and said anxiously, "Saheb, why do I see your face so gloomy? Are you in a good mood?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 16/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব—“মেজাজের কথা আর জিজ্ঞাসা করিবেন না, মহারাজ। আপনাকে মলিন দেখিয়া আমাদের মনে আর সুখ নাই! একটি বয়েদ আছে—‘রাত্রি বলে আমি কেহই নই, আমি যাহাকে মাথায় করিয়া রাখিয়াছি সেই চাঁদ, তাহারি সহিত আমি একত্রে হাসি, একত্রে ম্লান হইয়া যাই।’—মহারাজ, আমরাই বা কে, আপনি না হাসিলে আমাদের হাসিবার ক্ষমতা কি? আমাদের আর সুই নাই, জনাব!”
</prompt>
<result>
Khan Saheb - "Don't ask me about my mood, Maharaj. Seeing you so gloomy, our minds are not at peace! There is a saying - 'I am nothing in the night, the moon that I hold above my head, I laugh with it and fade away with it.' - Maharaj, who are we, if you don't laugh, do we have the ability to laugh? We can't sleep anymore, sir!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 17/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “সে কি কথা সাহেব? আমার ত অসুখ কিছুই নাই,—আমি নিজেকে দেখিয়া নিজে হাসি—নিজের আনন্দে নিজে থাকি—আমার অসুখ কি খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
BasantaRay said anxiously, "What are you saying,Saheb? I am not sick at all,—I laugh at myself seeing my own condition—I am happy being by myself—what sickness do I have,Khan Saheb?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 18/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব—“মহারাজ এখন আপনার আর তেমন গান বাদ্য শুনা যায় না।”
</prompt>
<result>
Khan Saheb - "Your highness, we don't get to hear music and songs from you anymore."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 19/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় সহসা ঈষৎ গম্ভীর হইয়া কহিলেন, “আমার গান শুনিবে সাহেব?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray suddenly became a little serious and said, "Saheb, will you listen to my song?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 20/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“আমিই শুধু রইনু বাকি।
</prompt>
<result>
"I am the only one left."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 21/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যা ছিল তা গেল চলে,
</prompt>
<result>
Whatever was there is gone,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 22/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রইল যা’ তা কেবল ফাঁকি।”
</prompt>
<result>
What remains is just a gap.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 23/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব—“আপনি আর সে সেতার বাজান কই? আপনার সে সেতার কোথায়?”
</prompt>
<result>
Khan Saheb - "You and that sitar, where is it? Where is that sitar of yours?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 24/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় ঈষৎ হাসিয়া কহিলেন—“সে সেতার কি নাই, তাহা নয়। সেতার আছে, শুধু তাহার তার ছিঁড়িয়া গেছে, তাহাতে আর সুর মেলে না।” বলিয়া আম্রবনের দিকে চাহিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
BasantaRay said with a slight smile, "It's not that the sitar is not there. The sitar is there, only its strings are broken, so it doesn't produce any melody." Saying this, he looked towards the mango grove and started running his hand over his head.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 25/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কিয়ৎক্ষণ পরে বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন, খাঁ সাহেব একটা গান গাও না—একটা গান গাও, গাও—“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
After a while BasantaRay said, Khan Saheb, sing a song—sing a song, sing—"Fresh, fresh, new, new."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 26/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব গান ধরিলেন:—
</prompt>
<result>
Khan Saheb started singing:—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 27/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
"Fresh, fresh, new, new."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 28/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দেখিতে দেখিতে বসন্তরায় মাতিয়া উঠিলেন—আর বসিয়া থাকিতে পারিলেন না! উঠিয়া দাঁড়াইলেন, একত্রে গাহিতে লাগিলেন, “তাজবে তাজ, নওবে নও।” ঘন ঘন তাল দিতে লাগিলেন, এবং বারবার করিয়া গাইতে লাগিলেন। গাহিতে গাহিতে সূর্য্য অস্ত গেল, অন্ধকার হইয়া আসিল, রাখালেরা বাড়িমুখে আসিতে আসিতে গান ধরিল। এমন সময়ে আসিয়া সীতারাম “মহারাজের জয় হৌক” বলিয়া প্রণাম করিল। বসন্তরায় একেবারে চমকিত হইয়া, তৎক্ষণাৎ গান বন্ধ করিয়া তাড়াতাড়ি তাহার কাছে আসিয়া তাহার গায়ে হাত দিয়া কহিলেন, “আরে সীতারাম যে! ভাল আছিস্ ত? দাদা কেমন আছে? দিদি কোথায়? খবর ভাল ত?”
</prompt>
<result>
Seeing this, BasantaRay became excited—and could not sit still any longer! He stood up, started singing along, "Fresh, fresh, new, new." He started clapping frequently and sang repeatedly. While singing, the sun set, it started getting dark, and the shepherds started singing as they headed home. At that moment, Sitaram arrived and greeted him by saying, "Victory to the Maharaj." BasantaRay was completely startled, immediately stopped singing, hurriedly came to him, touched his body, and said, "Oh, it's Sitaram! Are you well? How is Dada? Where is Didi? Is the news good?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 29/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

খাঁ সাহেব চলিয়া গেল। সীতারাম কহিল, “একে একে নিবেদন করিতেছি মহারাজ।” বলিয়া একে একে যুবরাজের কারারােধের কথা কহিল। সীতারাম আগাগােড়া সত্য কথা বলে নাই। যে কারণে উদয় আদিত্যের কারারোধ ঘটিয়াছিল, সে কারণটা তেমন স্পষ্ট করিয়া বলে নাই।
</prompt>
<result>
Khan Saheb left. Sitaram said, "I am reporting one by one, Maharaj." Saying this, he told the story of the crown prince's imprisonment one by one. Sitaram did not tell the whole truth. He did not clearly state the reason for Udayaditya's imprisonment.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 30/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়ের মাথায় আকাশ ভাঙিয়া পড়িল, তিনি সীতারামের হাত দৃঢ় করিয়া ধরিলেন। তাঁহার ভ্রূ ঊর্দ্ধে উঠিল, তাঁহার চক্ষু প্রসারিত হইয়া গেল, তাঁহার অধরোষ্ঠ বিভিন্ন হইয়া গেল—নির্ণিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “অ্যাঁ?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray felt as if the sky had fallen on his head, he held Shitaram's hand firmly. His eyebrows rose, his eyes widened, his lips parted—he looked at Shitaram's face with unblinking eyes and said, "What?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 31/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম কহিল, “আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।” কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া বসন্তরায় কহিলেন “সীতারাম!”
</prompt>
<result>
Sitaram said, "Yes, your highness." After a brief pause, BasantaRay said, "Sitaram!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 32/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“মহারাজ!”
</prompt>
<result>
Sitaram - "Your Majesty!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 33/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কোথায়?”
</prompt>
<result>
BasantaRay - "Then where is Dada now?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 34/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“আজ্ঞা তিনি কারাগারে!”
</prompt>
<result>
Sitaram - "Sir, he is in prison!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 35/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য কারাগারে, এ কথাটা বুঝি তাঁহার মাথায় ভাল করিয়া বসিতেছে না, কিছুতেই কল্পনা করিয়া উঠিতে পারিতেছেন না। আবার কিছুক্ষণ বাদে সীতারামের হাত ধরিয়া কহিলেন—“সীতারাম!”
</prompt>
<result>
BasantaRaystartedrunninghisfingersthroughhishair.Udayadityaimprisoned,thisnewsseemstobehardforhimtodigest,heisunabletocomprehendit.AfterawhileheheldSitaram'shandandsaid,"Sitaram!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 36/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“আজ্ঞা মহারাজ!”
</prompt>
<result>
Sitaram - "Yes, your highness!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 37/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কি করিতেছে?”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"Then what is Dada doing now?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 38/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“কি আর করিবেন! তিনি কারাগারেই আছেন।”
</prompt>
<result>
Sitaram - "What else can I do! He is in prison."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 39/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তাঁহাকে কি সকলে বন্ধ করিয়া রাখিয়াছে?”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"Has everyone kept her locked up?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 40/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।”
</prompt>
<result>
Sitaram - "Yes, your highness."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 41/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তাহাকে কি কেহ একবার বাহির হইতে দেয় না?”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"Doesn't anyone let him out even once?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 42/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম—“আজ্ঞা না।”
</prompt>
<result>
Sitaram - "No, sir."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 43/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“সে একলা কারাগারে বসিয়া আছে?”
</prompt>
<result>
BasantaRay-"Who is sitting alone in the prison?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 44/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় একথাগুলি বিশেষ কোন ব্যক্তিকে জিজ্ঞাসা করেন নাই। আপনা-আপনি বলিতেছিলেন। সীতারাম তাহা বুঝিতে পারে নাই—সে উত্তর করিল—“হাঁ মহারাজ।”,
</prompt>
<result>
BasantaRay did not ask these questions to any particular person. He was talking to himself. Sitaram could not understand that—he replied—“Yes, Your Majesty.”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 45/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“দাদা, তুই আমার কাছে আয়রে। তােকে কেহ চিনিল না।”
</prompt>
<result>
BasantaRay exclaimed, "Brother, come to me. No one recognized you."
</result>
</query>
</queries>
