<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="17">
<query>
<info>[Chapter 30] 1/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter Thirty.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 2/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম যুবরাজকে সঙ্গে করিয়া খালের ধারে লইয়া গেল; সেখানে একখানা বড় নৌকা বাঁধা ছিল, সেই নৌকার সম্মুখে উভয়ে গিয়া দাঁড়াইলেন। তাহাদের দেখিয়া নৌকা হইতে এক ব্যক্তি তাড়াতাড়ি বাহির হইয়া আসিয়া কহিল, “দাদা, আসিয়াছিস্?” উদয়াদিত্য একেবারে চমকিয়া উঠিলেন—সেই চির পরিচিত স্বর, যে স্বর বাল্যের স্মৃতির সহিত, যৌবনের সুখ দুঃখের সহিত জড়িত—পৃথিবীতে যতটুকু সুখ আছে, যতটুকু আনন্দ আছে যে স্বর তাহারি সহিত অবিচ্ছিন্ন! এক এক দিন কারাগারে গভীর রাত্রে বিনিদ্র নয়নে বসিয়া সহসা স্বপ্নে বংশিধ্বনির ন্যায় যে স্বর শুনিয়া চমকিয়া উঠিতেন—সেই স্বর! বিস্ময় ভাঙিতে না ভাঙিতে বসন্তরায় আসিয়া তাঁহাকে আলিঙ্গন করিয়া ধরিলেন। উভয়ের দুই চক্ষু বাষ্পে পূরিয়া গেল। উভয়ে সেই খানে তৃণের উপর বসিয়া পড়িলেন। অনেক ক্ষণের পর উদয়াদিত্য কহিলেন, “দাদা মহশয়!” বসন্তরায় কহিলেন, “কি দাদা!” আর কিছু কথা হইল না। আবার অনেক ক্ষণের পর উদয়াদিত্য চারিদিকে চাহিয়া আকাশের দিকে চাহিয়া বসন্তরায়ের মুখের দিকে চাহিয়া আকুল কণ্ঠে কহিলেন—“দাদা মহাশয় আজ আমি স্বাধীনতা পাইয়াছি,—তােমাকে পাইয়াছি, আমার আর সুখের কি অবশিষ্ট আছে? এ মুহূর্ত্ত আর কতক্ষণ থাকিবে?” কিয়ৎক্ষণ পরে সীতারাম যােড়হাত করিয়া কহিল —“যুবরাজ, নৌকায় উঠুন।”
</prompt>
<result>
Sitaram took the prince along to the bank of the canal; there was a large boat tied there, and both of them went and stood in front of the boat. Seeing them, a person hurriedly came out of the boat and said, "Brother, have you come?" Udayaditya was completely startled—that ever-familiar voice, the voice that was intertwined with the memories of his childhood, with the happiness and sorrows of his youth—the voice with which all the happiness and joy in the world was inseparable! The voice that he would suddenly hear in his sleep like the sound of a flute on sleepless nights in the prison, and he would wake up startled—that voice! Before he could recover from his astonishment, BasantaRay came and embraced him. Both of their eyes filled with tears. Both of them sat down on the grass there. After a long time, Udayaditya said, "Brother!" BasantaRay said, "What, brother!" They didn't say anything else. After a long time again, Udayaditya looked around, looked up at the sky, looked at BasantaRay's face, and said in an anguished voice, "Brother, today I have got freedom,—I have got you, what more happiness is left for me? How long will this moment last?" After a while, Sitaram folded his hands and said, "Your Highness, please get on the boat."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 3/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ চমক ভাঙিয়া কহিলেন—“কেন, নৌকায় কেন?”
</prompt>
<result>
The crown prince, startled, said - "Why, why in a boat?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 4/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম কহিল—“নহিলে এখনি আবার প্রহরীরা আসিবে।”
</prompt>
<result>
Sitaram said - "Otherwise the guards will come again right now."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 5/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য বিস্মিত হইয়া বসন্তরায়কে জিজ্ঞাসা করিলেন, “দাদা মহাশয়, আমরা কি পালাইয়া যাইতেছি?”
</prompt>
<result>
Udayaditya asked BasantaRay in surprise, "Uncle, are we running away?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 6/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন, “হাঁ ভাই, আমি তােক চুরি করিয়া লইয়া যাইতেছি! এ যে পাষাণ-হৃদয়ের দেশ—এরা যে তােকে ভালবাসে না! তুই হরিণ-শিশু এ ব্যাধের রাজ্যে বাস করিস্—আমি তোকে প্রাণের মধ্যে লুকাইয়া রাখিব, সেখানে নিরাপদে থাকিবি!” বলিয়া উদয়াদিত্যকে বুকের কাছে টানিয়া আনিলেন—যেন তাঁহাকে কঠোর সংসার হইতে কাড়িয়া আনিয়া স্নেহের রাজ্যে আবদ্ধ করিয়া রাখিতে চান্।
</prompt>
<result>
BasantaRayheldUdayaditya'shandandsaid,"Yesbrother,Iamtakingyoustealingaway!Thisisacountryofstone-heartedpeople—theydo not love you! You are a deer-child living in the kingdom of these hunters—I will hide you in the core of my heart, where you will be safe!" Saying this, he pulled Udayaditya close to his chest—as if he wanted to snatch him away from the harsh world and keep him confined in the kingdom of love.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 7/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য অনেক ক্ষণ ভাবিয়া কহিলেন, “না দাদা মহাশয়, আমি পালাইতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
Udayaditya thought for a long time and said, "No, granduncle, I cannot run away."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 8/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন, “কেন দাদা, এ বুড়াকে কি ভুলিয়া গেছিস্।”
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "Why brother, have you forgotten this old man?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 9/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি যাই—একবার পিতার পা ধরিয়া কাঁদিয়া ভিক্ষা চাই গে, তিনি হয়ত রায়গড়ে যাইতে সম্মতি দিবেন।”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "I'm going—I'll go and touch my father's feet and beg him, maybe he'll agree to go to Raigarh."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 10/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় অস্থির হইয়া উঠিয়া কহিলেন, “দাদা, আমার কথা শােন্— সেখানে যাস্‌নে, সে চেষ্টা করা নিস্ফল।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray became restless and said, "Brother, listen to me— Don't go there, that effort will be futile."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 11/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন—“তবে যাই—আমি কারাগারে ফিরিয়া যাই।”
</prompt>
<result>
Udayaditya sighed and said, "Then I'll go—I'll return to prison."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 12/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় তাঁহার হাত চাপিয়া ধরিয়া কহিলেন, “কেমন যাইবি যা দেখি। আমি যাইতে দিব না।”
</prompt>
<result>
Basanta Ray held his hand and said, "How will you go, let me see. I will not let you go."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 13/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “দাদা মহাশয়, এ হতভাগ্যকে লইয়া কেন বিপদকে ডাকিতেছ। আমি যেখানে থাকি সেখানে কি তিলেক শান্তির সম্ভাবনা আছে?”
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "Granduncle, why are you inviting danger by taking this unfortunate man with you? Is there any chance of peace wherever I am?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 14/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন—“দাদা তাের জন্য যে বিভাও কারাবাসিনী হইয়া উঠিল। এই তাহার নবীন বয়সে সে কি তাহার সমস্ত জীবনের সুখ জলাঞ্জলি দিবে?” বসন্তরায়ের চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল।
</prompt>
<result>
BasantaRay said, "Oh brother, Bibha has also become a prisoner because of you. Will she sacrifice all the happiness of her young life?" Tears started flowing from BasantaRay's eyes.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 15/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি কহিলেন, “তবে চল চল দাদা মহাশয়।” সীতারামের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “সীতারাম, প্রাসাদে তিন খানি পত্র পাঠাইতে চাই।”
</prompt>
<result>
Then Udayaditya said hurriedly, "Then come on, let's go, granduncle." He looked at Sitaram and said, "Sitaram, I want to send three letters to the palace."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 16/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

সীতারাম কহিল—“নৌকাতেই কাগজকলম আছে, আনিয়া দিতেছি। শীঘ্র করিয়া লিখিবেন অধিক সময় নাই।”
</prompt>
<result>
Sitaram said - "There is pen and paper in the boat, I'll bring it. Write quickly, there is not much time."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 30] 17/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য পিতার কাছে মার্জ্জনা ভিক্ষা করিলেন। মাতাকে লিখিলেন;—“মা, আমাকে গর্ব্ভে ধরিয়া তুমি কখনাে সুখী হইতে পার নাই। এইবার নিশ্চিন্ত হও মা—আমি দাদা মহাশয়ের কাছে যাইতেছি, সেখানে আমি সুখে থাকিব, স্নেহে থাকিব, তােমার কোন ভাবনার কারণ থাকিবে না।” বিভাকে লিখিলেন “চিরায়ুষ্মতীযু—তােমাকে আর কি লিখিব—তুমি জন্ম জন্ম সুখে থাক—স্বামিগৃহে গিয়া সুখের সংসার পাতিয়া সমস্ত দুঃখ কষ্ট ভুলিয়া যাও!” লিখিতে লিখিতে উদয়াদিত্যের চোখ জলে পূরিয়া আসিল। সীতারাম সেই চিঠি তিনখানি এক জন দাঁড়ির হাত দিয়া প্রাসাদে পাঠাইয়া দিল। সকলে নৌকাতে উঠিতেছেন—এমন সময়ে দেখিলেন কে এক জন ছুটিয়া তাহাদের দিকে আসিতেছে। সীতারাম চমকিয়া বলিয়া উঠিল, “ঐরে—সেই ডাকিনী আসিতেছে!” দেখিতে দেখিতে রুক্মিণী কাছে আসিয়া পৌঁছিল। তাহার চুল এলােথেলাে— তাহার অঞ্চল খসিয়া পড়িয়াছে, তাহার জ্বলন্ত অঙ্গারের মত চোখ দুটা অগ্নি উদ্গার করিতেছে—তাহার বার বার প্রতিহত বাসনা, অপরিতৃপ্ত প্রতিহিংসা-প্রবৃত্তির যন্ত্রণায় অধীর হইয়া সে যেন যাহাকে সম্মুখে পায়, তাহাকেই খণ্ড খণ্ড করিয়া ছিঁড়িয়া ফেলিয়া রােষ মিটাইতে চায়! যেখানে প্রহরীরা আগুন নিবাইতেছিল, সেখানে বার বার ধাক্কা খাইয়া ক্রোধে অধীর হইয়া পাগলের মত প্রাসাদের মধ্যে প্রবেশ করে—একেবারে প্রতাপাদিত্যের ঘরের মধ্যে প্রবেশ করিবার জন্য বার বার নিস্ফল চেষ্টা করে, প্রহরীরা তাহাকে পাগল মনে করিয়া মারিয়া ধরিয়া তাড়াইয়া দেয়। যন্ত্রণায় অস্থির হইয়া সে প্রাসাদ হইতে ছুটিয়া আসিতেছে। বাঘিনীর মত সে উদয়াদিত্যের উপর লাফাইয়া পড়িবার চেষ্টা করিল। সীতারাম মাঝে আসিয়া পড়িল—চীৎকার করিয়া সে সীতারামের উপর ঝাঁপাইয়া পড়িল, প্রাণপণে তাহাকে দুই হাতে জড়াইয়া ধরিল—সহসা সীতারাম চীৎকার করিয়া উঠিল, দাঁড়ি মাঝিরা তাড়াতাড়ি আসিয়া বলপূর্ব্বক রুক্মিণীকে ছাড়াইয়া লইল। আত্মঘাতী বৃশ্চিক যেমন নিজের সর্ব্বাঙ্গে হুল ফুটাইতে থাকে, তেমনি সে অধীর হইয়া নিজের বক্ষ নখে আঁচড়াইয়া চুল ছিঁড়িয়া চীৎকার করিয়া কহিল, “কিছুই হইল না, কিছুই হইনা—এই আমি মরিলাম এ স্ত্রী-হত্যার পাপ তােদের হইবে।” সেই অন্ধকার রাত্রে এই অভিশাপ দিকে দিকে ধ্বনিত হইয়া উঠিল। মুহূর্ত্ত মধ্যে বিদ্যুৎবেগে রুক্মিণী জলে ঝাঁপাইয়া পড়িল। বর্ষায় খালের জল অত্যন্ত বাড়িয়াছিল—কোথায় সে তলাইয়া গেল ঠিকনা রহিল না। সীতারামের কাঁধ হইতে রক্ত পড়িতেছিল, চাদর জলে ভিজাইয়া কাঁদে বাঁধিল। নিকটে গিয়া দেখিল, উদয়াদিত্যের কপালে ঘর্ম্মবিন্দু দেখা গিয়াছে, তাঁহার হাত পা শীতল হইয়া গিয়াছে,তিনি প্রায় অজ্ঞান হইয়া গিয়াছেন—বসন্তরায়ও যেন দিশাহারা হইয়া অবাক্ হইয়া গিয়াছেন; দাঁড়িগণ উভয়কে ধরিয়া নৌকায় তুলিয়া তৎক্ষণাৎ নৌকা ছাড়িয়া দিল। সীতারাম ভীত হইয়া কহিল, “যাত্রার সময় কি অমঙ্গল!”
</prompt>
<result>
Udayaditya begged for forgiveness from his father. He wrote to his mother, "Mother, you could never be happy after conceiving me. This time, be worry-free, mother—I am going to my granduncle, I will be happy there, I will be loved there, you will have no reason to worry." He wrote to Bibha, "Long live, my dear—what else can I write to you—may you be happy for lives to come—may you go to your husband's house and establish a happy family, forgetting all your sorrows and troubles!" As he wrote, Udayaditya's eyes filled with tears. Sitaram sent those three letters to the palace through a palanquin bearer. Everyone was getting on the boat—at that moment they saw someone running towards them. Sitaram exclaimed in surprise, "Oh—that witch is coming!" In no time, Rukmini reached them. Her hair was disheveled—her veil had fallen off, her eyes like burning coals were emitting fire—impatient with the pain of her repeatedly thwarted desires, her unfulfilled vengeful tendencies, she seemed to want to tear apart and kill anyone she came across to appease her anger! She had repeatedly tried to enter Pratapaditya's room, only to be pushed back by the guards trying to put out the fire, and was driven away by the guards who thought she was mad. Disturbed by the pain, she ran out of the palace. Like a tigress, she tried to pounce on Udayaditya. Sitaram came in between—she lunged at Sitaram with a scream, and grabbed him with both hands with all her might—suddenly Sitaram screamed, the palanquin bearers rushed in and forcibly pulled Rukmini away. Like a suicidal scorpion stinging itself all over, she scratched her chest and pulled her hair impatiently, screaming, "Nothing happened, nothing happened—now I am dead, the sin of killing this woman will be yours." In that dark night, this curse echoed all around. In an instant, Rukmini jumped into the water with the speed of lightning. The water in the canal had risen a lot during the monsoon—it was impossible to tell where she had drowned. Blood was oozing out of Sitaram's shoulder, he tied a wet cloth around it. He went near and saw that Udayaditya's forehead was covered in beads of sweat, his hands and feet had become cold, he had almost fainted—BasantaRay also seemed to have lost his way and was stunned; the palanquin bearers lifted both of them and put them on the boat and immediately set sail. Sitaram said fearfully, "What a bad omen at the start of the journey!"
</result>
</query>
</queries>
