<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="7">
<query>
<info>[Chapter 32] 1/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## দ্বাত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter Thirty Two.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 2/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্যের পূর্ব্বেই মহিষী ও বিভা উদয়াদিত্যের পলায়ন-সংবাদ অবগত হইয়াছিলেন। উভয়েই ভয়ে অভিভূত হইয়া ভাবিতেছিলেন যে, মহারাজ যখন জানিতে পারিবেন, তখন না জানি কি করিবেন। প্রতিদিন মহারাজ যখন এক একটি করিয়া সংবাদ পাইতেছিলেন, আশঙ্কায় উভয়ের প্রাণ ততই আকুল হইয়া উঠিতেছিল। এইরূপে সপ্তাহ গেল, অবশেষে মহারাজ বিশ্বাসযোগ্য যথার্থ সংবাদ পাইলেন। কিন্তু তিনি কিছুই করিলেন না। ক্রোধের আভাস মাত্র প্রকাশ করিলেন না। মহিষী আর সংশয়ে থাকিতে না পারিয়া একবার প্রতাপাদিত্যের কাছে গেলেন। কিন্তু অনেকক্ষণ উদয়াদিত্য সম্বন্ধে কোন কথা জিজ্ঞাসা করিতে সাহস করিলেন না। মহারাজও সে বিষয়ে কোন কথা উত্থাপিত করিলেন না। অবশেষে আর থাকিতে না পারিয়া মহিষী বলিয়া উঠিলেন—“মহারাজ, আমার এক ভিক্ষা রাখ, এবার উদয়কে মাপ কর! বাছাকে আরো যদি কষ্ট দাও তবে আমি বিষ খাইয়া মরিব!”
</prompt>
<result>
Before Pratapaditya, his queen and Bibha came to know about Udayaditya's escape. Both of them were overwhelmed with fear and were thinking about what the king would do when he would come to know about it. Every day, as the king was getting news one after another, the anxiety of both of them was increasing. In this way, a week passed and finally, the king got reliable and true news. But he did nothing. He did not show even a hint of anger. Unable to bear the suspense any longer, the queen went to Pratapaditya once. But for a long time, she did not dare to ask anything about Udayaditya. The king also did not bring up the topic. Finally, unable to hold back any longer, the queen said, "Maharaj, please grant me one wish, forgive Uday this time! If you torture him any more, I will eat poison and die!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 3/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রতাপাদিত্য ঈষৎ বিরক্তিভাবে কহিলেন,—“আগে হইতে যে তুমি কাঁদিতে বসিলে! আমি ত কিছুই করি নাই!”
</prompt>
<result>
Pratapaditya said with a hint of annoyance, "Why are you starting to cry now! I haven't done anything!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 4/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পাছে প্রতাপাদিত্য আবার সহসা বাঁকিয়া দাড়ান, এই নিমিত্ত মহিষী ও-কথা আর দ্বিতীয় বার উত্থাপিত করিতে সাহস করিলেন না। ভীত মনে ধীরে ধীরে চলিয়া আসিলেন। এক দিন, দুই দিন, তিন দিন গেল, মহারাজের কোন প্রকার ভাবান্তর লক্ষিত হইল না। তাহাই দেখিয়া মহিষী ও বিভা আশ্বস্ত হইলেন! মনে করিলেন, উদয়াদিত্য স্থানান্তরে যাওয়ায় মহারাজ মনে মনে বুঝি সন্তুষ্ট হইয়াছেন।
</prompt>
<result>
Lest Pratapaditya suddenly turns back, for this reason, the queen did not dare to raise the topic of the buffalo a second time. She walked slowly with a fearful mind. One day, two days, three days passed, no change in the mood of the Maharaja was noticed. Seeing this, the queen and Bibha were relieved! They thought that the Maharaja was probably happy in his mind because Udayaditya had been transferred.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 5/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এখন কিছু দিনের জন্য মহিষী একপ্রকার নিশ্চিন্ত হইতে পারিলেন।
</prompt>
<result>
Now for a few days, the queen could be somewhat relieved.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 6/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

ইতিপূর্ব্বেই মহিষী বিভাকে বলিয়াছেন ও বাড়িতে রাষ্ট্র করিয়া দিয়াছেন যে বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতে অনুরোধ করিয়া রামচন্দ্র রায় এক পত্র লিখিয়াছেন। বিভার মনে আর আহ্লাদ ধরে না। রামমোহনকে বিদায় করিয়া অবধি বিভার মনে আর এক মুহূর্ত্তের জন্য শস্তি ছিল না। যখনি সে অবসর পাইত, তখনি ভাবিত “তিনি কি মনে করিতেছেন? তিনি কি আমার অবস্থা ঠিক বুঝিতে পারিয়াছেন? হয় ত তিনি রাগ করিয়াছেন! তাঁহাকে বুঝাইয়া বলিলে তিনি আমাকে কি মাপ করিবেন না? হা জগদীশ্বর, বুঝাইয়া বলিব কবে? কবে আবার দেখা হইবে?” উল্‌টিয়া পাল্‌টিয়া বিভা ক্রমাগত এই কথাই ভাবিত। দবিানিশি তাহার মনের মধ্যে একটা আশঙ্কা চাপিয়াছিল। মহিষীর কথা শুনিয়া বিভার কি অপরিসীম আনন্দ হইল, তাহার মন হইতে কি ভয়ানক একটা গুরুভার তৎক্ষণাৎ দূর হইয়া গেল। লজ্জাসরম দূর করিয়া হাসিয়া কাঁদিয়া সে তাহার মায়ের বুকে মুখ লুকাইয়া কতক্ষণ চুপ করিয়া রহিল। তাহার মা কাঁদিতে লাগিলেন। বিভা যখন মনে করিল তাহার স্বামী তাহাকে ভুল বুঝেন নাই, তাহার মনের কথা ঠিক বুঝিয়াছেন—তখন তাহার চক্ষে সমস্ত জগৎ নন্দনকানন হইয়া উঠিল। তাহার স্বামীর হৃদয়কে কি প্রশস্ত বলিয়াই মনে হইল। তাহার স্বামীর ভালবাসার উপর কতখানি বিশ্বাস, কতখানি আস্থা জন্মিল! সে মনে করিল, তাহার স্বামীর ভালবাসা এ জগতে তাহার অটল আশ্রয়। সে যে এক বলিষ্ঠ মহাপুরুষের বিশাল স্কন্ধে তাহার ক্ষুদ্র সুকুমার লতাটির মত বাহু জড়াইয়া নির্ভয়ে অসীম বিশ্বাসে নির্ভর করিয়া রহিয়াছে, সে নির্ভর হইতে কিছুতেই সে বিচ্ছিন্ন হইবে না। বিভা প্রফুল্ল হইয়া উঠিল। তাহার প্রাণ মেঘযুক্ত শরতের আকাশের মত প্রসারিত, নির্ম্মল হইয়া গেল। সে এখন তাহার ভাই সমরাদিত্যের সঙ্গে ছেলেমানুষের মত কত কি খেলা করে। ছোট স্নেহের মেয়েটির মত তাহার মায়ের কাছে কত কি আবদার করে, তাহার মায়ের গৃহকার্য্যে সাহায্য করে। আগে যে তাহার একটি বাক্যহীন, নিস্তব্ধ, বিষণ্ণ ছায়ার মত ভাব ছিল, তাহা ঘুচিয়া গেছে—এখন তাহার প্রফুল্ল হৃদয়খানি পরিস্ফুট প্রভাতের ন্যায় তাহার সর্ব্বাঙ্গে বিকশিত হইয়া উঠিয়াছে। আগেকার মত সে সঙ্কোচ, সে লজ্জা, সে বিষাদ, সে অভিমান, সেই নীরব ভাব আর নাই। সে এখন আনন্দভরে বিশ্বস্ত ভাবে মায়ের সহিত এত কথা বলে যে আগে হইলে বলিতে লজ্জা করিত, ইচ্ছাই হইত না। মেয়ের এই আনন্দ দেখিয়া মায়ের অসীম স্নেহ উথলিয়া উঠিল। মনের ভিতরে ভিতরে একটা ভাবনা জাগিতেছে বটে—কিন্তু বিভার নিকট আভাসেও সে ভাবনা কখন প্রকাশ করেন নাই। মা হইয়া আবার কোন্ প্রাণে বিভার সেই বিমল প্রশান্ত হাসিটুকু একতিল মলিন করিবেন! এই জন্য মেয়েটি প্রতিদিন চোখের সামনে হাসিয়া খেলিয়া বেড়ায়, মা হাস্য-মুখে অপরিতৃপ্ত নয়নে তাহাই দেখেন।
</prompt>
<result>
Earlier, the queen had told Bibha and had instructed her about the household, that Ramchandra Ray had written a letter requesting that Bibha be sent to her in-laws' house. Bibha's joy knew no bounds. Ever since she had bid farewell to Rammohan, Bibha had not had a moment's peace. Whenever she found some free time, she would think, "What must he be thinking? Does he understand my situation? Or is he angry? If I explain things to him, will he not forgive me? Oh, Jagadishwar, when will I be able to explain things to him? When will I see him again?" Bibha would constantly think about these things over and over again. A fear had been weighing heavily on her mind since nightfall. When Bibha heard the queen's words, she was overjoyed, and a terrible burden was instantly lifted from her mind. She threw away her shame and embarrassment, and with a mixture of laughter and tears, she hid her face in her mother's bosom and remained silent for a long time. Her mother began to cry. When Bibha realized that her husband had not misunderstood her, that he had understood her feelings exactly, the whole world seemed like a beautiful garden to her. She felt that her husband's heart was so broad. She developed so much faith and trust in her husband's love! She felt that her husband's love was her unwavering support in this world. She felt like a delicate creeper that had wrapped its arms around the broad shoulders of a strong man, relying on him with unwavering faith, and that she would never be separated from this support. Bibha became cheerful. Her soul expanded and became clear, like the sky on a cloudy autumn day. Now she would play like a child with her brother Samaraditya. She would make demands of her mother like a loving little girl, and she would help her mother with the household chores. The silent, gloomy shadow that had once been her demeanor had disappeared—now her cheerful heart blossomed all over her body like a bright morning. The hesitation, the shyness, the sadness, the pride, the silence of the past were gone. Now she would happily and trustingly talk to her mother about so many things that she would have been too embarrassed to talk about before. Seeing her daughter's joy, the mother's immense love welled up. A thought was stirring deep inside her, but she never let even a hint of it show in front of Bibha. How could she, as a mother, tarnish even a bit of Bibha's pure, peaceful smile? That is why the girl laughed and played in front of her eyes every day, and the mother watched her with a smile on her face and insatiable eyes.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 7/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষীর মনের ভিতর নাকি একটা ভয়, একটা সন্দেহ বর্ত্তমান ছিল, তারই জন্য আজ কাল করিয়া এ পর্য্যন্ত বিভাকে আর প্রাণ ধরিয়া শ্বশুরালয়ে পাঠাতে পারিতেছেন না। দুই এক সপ্তাহ চলিয়া গেল, উদয়াদিত্যের বিষয়ে সকলেই এক প্রকার নিশ্চিন্ত হইয়াছেন। কেবল, বিভার সম্বন্ধে যে কি করিবেন, মহিষী এখনো তাহার একটা স্থির করিতে পারিতেছেন না। এমন আরো কিছু দিন গেল। যতই বিলম্ব হইতেছে। —ততই বিভার অধীরতা বাড়িতেছে। বিভা মনে করিতেছে—যতই বিলম্ব হইতেছে, ততই সে যেন তাহার স্বামীর নিকট অপরাধী হইতেছে। তিনি যখন ডাকিয়া পাঠাইয়াছেন—তখন আর কিসের জন্য বিলম্ব করা! একবার তিনি মার্জ্জনা করিয়াছেন, আবার—। কয়েক দিন বিভা আর কিছু বলিল না—অবশেষে একদিন আর থাকিতে পারিল না; মায়ের কাছে গিয়া মায়ের গলা ধরিয়া, মায়ের মুখের দিকে চাহিয়া বিভা কহিল, “মা।” ঐ কথাতেই তাহার মা সমস্ত বুঝিতে পারিলেন, বিভাকে বুকে টানিয়া লইয়া কহিলেন, “কি বাছা!” বিভা কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া অবশেষে কহিল, “মা, তুই আমাকে কবে পাঠাইবি মা!” বলিতে বলিতে বিভার মুখ কান লাল হইয়া উঠিল। মা ঈষৎ হাসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন —“কোথায় পাঠাইব বিভু!” বিভা মিনতির স্বরে কহিল—“বল না মা।” মহিষী কহিলেন, “আর কিছু দিন সবুর কর বাছা। শীঘ্রই পাঠাইব।” বলিতে বলিতে তাঁহার চক্ষে জল আসিল।
</prompt>
<result>
The queen had a fear, a doubt in her mind, that is why she could not send Bibha to her in-laws' house for so long. Two or three weeks passed, everyone was somewhat relieved about Udayaditya. However, the queen could not decide what to do about Bibha. A few more days passed. The more the delay, the more impatient Bibha became. Bibha thought that the more the delay, the more she was becoming a sinner in the eyes of her husband. When he had called her, why the delay! He had forgiven her once, again—. Bibha did not say anything for a few days—finally one day she could not hold back; she went to her mother, held her mother's neck, looked at her mother's face and said, "Mother." Her mother understood everything with just those words, she pulled Bibha to her chest and said, "What, my child!" Bibha remained silent for a while and finally said, "Mother, when will you send me, mother!" Saying this, Bibha's face and ears turned red. Her mother smiled slightly and asked, "Where should I send you, Bibhu!" Bibha said in a pleading voice, "Don't say, mother." The queen said, "Be patient for a few more days, my child. I will send you soon." Saying this, tears came to her eyes.
</result>
</query>
</queries>
