<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="92">
<query>
<info>[Chapter 33] 1/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## ত্রয়স্ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter 33
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 2/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বহুদিনের পর উদয়াদিত্য রায়গড়ে আসিলেন, কিন্তু আগেকার মত তেমন আনন্দ আর পাইলেন না। মনের মধ্যে একট ভাবনা চাপিয়া ছিল, তাই কিছুই তেমন ভাল লাগিল না। তিনি ভাবিতেছিলেন, দাদা মহাশয় যে কাজ করিয়াছেন, তাঁহার যে কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই, পিতা যে সহজে নিষ্কৃতি দিবেন এমন ত বােধ হয় না। আমার কি কুক্ষণেই জন্ম হইয়াছিল! তিনি বসন্তরায়ের কাছে গিয়া কহিলেন, “দাদা মহাশয়, আমি যাই, যশােহরে ফিরিয়া যাই।” প্রথম প্রথম বসন্তরায় গান গাহিয়া হাসিয়া এ কথা উড়াইয়া দিলেন; তিনি গাহিলেন—
</prompt>
<result>
After many days, Udayaditya came to Raigarh, but he did not find the same joy as before. There was a thought weighing on his mind, so he did not enjoy anything. He was thinking, what will happen to him for the deed that his granduncle has done, he does not think that his father will let him go easily. Why was I born in such an unlucky time! He went to BasantaRay and said, "Granduncle, I am leaving, I am going back to Jashore." At first, BasantaRay tried to brush off his words with songs and laughter; he sang—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 3/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আরকি আমি ছাড়্‌ব তােরে!
</prompt>
<result>
I will not leave you!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 4/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মন দিয়ে মন নাইবা পেলেম
</prompt>
<result>
Even if I don't get my heart's desire
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 5/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

জোর করে রাখিব ধােরে।
</prompt>
<result>
I will keep it by force.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 6/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

শূন্য ক’রে হৃদয়-পুরী প্রাণ যদি করিলে চুরি
</prompt>
<result>
If I steal away life, emptying the city of the heart
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 7/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তুমিই তবে থাক সেথায়
</prompt>
<result>
You stay there then
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 8/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

শূন্য হৃদয় পূর্ণ কোরে।
</prompt>
<result>
Filling the empty heart.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 9/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

অবশেষে উদয়াদিত্য বার বার কহিলে পর বসন্তরায়ের মনে আঘাত লাগিল, তিনি গান বন্ধ করিয়া বিষণ্ণমুখে কহিলেন, “কেন দাদা, আমি কাছে থাকিলে তাের কিসের অসুখ?” উদয়াদিত্য আর কিছু বলিতে পারিলেন না।
</prompt>
<result>
Finally, when Udayaditya said it again and again, BasantaRay was hurt. He stopped singing and said with a sad face, "Why brother, what is wrong with you when I am here?" Udayaditya could not say anything more.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 10/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যকে উন্মনা দেখিয়া বসন্তরায় তাঁহাকে সুখী করিবার জন্য দিনরাত প্রাণপণে চেষ্টা করিতেন। সেতার বাজাইতেন, সঙ্গে করিয়া লইয়া ঘুরিয়া বেড়াইতেন—উদয়াদিত্যের জন্য প্রায় তাঁহার রাজকার্য্য বন্ধ হইল। বসন্তরায়ের ভয় পাছে উদয়াদিত্যকে না রাখিতে পারেন, পাছে উদয়াদিত্য আবার যশােহরে চলিয়া যান। দিন রাত তাঁহাকে চোখে চোখে রাখেন, তাঁহাকে বলেন, “দাদা, তােকে আর সে পাষাণ হৃদয়ের দেশে যাইতে দিব না।”
</prompt>
<result>
Seeing Udayaditya depressed, BasantaRay tried his best day and night to make him happy. He would play the sitar, take him out for walks—almost all of BasantaRay's official duties were neglected because of Udayaditya. BasantaRay was afraid that he might not be able to keep Udayaditya with him, that Udayaditya might go back to Jashore. He kept a close watch on him day and night, and said to him, "Dada, I won't let you go to that land of stone-hearted people again."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 11/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দিন কতক থাকিতে থাকিতে উদয়াদিত্যের মনের ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। অনেক দিনের পর স্বাধীনতা লাভ করিয়া সঙ্কীর্ণপ্রসর পাষাণময় চারিটি কারাভিত্তি হইতে মুক্ত হইয়া বসন্তরায়ের কোমল হৃদয়ের মধ্যে, তাঁহার অসীম স্নেহের মধ্যে বাস করিতেছেন। অনেক দিনের পর চারিদিকে গাছপালা দেখিতেছেন, আকাশ দেখিতেছেন, দিগ্‌দিগন্তে পরিব্যাপ্ত উন্মুক্ত ঊষার আলাে দেখিতেছেন, পাখীর গান শুনিতেছেন, দূর দিগন্ত হইতে হু হু করিয়া সর্ব্বাঙ্গে বাতাস লাগিতেছে, রাত্রি হইলে সমস্ত আকাশময় তারা দেখিতে পান, জ্যোৎস্নার প্রবাহের মধ্যে ডুবিয়া যান, ঘুমন্ত স্তব্ধতার প্রাণের মধ্যে বিরাজ করিতে থাকেন। যেখানে ইচ্ছা যাইতে পারেন, যাহা ইচ্ছা করিতে পারেন, কিছুতেই আর বাধা নাই। ছেলেবেলা যে সকল প্রজারা উদয়াদিত্যকে চিনিত, তাহারা দূর দূরান্তর হইতে উদয়াদিত্যকে দেখিবার জন্য আসিল। গঙ্গাধর আসিল, ফটিক আসিল, হবিচাচা ও করিম্ উল্লা আসিল, মথুর তাহার তিনটি ছেলে সঙ্গে করিয়া আসিল, পরাণ ও হরি দুই ভাই আসিল, শীতল সর্দ্দার খেলা দেখাইবার জন্য পাঁচ জন লাঠিয়াল সঙ্গে লইয়া আসিল। প্রত্যহ যুবরাজের কাছে প্রজারা আসিতে লাগিল। যুবরাজ তাহাদের কত কি কথা জিজ্ঞাসা করিলেন। এখনো যে উদয়াদিত্য তাহাদিগকে ভোলেন নাই, তাহা দেখিয়া প্রজারা অত্যন্ত আনন্দিত ও বিস্মিত হইল। মথুর কহিল, “মহারাজ, আপনি যে-মাসে রায়গড়ে আসিয়াছিলেন সেই মাসে আমার এই ছেলেটি জন্মায়, আপনি দেখিয়া গিয়াছিলেন, তার পরে আপনার আশীর্ব্বাদে আমার আরো দুটি সন্তান জন্মিয়াছে।” বলিয়া সে তাহার তিন ছেলেকে যুবরাজের কাছে আনিয়া কহিল, “প্রণাম কর।” তাহারা ভূমিষ্ঠ হইয়া প্রণাম করিল। পরাণ আসিয়া কহিল, “এখান হইতে যশোরে যাইবার সময় হুজুর যে নৌকায় গিয়াছিলেন, আমি সেই নৌকায় মাঝি ছিলাম, মহারাজ!” শীতল সর্দ্দার আসিয়া কহিল, “মহারাজ, আপনি যখন রায়গড়ে ছিলেন, তখন আমার লাঠি খেলা দেখিয়া বক্‌সিস্ দিয়াছিলেন, আজ ইচ্ছা আছে একবার আমার ছেলেদের খেলা মহারাজকে দেখাইব। এস ত বাপধন, তোমরা এগোওত।” বলিয়া ছেলেদের ডাকিল। এইরূপ প্রত্যহ সকাল হইলে উদয়াদিত্যের কাছে দলে দলে প্রজারা আসিত ও সকলে একত্রে মিলিয়া কথা কহিত।
</prompt>
<result>
After a few days, Udayaditya's mind became somewhat relaxed. After gaining freedom after a long time, he was living in the soft heart of Basanta Ray, in his immense affection, freed from the narrow, stone-built prison-like four walls. After a long time, he was seeing trees and plants all around, seeing the sky, seeing the open dawn light spread far and wide, listening to the songs of birds, feeling the wind blowing all over his body from a distant horizon, seeing stars all over the sky at night, immersed in the stream of moonlight, living in the life of sleeping silence. He could go wherever he wanted, do whatever he wanted, there was no more hindrance in anything. The subjects who knew Udayaditya since his childhood came from far and wide to see him. Gangadhar came, Fatik came, Habichacha and Karimullah came, Mathur came with his three sons, Paran and Hari, the two brothers came, Shital Sardar came with five lathials to show the game. Every day the subjects started coming to the prince. The prince asked them many questions. The subjects were very happy and surprised to see that Udayaditya had not forgotten them yet. Mathur said, "Maharaj, my son was born in the month you came to Raigarh, you had seen him, after that two more children were born to me with your blessings." Saying this, he brought his three sons to the prince and said, "Pay obeisance." They bowed down and paid obeisance. Paran came and said, "Maharaj! I was the boatman in the boat in which Your Highness went to Jashore from here." Shital Sardar came and said, "Maharaj, when you were in Raigarh, you had given me a tip after seeing my lathi game, today I wish to show my sons' game to Maharaj. Come on, Bapdhan, you guys move forward." Saying this, he called the boys. In this way, every day in the morning, the subjects would come to Udayaditya in groups and talk together.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 12/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এইরূপ স্নেহের মধ্যে, গাছপালার মধ্যে, আনন্দের মধ্যে, গীতোচ্ছ্বাসের মধ্যে থাকিয়া স্বভাবতই উদয়াদিত্যের মন হইতে ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। তিনি চোখ বুজিয়া মনে করিলেন, পিতা হয়ত রাগ করেন নাই, তিনি হয়ত সন্তুষ্ট হইয়াছেন, নহিলে এত দিন আর কি। কিছু করিতেন না!
</prompt>
<result>
Amidst such affection, amidst trees and plants, amidst joy, amidst the exuberance of songs, Udayaditya's mind naturally felt somewhat relaxed from worries. He closed his eyes and thought, perhaps his father is not angry, perhaps he is pleased, otherwise why would he not have done anything for so long!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 13/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কিন্তু এরূপ চোখ-বাঁধা বিশ্বাসে বেশি দিন মনকে ভুলাইয়া রাখিতে পারিলেন না। তাঁহার দাদা মহাশয়ের জন্য মনে কেমন একটা ভয় হইতে লাগিল। যশোহরে ফিরিয়া যাইবার কথা দাদা মহাশয়কে বলা বৃথা; তিনি স্থির করিলেন একদিন লুকাইয়া যশোহরে পালাইয়া যাইব। আবার সেই কারাগার মনে পড়িল। কোথায় এই আনন্দের স্বাধীনতা, আর কোথায় সেই সঙ্কীর্ণ ক্ষুদ্র কারাগারের একঘেয়ে জীবন! কারাগারের সেই প্রতি-মুহূর্ত্তকে এক এক বৎসর রূপে মনে পড়িতে লাগিল। সেই নিরালােক, নির্জ্জন, বায়ুহীন, বদ্ধ ঘরটি কল্পনায় স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন, শরীর শিহরিয়া উঠিল। তবুও স্থির করিলেন, এখান হইতে একদিন সেই কারাগারের অভিমুখে পালাইতে হইবে। আজই পালাইব, এমন কথা মনে করিতে পারিলেন না—“একদিন পালাইব” মনে করিয়া অনেকটা নিশ্চিন্ত হইলেন।
</prompt>
<result>
But he could not keep his mind deluded with such blind faith for long. He started feeling a kind of fear for his grandfather. It was useless to tell his grandfather about returning to Jashore; he decided that he would run away to Jashore one day in secret. Then he remembered that prison again. Where was this joyful freedom, and where was that monotonous life of that small, narrow prison! Every moment of that prison started appearing like a year. He could clearly see that isolated, deserted, airless, closed room in his imagination, and his body shivered. Yet he decided that he had to run away from here towards that prison one day. He could not think of running away today—“I will run away one day,” thinking this, he felt somewhat relieved.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 14/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আজ বৃহস্পতিবার, বারবেলা, আজ যাত্রা হইতে পারে না, কাল হইবে। আজ দিন বড় খারাপ। সকাল হইতে ক্রমাগত টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি হইতেছে। সমস্ত আকাশ লেপিয়া মেঘ করিয়া আছে। আজ সন্ধ্যাবেলায় রায়গড় ছাড়িয়া যাইতেই হইবে বলিয়া উদয়াদিত্য স্থির করিয়া রাখিয়াছেন। সকালে যখন বসন্তরায়ের সঙ্গে তাঁহার দেখা হইল, তখন বসন্তরায় উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, কাল রাত্রে আমি একটা বড় দুঃস্বপ্ন দেখিয়াছি। স্বপ্নটা ভাল মনে পড়িতেছে না, কেবল মনে আছে, তােতে আমাতে যেন—যেন জন্মের মত ছাড়াছাড়ি হইতেছে।”
</prompt>
<result>
Today is Thursday, the day of the weekly market, so the journey cannot start today, it will be tomorrow. Today is a very bad day. It has been drizzling since morning. The entire sky is covered with clouds. Udayaditya has decided that he must leave Raigarh by evening today. When he met BasantaRay in the morning, BasantaRay hugged Udayaditya and said, "Brother, I had a terrible nightmare last night. I don't remember the dream properly, but I remember that it felt like I was being separated from you... like forever."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 15/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের হাত ধরিয়া কহিলেন, “না, দাদা মহাশয়!— ছাড়াছাড়ি যদি বা হয়, ত জন্মের মত কেন হইবে?”
</prompt>
<result>
Udayaditya held BasantaRay's hand and said, "No, granduncle!— If there has to be a separation, why should it be like a separation for life?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 16/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় অন্য দিকে চাহিয়া ভাবনার ভাবে কহিলেন, “তা নয়ত আর কি! কত দিন আর বাঁচিব বল্, বুড়া হইয়াছি!”
</prompt>
<result>
BasantaRay looked in another direction and said in a thoughtful tone, "What else could it be! How long more will I live, I have grown old!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 17/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

গত রাত্রের দুঃস্বপ্নের শেষ তান এখনাে বসন্তরায়ের মনের গুহার মধ্যে প্রতিধ্বনিত হইতেছিল, তাই তিনি অন্যমনস্ক হইয়া কি ভাবিতেছিলেন।
</prompt>
<result>
The last strains of the nightmare of the previous night were still echoing in BasantaRay's mind, so he was absent-mindedly lost in thought.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 18/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কিছুক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া বলিলেন—“দাদা মহাশয়, আবার যদি আমাদের ছাড়াছাড়ি হয় ত কি হইবে!”
</prompt>
<result>
Udayaditya remained silent for a while and then said, "Granduncle, what if we get separated again!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 19/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের গলা ধরিয়া কহিলেন, “কেন ভাই, কেন ছাড়াছাড়ি হইবে? তুই আমাকে ছাড়িয়া যাস্‌নে। এ বুড়া বয়সে তুই আমাকে ফেলিয়া পালাস্‌নে ভাই!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray caught hold of Udayaditya's neck and said, "Why, my boy, why should we be separated? Don't leave me. Don't abandon me in my old age, my boy!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 20/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যের চোখে জল আসিল। তিনি বিস্মিত হইলেন;—তাঁহার মনের অভিসন্ধি যেন বসন্তরায় কি করিয়া টের পাইয়াছেন। নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “আমি কাছে থাকিলেই যে তােমার বিপদ ঘটিবে দাদা মহাশয়!”
</prompt>
<result>
Tears came to Udayaditya's eyes. He was surprised;—how did BasantaRay come to know his mind's intention. Sighing, he said, "If I stay close, then you will be in danger, granduncle!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 21/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় হাসিয়া কহিলেন—“কিসের বিপদ ভাই? এ বয়সে কি আর বিপদকে ভয় করি! মরণের বাড়া ত আর বিপদ নাই! তা, মরণ যে আমার প্রতিবেশী; সে নিত্য আমার তত্ত্ব লইতে পাঠায়, তাহাকে আমি ভয় করি না। যে ব্যক্তি জীবনের সমস্ত বিপদ অতিক্রম করিয়া বুড়া বয়স পর্য্যন্ত বাঁচিয়া থাকিতে পারে, তীরে আসিয়া তাহার নৌকাডুবি হইলই বা?”
</prompt>
<result>
BasantaRaylaughedandsaid,"Whatdanger,brother?DoIfearanymoredangeratthisage!Thereisnogreaterdangerthandeath!Well,deathismyneighbor;itconstantlysendstoinquireaboutme,butIdon'tfearit.Whatifapersonwhohasovercomealltheobstaclesoflifeandlivedtooldage,hisboatoverturnsjustashearrivesattheshore?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 22/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য আজ সমস্ত দিন বসন্তরায়ের সঙ্গে সঙ্গে রহিলেন। সমস্ত দিন টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি পড়িতে লাগিল।
</prompt>
<result>
Udayaditya spent the whole day with Basanta Ray today. It started raining lightly all day long.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 23/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বিকালবেলায় বৃষ্টি ধরিয়া গেল, উদয়াদিত্য উঠিলেন। বসন্তরায় কহিলেন—“দাদা, কোথায় যাস্!”
</prompt>
<result>
In the afternoon, it started raining, Udayaditya got up. BasantaRay said - "Brother, where are you going!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 24/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“একটু বেড়াইয়া আসি!”
</prompt>
<result>
Udayaditya said - "Let's go out for a walk!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 25/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন—“আজ নাই বা গেলি।”
</prompt>
<result>
BasantaRay said - "You didn't go today."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 26/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“কেন, দাদা মহাশয়?”
</prompt>
<result>
Udayaditya said - "Why, granduncle?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 27/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়: উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “আজ তুই বাড়ি হইতে বাহির হ’স্ নে, আজ তুই আমার কাছে থাক ভাই!”
</prompt>
<result>
BasantaRay: Embracing Udayaditya, said, "Today you will not go out of the house, today you will stay with me, brother!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 28/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি অধিক দূর যাব না দাদা মহাশয়, এখনি ফিরিয়া আসিব।” বলিয়া বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
Udayaditya said, "I won't go far, granduncle, I'll be right back." Saying this, he went outside.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 29/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রাসাদের বহির্দ্বারে যাইতেই একজন প্রহরী কহিল, “মহারাজ আপনার সঙ্গে যাইব?”
</prompt>
<result>
As soon as he reached the outer gate of the palace, a guard said, "Maharaj, shall I accompany you?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 30/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন—“না আবশ্যক নাই।”
</prompt>
<result>
The crown prince said - "No, it is not necessary."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 31/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

প্রহরী কহিল—“মহারাজের হাতে অস্ত্র নাই!”
</prompt>
<result>
The guard said—"The Maharaj has no weapon in his hand!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 32/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ কহিলেন—“অস্ত্রের প্রয়োজন কি?”
</prompt>
<result>
The crown prince said - "What is the need for weapons?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 33/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য প্রাসাদের বাহিরে গেলেন। একটি দীর্ঘ বিস্তৃত মাঠ আছে, সেই মাঠের মধ্যে গিয়া পড়িলেন। এক্‌লা বেড়াইতে লাগিলেন। ক্রমে, দিনের আলো মিলাইয়া আসিতে লাগিল। মনে কত কি ভাবনা উঠিল। যুবরাজ তাঁহার এই লক্ষ্যহীন উদ্দেশ্যহীন জীবনের কথা ভাবিতে লাগিলেন। ভাবিয়া দেখিলেন, তাঁহার কিছুই স্থির নাই, কোথাও স্থিতি নাই—পরের মুহূর্ত্তেই কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই। বয়স অল্প, এখনো জীবনের অনেক অবশিষ্ট আছে—কোথাও ঘর বাড়ি বাঁধিয়া কোথাও স্থায়ী আশ্রয় না পাইয়া এই সুদুর-বিস্তৃত ভবিষ্যৎ এমন করিয়া কিরূপে কাটিবে? তাহার পর মনে পড়িল—বিভা। বিভা এখন কোথায় আছে? এত কাল আমিই তাহার সুখের সূর্য্য আড়াল করিয়া বসিয়াছিলাম—এখন কি সে সুখী হইয়াছে? বিভাকে মনে মনে কত আশীর্ব্বাদ করিলেন।
</prompt>
<result>
Udayaditya went outside the palace. There was a long, vast field, he went and stood in the middle of that field. He started walking alone. Gradually, the light of the day started to fade. Many thoughts came to his mind. The crown prince started thinking about his aimless and purposeless life. He realized that nothing in his life was certain, he had no stability—he didn't know what would happen the next moment. He was young, he still had a lot of life left—how would he spend this vast future without building a home or finding a permanent shelter? Then he remembered—Bibha. Where is Bibha now? For so long, I was the one who was blocking her happiness—is she happy now? He silently blessed Bibha many times in his mind.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 34/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মাঠের মধ্যে রৌদ্রে রাখালদের বসিবার নিমিত্ত অশথ, বট, খেজুর, সুপারি প্রভৃতির এক বন আছে—যুবরাজ তাহার মধ্যে গিয়া প্রবেশ করিলেন। তখন সন্ধ্যা হইয়া আসিয়াছে। অন্ধকার করিয়াছে। যুবরাজের আজ পালাইবার কথা ছিল—সেই সংকল্প লইয়া তিনি মনে মনে আন্দোলন করিতেছিলেন। বসন্তরায় যখন শুনিবেন, উদয়াদিত্য পালাইয়া গেছেন, তখন তাঁহার কিরূপ অবস্থা হইবে—তখন তিনি হৃদয়ে আঘাত পাইয়া করুণ মুখে কেমন করিয়া বলিবেন—“অ্যাঁ। দাদা, আমার কাছ হইতে পালাইয়া গেল!” সে ছবি তিনি যেন স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন।—
</prompt>
<result>
In the middle of the field, there is a forest of Ashoka, Banyan, Date Palm, Betel Nut, etc. for the cowherds to sit in the sun—the prince entered it. By then, dusk had fallen. It was getting dark. The prince was supposed to escape today—he was mentally disturbed thinking about that decision. When BasantaRay hears that Udayaditya has escaped, what will be his condition—how will he be heartbroken and say with a sorrowful face—“Oh. Dada, he escaped from me!” He could almost see that scene clearly.—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 35/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

এমন সময়ে একজন রমণী কর্কশ কণ্ঠে বলিয়া উঠিল,—“এই যে গা, এইখানে তােমাদের যুবরাজ—এইখানে!”
</prompt>
<result>
At that moment, a woman exclaimed in a harsh voice, "Here is the tree, here is your crown prince—right here!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 36/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

দুই জন সৈন্য মশাল হাতে করিয়া যুবরাজের কাছে আসিয়া দাঁড়াইল। দেখিতে দেখিতে আরাে অনেকে আসিয়া তাঁহাকে ঘিরিয়া ফেলিল। তখন সেই রমণী তাঁহার কাছে আসিয়া কহিল, “আমাকে চিনিতে পার কি গা! একবার এইদিকে তাকাও! একবার এইদিকে তাকাও।” যুবরাজ মশালের আলােকে দেখিলেন, রুক্মিণী। সৈন্যগণ রুক্মিণীর ব্যবহার দেখিয়া তাহাকে ধমক দিয়া কহিল, “দূর হ মাগী!” সে তাহাতে কর্ণপাতও না করিয়া কহিতে লাগিল—“এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব সৈন্যদের এখানে কে আনিয়াছে? আমি আনিয়াছি। আমি তোমার লাগিয়া এত করিলাম, আর তুমি—যুবরাজ ঘৃণায় রুক্মিণীর দিকে পশ্চাৎ ফিরিয়া দাঁড়াইলে!” সৈন্যগণ রুক্মিণীকে বলপূর্ব্বক ধরিয়া তফাৎ করিয়া দিল। তখন মুক্তিয়ার খাঁ সম্মুখে আসিয়া যুবরাজকে সেলাম করিয়া দাঁড়াইল। যুবরাজ বিস্মিত হইয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, কি খবর?”
</prompt>
<result>
Two soldiers holding torches came and stood near the prince. In no time, many more came and surrounded him. Then that woman came near him and said, "Can you recognize me? Look this way once! Look this way once." The prince saw in the light of the torch, Rukmini. Seeing Rukmini's behavior, the soldiers threatened her and said, "Get away, witch!" She didn't pay any attention to that and started saying—"Who did all this? I did it. Who did all this? I did it. Who brought all these soldiers here? I brought them. I did so much for you, and you—the prince turned his back on Rukmini in disgust and stood!" The soldiers forcibly caught Rukmini and took her away. Then Muktiyar Khan came forward and stood saluting the prince. The prince said in surprise—"Muktiyar Khan, what's the news?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 37/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ বিনীতভাবে কহিল, “জনাব, আমাদের মহারাজের নিকট হইতে আদেশ লইয়া আসিতেছি!”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan humbly said, "Sir, I am coming after taking orders from our Maharaj!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 38/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ জিজ্ঞাসা করিলেন, “কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
The crown prince asked, "What is your command!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 39/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ প্রতাপাদিত্যের স্বাক্ষরিত আদেশপত্র বাহির করিয়া যুবরাজের হাতে দিল।
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan took out Pratapaditya's signed order and handed it over to the crown prince.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 40/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ পড়িয়া কহিলেন, “ইহার জন্য এত সৈন্যের প্রয়ােজন কি? আমাকে একখানা পত্র লিখিয়া আদেশ করিলেই ত আমি যাইতাম! আমি ত আপনিই যাইতেছিলাম, যাইব বলিয়াই স্থির করিয়াছি। তবে আর বিলম্বে প্রয়ােজন কি? এখনি চল। এখনি যশােহরে ফিরিয়া যাই।” মুক্তিয়ার খাঁ হাত যোড় করিয়া কহিল—“এখনি ফিরিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
The prince said after reading, "Why is there a need for so many soldiers for this? If you had written me a letter and ordered me, I would have gone! I was about to go myself, I had decided to go. Then why this delay? Let's go now. Let's return to Jashore now." Muktiyar Khan folded his hands and said, "I can't return now."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 41/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ ভীত হইয়া কহিলেন—“কেন?” মুক্তিয়ার খাঁ কহিল— “আর একটি আদেশ আছে, তাহা পালন না করিয়া যাইতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
The crown prince, frightened, asked, "Why?" Muktiyar Khan said, "There is another order, which I cannot leave without obeying."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 42/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ ভীত স্বরে কহিলেন—“কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
The crown prince said in a frightened voice, "What is your command!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 43/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“রায়গড়ের রাজার প্রতি মহারাজা প্রাণদণ্ডের আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan said, "The Maharaja has ordered the execution of the king of Raigarh."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 44/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ চমকিয়া উচ্চস্বরে কহিয়া উঠিলেন—“না, করেন নাই, মিথ্যা কথা!”
</prompt>
<result>
The crown prince exclaimed in surprise and said in a loud voice - "No, I didn't do it, it's a lie!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 45/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“আজ্ঞা যুবরাজ, মিথ্যা নহে। আমার নিকট মহারাজের স্বাক্ষরিত পত্র আছে।”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan said, "Your Highness, it is not false. I have a letter signed by the Maharaj."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 46/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ সেনাপতির হাত ধরিয়া ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার খাঁ, তুমি ভুল বুঝিয়াছ। মহারাজ আদেশ করিয়াছেন যে যদি উদয়াদিত্যকে না পাও, তাহা হইলে বসন্তরায়ের—আমি যখন আপনি ধরা দিতেছি, তখন আর কি! আমাকে এখনি লইয়া চল, এখনি লইয়া চল—আমাকে বন্দী করিয়া লইয়া চল, আর বিলম্ব করিও না!”
</prompt>
<result>
The crown prince held the Senapati's hand and said anxiously, "Muktiyar Khan, you have misunderstood. The Maharaja has ordered that if Udayaditya is not found, then Basanta Ray—since I am surrendering myself, what more! Take me away right now, take me away right now—arrest me and take me away, don't delay any further!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 47/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“যুবরাজ, আমি ভুল বুঝি নাই। মহারাজ স্পষ্ট আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan said, "Your Highness, I am not mistaken. The Maharaj has given clear orders."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 48/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ অধীর হইয়া কহিলেন—“তুমি নিশ্চয়ই ভুল বুঝিয়াছ। তাঁহার অভিপ্রায় এরূপ নহে। আচ্ছা, চল, যশােহরে চল। আমি মহারাজার সম্মুখে তােমাদের বুঝাইয়া দিব, তিনি যদি দ্বিতীয় বার আদেশ করেন, তবে আদেশ সম্পন্ন করিও!”
</prompt>
<result>
The crown prince said impatiently, "You must have misunderstood. That was not his intention. Alright, come, let's go to Jashore. I will explain to the Maharaja in front of you, if he orders a second time, then carry out the order!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 49/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার যােড়হস্তে কহিল, “যুবরাজ, মার্জ্জনা করুন, তাহা পারিব না!”
</prompt>
<result>
Muktiyar said with folded hands, "Your highness, please forgive me, I cannot do that!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 50/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজ অধিকতর অধীর হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার, মনে আছে, আমি এক কালে সিংহাসন পাইব। আমার কথা রাখ, আমাকে সন্তুষ্ট কর!”
</prompt>
<result>
The crown prince said, getting more impatient, "Muktiyar, remember, I will ascend to the throne one day. Keep your promise and satisfy me!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 51/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
The steward stood silently without replying.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 52/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যুবরাজের মুখ পাংশুবর্ণ হইয়া গেল, তাঁহার কপালে ঘর্ম্মবিন্দু দেখা দিল। তিনি সেনাপতির হাত দৃঢ়ভাবে ধরিয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, বৃদ্ধ, নিরপরাধ, পুণ্যাত্মাকে বধ করিলে নরকেও তােমার স্থান হইবে না!”
</prompt>
<result>
The crown prince's face turned pale, and beads of sweat appeared on his forehead. He held the commander's hand firmly and said, "Muktiyar Khan, killing an old, innocent, and virtuous man will not give you a place even in hell!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 53/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“মনিবের আদেশ পালন করিতে পাপ নাই।”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan said, "There is no sin in carrying out the master's orders."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 54/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য উচ্চৈঃস্বরে কহিয়া উঠিলেন “মিথ্যা কথা। যে ধর্ম্মশাস্ত্রে তাহা বলে, সে ধর্ম্মশাস্ত্র মিথ্যা। নিশ্চয় জানিও মুক্তিয়ার, পাপ আদেশ পালন করিলে পাপ।”
</prompt>
<result>
Udayaditya exclaimed in a loud voice, "Falsehood. The religious scripture that says so is false. Know for sure, Muktiyar, following a sinful order is a sin."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 55/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
The steward stood silently without replying.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 56/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য চারি দিকে চাহিয়া বলিয়া উঠিলেন, “তবে আমাকে ছাড়িয়া দাও। আমি গড়ে ফিরিয়া যাই। তােমার সৈন্যসামন্ত লইয়া সেখানে যাও—আমি তােমাকে যুদ্ধে আহ্বান করিতেছি। সেখানে রণক্ষেত্রে জয়লাভ করিয়া তার পরে তােমার আদেশ পালন করিও!”
</prompt>
<result>
Udayaditya looked around and exclaimed, "Then let me go. I will return to the fort. Take your soldiers and feudatories and go there—I challenge you to a war. Win the battle there and then carry out your orders!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 57/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল। সৈন্যগণ অধিকতর ঘেঁসিয়া আসিয়া যুবরাজকে ঘিরিল। যুবরাজ কোন উপায় না দেখিয়া সেই অন্ধকারে প্রাণপণে চীৎকার করিয়া উঠিলেন “দাদা মহাশয়, সাবধান!” বন কাঁপিয়া উঠিল—মাঠের প্রান্তে গিয়া সে সুর মিলাইয়া গেল। সৈন্যরা আসিয়া উদয়াদিত্যকে ধরিল। উদয়াদিত্য আর একবার চীৎকার করিয়া উঠিলেন—“দাদা মহাশয়, সাবধান!” একজন পথিক মাঠ দিয়া যাইতেছিল —শব্দ শুনিয়া কাছে আসিয়া কহিল “কে গাে!” উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি কহিলেন—“যাও যাও—গড়ে ছুটিয়া যাও—মহারাজকে সাবধান করিয়া দাও,” দেখিতে দেখিতে সেই পথিককে সৈন্যেরা গ্রেফ্‌তার করিল। যে কেহ সেই মাঠ দিয়া চলিয়াছিল—সৈন্যেরা অবিলম্বে তাহাকে বন্দী করিল।
</prompt>
<result>
Muktiyar stood silently. The soldiers came closer and surrounded the prince. The prince, seeing no other way, shouted loudly in the darkness, "Uncle, beware!" The forest trembled—and the sound echoed at the edge of the field. The soldiers came and caught Udayaditya. Udayaditya shouted once more—"Uncle, beware!" A traveler was walking through the field—hearing the sound, he came closer and said, "Who's there?" Udayaditya hurriedly said—"Go, go—run to the fort—warn the king," In the blink of an eye, the soldiers arrested the traveler. Whoever was walking through that field—the soldiers immediately took them prisoner.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 58/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কয়েক জন সৈন্য উদয়াদিত্যকে বন্দী করিয়া রহিল, মুক্তিয়ার খাঁ এবং অবশিষ্ট সৈন্যগণ সৈনিকের বেশ পরিত্যাগ করিয়া অস্ত্র শস্ত্র লুকাইয়া সহজ বেশে গড়ের অভিমুখে গেল। রায়গড়ের শতাধিক দ্বার ছিল, ভিন্ন ভিন্ন দ্বার দিয়া তাহারা গড়ের মধ্যে প্রবেশ করিল।
</prompt>
<result>
A few soldiers kept Udayaditya captive, while Muktiyar Khan and the remaining soldiers disguised themselves as ordinary people, hid their weapons, and headed towards the fort. Raigarh had more than a hundred gates, and they entered the fort through different gates.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 59/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন সন্ধ্যাকালে বসন্তরায় বসিয়া আহ্নিক করিতেছিলেন। ওদিকে রাজবাড়ির ঠাকুর-ঘরে সন্ধ্যাপূজার শাঁক ঘণ্টা বাজিতেছে। বৃহৎ রাজবাটিতে কোন কোলাহল নাই, চারিদিক নিস্তব্ধ। বসন্তরায়ের নিয়মানুসারে অধিকাংশ ভৃত্য সন্ধ্যাবেলায় কিছুক্ষণের জন্য ছুটি পাইয়াছে।
</prompt>
<result>
At that time, in the evening, BasantaRay was sitting and performing his daily rituals. On the other side, in the palace's prayer room, the bell for the evening prayers was ringing. There was no commotion in the vast palace; everything was quiet. According to BasantaRay's rules, most of the servants got a short break in the evening.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 60/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

আহ্নিক করিতে করিতে বসন্তরায় সহসা দেখিলেন, তাঁহার ঘরের মধ্যে মুক্তিয়ার খাঁ প্রবেশ করিল। ব্যস্তসমস্ত হইয়া বলিয়া উঠিলেন—“খাঁ সাহেব, এ ঘরে প্রবেশ করিও না। আমি এখনি আহ্নিক সারিয়া আসিতেছি
</prompt>
<result>
While performing his daily rituals, BasantaRay suddenly saw Muktiyar Khan entering his room. He became anxious and exclaimed, "Khan Saheb, don't enter this room. I'll finish my rituals and come out in a moment."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 61/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ ঘরের বাহিরে গিয়া দুয়ারের নিকট দাঁড়াইয়া রহিল। বসন্তরায় আহ্নিক সমাপন করিয়া তাড়াতাড়ি বাহিরে আসিয়া মুক্তিয়ার খাঁর গায়ে হাত দিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, ভাল আছ ত?”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan went outside the room and stood near the door. BasantaRay quickly came out after finishing his daily prayers and touched Muktiyar Khan's shoulder, asking, "Khan Saheb, are you alright?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 62/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার সেলাম করিয়া সংক্ষেপে কহিল, “হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
The steward greeted him and said briefly, "Yes, Your Highness!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 63/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন—“আহারাদি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
BasantaRay said - "Have you eaten?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 64/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা হাঁ।”
</prompt>
<result>
Muktiyar - "Yes, sir."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 65/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“আজ তবে, তোমার এখানে থাকিবার বন্দোবস্ত করিয়া দিই।”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"Then,today,Iwillmakearrangementsforyourstayhere."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 66/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার কহিল—“আজ্ঞা না, প্রয়োজন নাই। কাজ সারিয়া এখনি যাইতে হইবে!”
</prompt>
<result>
The steward said, "No need, sir. I have to leave as soon as the work is done!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 67/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“না, তা হইবে না খাঁ সাহেব, আজ তোমাদের ছাড়িব না, আজ এখানে থাকিতেই হইবে।”
</prompt>
<result>
BasantaRay—"No, that won't do Khan Saheb, I won't let you go today, you'll have to stay here today."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 68/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার—“না, মহারাজ শীঘ্রই যাইতে হইবে।”
</prompt>
<result>
Muktiyar - "No, Your Highness, you have to leave soon."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 69/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন বল দেখি? বিশেষ কাজ আছে বুঝি? প্রতাপ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
BasantaRay asked, "Why, tell me? Is there some special work? Is Pratap well?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 70/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার—“মহারাজ ভাল আছেন।”
</prompt>
<result>
Muktiyar - "Your Majesty is well."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 71/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায়—“তবে, কি তােমার কাজ, শীঘ্র বল। বিশেষ জরুরি শুনিয়া উদ্বেগ হইতেছে। প্রতাপের ত কোন বিপদ ঘটে নাই।”
</prompt>
<result>
BasantaRay - "So, what is your work, tell me quickly. I am getting worried after hearing that it is very urgent. I hope nothing bad has happened to Pratap."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 72/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা না, তাঁহার কোন বিপদ ঘটে নাই। মহারাজার একটি আদেশ পালন করিতে আসিয়াছি!”
</prompt>
<result>
Muktiyar - "No, sir, no harm has come to him. I have come to carry out an order of the Maharaja!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 73/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি জিজ্ঞাসা করিলেন,“কি আদেশ—এখনি বল!”
</prompt>
<result>
BasantaRay asked hurriedly, "What is your order—tell me now!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 74/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ এক আদেশপত্র বাহির করিয়া বসন্তরায়ের হাতে দিল। বসন্তরায় আলাের কাছে লইয়া পড়িতে লাগিলেন। ইতিমধ্যে একে একে সমুদয় সৈন্য দরজার নিকট আসিয়া ঘেরিয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan issued an order and handed it over to Basanta Ray. Basanta Ray took it near the light and started reading. In the meantime, all the soldiers gradually came near the door and stood encircling them.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 75/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

পড়া শেষ করিয়া বসন্তরায় ধীরে ধীরে মুক্তিয়ার খাঁর নিকট আসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“এ কি প্রতাপের লেখা?”
</prompt>
<result>
After finishing reading, BasantaRay slowly came near Muktiyar Khan and asked, "Is this Pratap's writing?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 76/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার কহিল, “হাঁ।”
</prompt>
<result>
The steward said, "Yes."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 77/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় আবার জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, এ কি প্রতাপের স্বহস্তে লেখা?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray asked again, "Khan Saheb, is this written by Pratap himself?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 78/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার কহিল—“হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
The steward said - "Yes, Your Highness!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 79/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

তখন বসন্তরায় কাঁদিয়া বলিয়া উঠিলেন, “খাঁ সাহেব, আমি প্রতাপকে নিজের হাতে মানুষ করিয়াছি!”
</prompt>
<result>
Then Basanta Ray started crying and said, "Khan Saheb, I raised Pratap with my own hands!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 80/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

কিছুক্ষণ চুপ করিয়া রহিলেন—অবশেষে আবার কহিলেন, “প্রতাপ যখন এতটুকু ছিল আমি তাহাকে দিনরাত কোলে করিয়া থাকিতাম—সে আমাকে এক মুহূর্ত্ত ছাড়িয়া থাকিতে চাহিত না! সেই প্রতাপ বড় হইল, তাহার বিবাহ দিয়া দিলাম, তাহাকে সিংহাসনে বসাইলাম—তাহার সন্তানদের কোলে লইলাম—সেই প্রতাপ আজ স্বহস্তে এই লেখা লিখিয়াছে খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
He remained silent for a while—finally he said again, "When Pratap was this little, I used to hold him in my lap day and night—he didn't want to leave me for a moment! That Pratap grew up, I got him married, I put him on the throne—I took his children in my lap—that Pratap has written this letter with his own hand today, Khan Saheb?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 81/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁর চোখের পাতা ভিজিয়া আসিল, সে অধোবদনে চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
Tears welled up in Muktiyar Khan's eyes, he stood there with his head bowed, silent.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 82/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন—“দাদা কোথায়? উদয় কোথায়?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray asked, "Where is Dada? Where is Uday?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 83/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল, “তিনি বন্দী হইয়াছেন—মহারাজের নিকট বিচারের নিমিত্ত প্রেরিত হইয়াছেন।”
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan said, "He has been arrested—and sent to the Maharaj for trial."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 84/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“উদয় বন্দী হইয়াছে? বন্দী হইয়াছে খাঁ সাহেব? আমি একবার তাহাকে কি দেখিতে পাইব না?”
</prompt>
<result>
Basanta Ray exclaimed, "Uday has been captured? Khan Saheb has been captured? Can I see him just once?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 85/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ যােড়হাত করিয়া কহিল —“না জনাব, হুকুম নাই!”
</prompt>
<result>
With folded hands, Muktiyar Khan said, "No sir, there is no order!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 86/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় সাশ্রুনেত্রে মুক্তিয়ার খাঁর হাত ধরিয়া কহিলেন—“একবার আমাকে দেখিতে দিবে না খাঁ সাহেব!”
</prompt>
<result>
Basanta Ray held Muktiyar Khan's hand with tearful eyes and said - "Won't you let me see her once, Khan Saheb!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 87/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার কহিল—“আমি আদেশ-পালক ভৃত্য মাত্র।”
</prompt>
<result>
The steward said, "I am just a servant who follows orders."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 88/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় গভীর নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন—“এ সংসারে কাহারাে দয়ামায়া নাই, এস সাহেব তােমার আদেশ পালন কর।”
</prompt>
<result>
BasantaRaysigheddeeplyandsaid,"Nooneinthisworldhasshownmercy,yessir,Iwillfollowyourorders."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 89/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার তখন মাটি ছুঁইয়া সেলাম করিয়া যোড়হস্তে কহিল— “মহারাজ, আমাকে মার্জ্জনা করিবেন—আমি প্রভুর আদেশ পালন করিতেছি মাত্র, আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
The steward then touched the ground with his forehead in salutation and said with folded hands, "Your Majesty, please forgive me—I am only following my master's orders, I am not at fault."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 90/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বসন্তরায় কহিলেন—“না সাহেব তােমার দোষ কি? তােমার কোন দোষ নাই। তােমাকে আর মার্জ্জনা করিব কি?” বলিয়া মুক্তিয়ার খাঁর কাছে গিয়া তাহার সহিত কোলাকুলি করিলেন—কহিলেন, “প্রতাপকে বলিও, আমি তাহাকে আশীর্ব্বাদ করিয়া মরিলাম। আর দেখ খাঁ সাহেব, আমি মরিবার সময় তােমার উপরেই উদয়ের ভার দিয়া গেলাম, সে নিরপরাধ—দেখিও অন্যায় বিচারে সে যেন আর কষ্ট না পায়।”
</prompt>
<result>
BasantaRay said—"No Sahib, what is your fault? You have no fault. Shall I forgive you again?" Saying this, he went to Muktiyar Khan and embraced him—said, "Tell Pratap, I died blessing him. And see Khan Sahib, at the time of my death, I have left Uday in your care, he is innocent—see that he does not suffer anymore due to injustice."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 91/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

বলিয়া বসন্তরায় চোখ বুজিয়া ইষ্ট-দেবতার নিকট ভূমিষ্ঠ হইয়া রহিলেন, দক্ষিণ হস্তে মালা জপিতে লাগিলেন—ও কহিলেন, “সাহেব এইবার!”
</prompt>
<result>
Saying this, Basanta Ray closed his eyes and prostrated himself before his chosen deity, and started chanting the rosary with his right hand—and said, "Saheb, now!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 92/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মুক্তিয়ার খাঁ ডাকিল, “আবদুল।” আবদুল মুক্ত তলােয়ার হস্তে আসিল। মুক্তিয়ার মুখ ফিরাইয়া সরিয়া গেল। মুহূর্ত্ত পরেই রক্তাক্ত অসি হস্তে আবদুল গৃহ হইতে বাহির হইয়া আসিল—গৃহে রক্তস্রোত বহিতে লাগিল!
</prompt>
<result>
Muktiyar Khan called out, "Abdul." Abdul came with a drawn sword in his hand. Muktiyar turned his face away and moved aside. A moment later, Abdul came out of the house with a bloodstained sword in his hand - a stream of blood began to flow in the house!
</result>
</query>
</queries>
