<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="13">
<query>
<info>[Chapter 35] 1/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

## পঞ্চত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## Chapter Thirty Five.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 2/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য ও বিভার যাত্রার উদ্যোগ হইতে লাগিল। বিভা মায়ের গলা ধরিয়া কাঁদিল। অন্তঃপুরে যে যেখানে ছিল, শ্বশুরালয়ে যাইবার আগে সকলেই বিভাকে নানা প্রকার সদুপদেশ দিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
Udayaditya and Bibha started preparing for their journey. Bibha started crying, hugging her mother. Everyone in the women's quarters, wherever they were, started giving Bibha various pieces of advice before she left for her in-laws' house.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 3/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী একবার উদয়াদিত্যকে ডাকিয়া পাঠাইলেন—কহিলেন, “বাবা, বিভাকে ত লইয়া যাইতেছে, যদি তাহারা অযত্ন করে!”
</prompt>
<result>
The queen once called Udayaditya and said, "Son, they are taking Bibha away, what if they mistreat her!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 4/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠিয়া কহিলেন, “কেন মা, তাহারা অযত্ন করিবে কেন?”
</prompt>
<result>
Udayaditya exclaimed in surprise, "Why, mother, why would they neglect her?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 5/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কহিলেন, “কি জানি তাহারা যদি বিভার উপর রাগ করিয়া থাকে!”
</prompt>
<result>
The queen said, "Who knows if they are angry with Bibha!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 6/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“না, মা, বিভা ছেলেমানুষ, বিভার উপর কি তাহারা কখন রাগ করিতে পারে?”
</prompt>
<result>
Udayaditya said - "No, mother, Bibha is a child, why would they ever get angry with Bibha?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 7/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন—“বাছা, সাবধানে লইয়া যাইও, যদি তাহারা অনাদর করে, তবে আর বিভা বাঁচিবে না!”
</prompt>
<result>
The queen said while crying, "My child, take her carefully, if they mistreat her, Bibha won't survive!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 8/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

উদয়াদিত্যের মনে একটা আশঙ্কা জাগিয়া উঠিল। বিভাকে যে শ্বশুরালয়ে অনাদর করিতে পারে, আগে তাহা তাঁহার মনেই হয় নাই। উদয়াদিত্য মনে করিয়াছিলেন, তাঁহার কর্ম্মফল সমস্তই বুঝি শেষ হইয়া গিয়াছে—দেখিলেন এখনাে শেষ হয় নাই। বিভাকে তিনি আশ্রয় করিয়াছেন, তাহার পরিণামস্বরূপে বিভার অদৃষ্টে কি আছে তা’ কে জানে!
</prompt>
<result>
A fear arose in Udayaditya's mind. It had never occurred to him before that Bibha could be disrespected in her in-laws' house. Udayaditya had thought that he had already suffered all the consequences of his actions, but he saw that it was not over yet. He had given Bibha shelter, who knows what fate awaited Bibha as a result!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 9/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

যাত্রার সময় উদয়াদিত্য ও বিভা মাকে আসিয়া প্রণাম করিলেন— পাছে যাত্রার বিঘ্ন হয়, মহিষী তখন কাঁদিলেন না, তাঁহারা চলিয়া যাইতেই তিনি ভূমে লুটাইয়া পড়িয়া কাঁদিতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য ও বিভা পিতাকে প্রণাম করিয়া আসিলেন, বাড়ির অন্যান্য গুরুজনদের প্রণাম করিলেন। উদয়াদিত্য সমরাদিত্যকে কোলে তুলিয়া লইয়া তাহাকে চুম্বন করিলেন ও আপনার মনে কহিলেন—“বৎস, যে সিংহাসনে তুমি বসিবে, সে সিংহাসনের অভিশাপ তােমাকে স্পর্শ যেন না করে!” রাজবাড়ির ভৃত্যেরা উদয়াদিত্যকে বড় ভালবাসিত, তাহারা একে একে আসিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিল, সকলে কাঁদিতে লাগিল। অবশেষে মন্দিরে গিয়া উভয়ে দেবতাকে প্রণাম করিয়া যাত্রা করিলেন।
</prompt>
<result>
At the time of departure, Udayaditya and Bibha came to pay obeisance to their mother—lest the journey be disrupted, the queen did not cry at that moment, but as soon as they left, she fell to the ground and began to cry. Udayaditya and Bibha paid obeisance to their father and other elders of the household. Udayaditya took Samaraditya in his arms, kissed him and said to himself— "Son, may the curse of the throne you will ascend not touch you!" The servants of the palace loved Udayaditya very much, they came one by one to pay obeisance to him, everyone started crying. Finally, they both went to the temple, paid obeisance to the deity and started their journey.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 10/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

শােক বিপদ অত্যাচারের রঙ্গভূমি পশ্চাতে পড়িয়া রহিল—জীবনের কারাগার পশ্চাতে পড়িয়া রহিল। উদয়াদিত্য মনে করিলেন, এ বাড়িতে এ জীবনে আর প্রবেশ করিব না। একবার পশ্চাৎ ফিরিয়া দেখিলেন। দেখিলেন রক্তপিপাসু কঠোর-হৃদয় রাজবাটি আকাশের মধ্যে মাথা তুলিয়া, দৈত্যের ন্যায় দাঁড়াইয়া আছে। পশ্চাতে ষড়যন্ত্র, যথেচ্ছাচারিতা, রক্তলালসা, দুর্ব্বলের পীড়ন, অসহায়ের অশ্রুজল পড়িয়া রহিল, সম্মুখে অনন্ত স্বাধীনতা, প্রকৃতির অকলঙ্ক সৌন্দর্য্য, হৃদয়ের স্বাভাবিক স্নেহ মমতা তাঁহাকে আলিঙ্গন করিবার জন্য দুই হাত বাড়াইয়া দিল। তখন সবে প্রভাত হইয়াছে। নদীর পূর্ব্ব পারে বনান্তের মধ্য হইতে কিরণের ছটা ঊর্দ্ধশিখা হইয়া উঠিয়াছে; গাছপালার মাথার উপরে সােনার আভা পড়িয়াছে—লােকজন জাগিয়া উঠিয়াছে, মাঝিরা আনন্দে গান গাহিতে গাহিতে পাল তুলিয়া নৌকা খুলিয়া দিয়াছে। প্রকৃতির এই বিমল, প্রশান্ত, পবিত্র প্রভাত-মুখশ্রী দেখিয়া উদয়াদিত্যের প্রাণ পাখীদের সহিত স্বাধীনতার গান গাহিয়া উঠিল। মনে মনে কহিলেন, “জন্ম জন্ম যেন প্রকৃতির এই বিমল শ্যামল ভাবের মধ্যে স্বাধীন ভাবে বিচরণ করিতে পাই, আর সরল প্রাণদের সহিত একত্রে বাস করিতে পারি।”
</prompt>
<result>
The stage of sorrow, calamity and tyranny was left behind—the prison of life was left behind. Udayaditya thought, I will never enter this house, this life again. He looked back once. He saw the bloodthirsty, hard-hearted palace standing with its head held high in the sky, like a demon. Behind were left conspiracy, tyranny, bloodlust, oppression of the weak, tears of the helpless; in front was endless freedom, the unblemished beauty of nature, the natural affection and love of the heart stretched out two hands to embrace him. It was just dawn then. From the forest on the eastern bank of the river, the glow of the rays rose like a crest; the treetops were bathed in a golden hue—people were waking up, boatmen were happily singing songs, hoisting sails and opening boats. Seeing this pure, serene, holy face of the morning, Udayaditya's soul sang the song of freedom with the birds. He said to himself, "May I roam freely in this pure, verdant mood of nature for ages, and may I live together with the simple-hearted."
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 11/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

নৌকা ছাড়িয়া দিল। মাঝিদের গান ও জলের কল্লোল শুনিতে শুনিতে উভয়ে অগ্রসর হইলেন। বিভার প্রশান্ত হৃদয়ে আনন্দের উষালােক বিরাজ করিতেছিল, তাহার মুখে চোখে অরুণের দীপ্তি। সে যেন এত দিনের পর একটা দুঃস্বপ্ন হইতে জাগিয়া উঠিয়া জগতের মুখ দেখিয়া আশ্বস্ত হইল। বিভা যাইতেছে। কাহার কাছে যাইতেছে? কে তাহাকে ডাকিতেছে? অনন্ত অচল প্রেম তাহাকে ডাকিয়াছে— বিভা ছােট পাখীটির মত ডানা ঢাকিয়া সেই কোমল প্রেমের স্তরের মধ্যে আরামে বিশ্বস্ত হৃদয়ে লুকাইয়া থাকিবে। জগতের চারিদিকে সে আজ স্নেহের সমুদ্র দেখিতে পাইতেছে। উদয়াদিত্য বিভাকে কাছে ডাকিয়া জলের কল্লোলের ন্যায় মৃদুস্বরে তাহাকে কত কি কাহিনী শুনাইতে লাগিলেন। যাহা শুনিল—বিভার তাহাই ভাল লাগিল।
</prompt>
<result>
The boat set sail. Both of them moved forward while listening to the boatmen's songs and the gurgling of water. In Bibha's tranquil heart, the dawn of joy reigned, her face and eyes shone with the brilliance of the rising sun. It was as if she had woken up from a nightmare after so many days and was relieved to see the world. Bibha is going. To whom is she going? Who is calling her? The eternal, unwavering love has called her—Bibha, like a little bird, will hide in the lap of that tender love, her wings folded, her heart filled with trust. Today, she can see an ocean of affection all around her. Udayaditya called Bibha near him and started narrating stories to her in a soft voice like the gurgling of water. Whatever she heard—Bibha liked it.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 12/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রামচন্দ্র রায়ের রাজ্যের মধ্যে নৌকা প্রবেশ করিল। চারিদিক দেখিয়া বিভার মনে এক অভূতপূর্ব্ব আনন্দের উদয় হইল। কি সুন্দর শােভা! কুটীরগুলি দেখিয়া লােকজনদের দেখিয়া বিভার মনে হইল সকলে কি সুখেই আছে! বিভার ইচ্ছা হইতে লাগিল, প্রজাদিগকে কাছে ডাকিয়া তাহাদের রাজার কথা একবার জিজ্ঞাসা করে। প্রজাদিগকে দেখিয়া তাহার মনে মনে কেমন একপ্রকার অপূর্ব্ব স্নেহের উদয় হইল। যাহাকে দেখিল, সকলকেই তাহার ভাল লাগিল। মাঝে মাঝে দুই একজন দরিদ্র দেখিতে পাইল, বিভা মনে মনে কহিল, “আহা, ইহার এমন দশা কেন? আমি অন্তঃপুরে গিয়া ইহাকে ডাকাইয়া পাঠাইব। যাহাতে ইহার দুঃখ মােচন হয়, তাহাই করিব।” সকলই তাহার আপনার বলিয়া মনে হইল। এ রাজ্যে যে দুঃখ দারিদ্র্য আছে, ইহা তাহার প্রাণে সহিল না। বিভার ইচ্ছা করিতে লাগিল, প্রজারা তাহার কাছে আসিয়া একবার তাহাকে মা বলিয়া ডাকে, তাহার কাছে নিজের নিজের দুঃখ নিবেদন করে ও সে সেই দুঃখ দূর করিয়া দেয়।
</prompt>
<result>
Ramchandra Rai's boat entered the kingdom. Looking around, Bibha felt an unprecedented joy in her heart. What a beautiful sight! Seeing the cottages and the people, Bibha felt that everyone was so happy! Bibha felt like calling the subjects near her and asking them about their king. Seeing the subjects, she felt a strange kind of affection for them in her heart. She liked everyone she saw. Occasionally, she saw one or two poor people, and Bibha thought to herself, "Alas, why is he in such a state? I will go to the inner palace and send for him. I will do whatever it takes to relieve his suffering." She felt that everyone was her own. She could not bear the poverty and suffering in this kingdom. Bibha wished that the subjects would come to her and call her mother, tell her their sorrows, and she would remove those sorrows.
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 13/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into English.

রাজধানীর নিকটবর্ত্তী গ্রামে উদয়াদিত্য নৌকা লাগাইলেন। তিনি স্থির করিয়াছেন, রাজবাটিতে তাঁহাদের আগমন-বার্ত্তা বলিয়া পাঠাইবেন ও তাহারা অভ্যর্থনা করিয়া তাঁহাদের লইয়া যাইবে। যখন নৌকা লাগাইলেন, তখন বিকাল হইয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য মনে করিলেন কাল প্রাতে লোক পাঠান যাইবে—বিভার মনের ইচ্ছা আজই সংবাদ দেওয়া হয়।
</prompt>
<result>
Udayaditya moored the boat in a village near the capital. He decided that he would send a message to the palace to inform them of their arrival and they would come to receive them and take them there. When he moored the boat, it was already evening. Udayaditya thought that he would send someone tomorrow morning—Bibha wanted to send the message today itself.
</result>
</query>
</queries>
