<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="40">
<query>
<info>[Chapter 1] 1/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

# বৌ-ঠাকুরাণীর হাট
</prompt>
<result>
# ボウ・タクラニの市場
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 2/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## প্রথম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第1章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 3/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাত্রি অনেক হইয়াছে। গ্রীষ্মকাল। বাতাস বন্ধ হইয়া গিয়াছে। গাছের পাতাটিও নড়িতেছে না। যশােহরের যুবরাজ, প্রতাপাদিত্যের জ্যেষ্ঠ পুত্র, উদয়াদিত্য তাঁহার শয়ন-গৃহের বাতায়নে বসিয়া আছেন। তাঁহার পার্শ্বে তাঁহার স্ত্রী সুরমা।
</prompt>
<result>
夜は更けていた。夏。風が止んでしまった。木の葉も動かない。ジョソールの王、プラタパディティヤの息子、ウダヤディティヤは寝室の窓辺に座っていた。彼の隣には妻のスルマがいた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 4/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা কহিলেন, “প্রিয়তম, সহ্য করিয়া থাক, ধৈর্য্য ধরিয়া থাক। এক দিন সুখের দিন আসিবে।”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「愛しい人、我慢して、辛抱強くいて。いつか幸せな日が来るわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 5/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি ত আর কোন সুখ চাই না, আমি চাই, আমি রাজপ্রাসাদে না যদি জন্মাইতাম, যুবরাজ না যদি হইতাম, যশােহর-অধিপতির ক্ষুদ্রতম তুচ্ছতম প্রজার প্রজা হইতাম, তাঁহার জ্যেষ্ঠ পুত্র, তাঁহার সিংহাসনের তাঁহার সমস্ত ধন মান যশ প্রভাব গৌরবের একমাত্র উত্তরাধিকারী না হইতাম! কি তপস্যা করিলে এ সমস্ত অতীত উল্টাইয়া যাইতে পারে।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「私はもう何の幸せも望まない。私は、王宮に生まれず、王太子にならず、ジョソールの支配者の最も取るに足らない臣民の臣民になり、彼の長男、彼の王位、彼の富、名声、権力、栄光の唯一の相続人にならなかったらよかったと思う。どのような苦行をすれば、これらすべてを過去のものにできるのだろうか。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 6/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা অতি কাতর হইয়া যুবরাজের দক্ষিণ হস্ত দুই হাতে লইয়া চাপিয়া ধরিলেন, ও তাঁহার মুখের দিকে চাহিয়া ধীরে ধীরে দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিলেন। যুবরাজের ইচ্ছা পূরাইতে প্রাণ দিতে পারেন, কিন্তু প্রাণ দিলেও এ ইচ্ছা পূরাইতে পারিবেন না, এই দুঃখ।
</prompt>
<result>
スルマは非常に悲しみ、王子の右手を両手で握りしめ、彼の顔を見てゆっくりとため息をついた。王子の望みを叶えるために命を捧げることはできるが、命を捧げてもこの望みを叶えることはできないという悲しみ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 7/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন, “সুরমা, রাজার ঘরে জন্মিয়াছি বলিয়াই সুখী হইতে পারিলাম না। রাজার ঘরে সকলে বুঝি কেবল উত্তরাধিকারী হইয়া জন্মায়, সন্তান হইয়া জন্মায় না। পিতা ছেলেবেলা হইতেই আমাকে প্রতি মুহূর্ত্তে পরখ করিয়া দেখিতেছেন, আমি তাঁহার উপার্জ্জিত যশােমান বজায় রাখিতে পারিব কি না, বংশের মুখ উজ্জ্বল করিতে পারিব কি না, রাজ্যের গুরুভার বহন করিতে পারিব কি না। আমার প্রতি কার্য্য, প্রতি অঙ্গভঙ্গী তিনি পরীক্ষার চক্ষে দেখিয়া আসিতেছেন, স্নেহের চক্ষে নহে। আত্মীয়বর্গ, মন্ত্রী, রাজসভাসদ্‌গণ, প্রজারা আমার প্রতি কথা প্রতি কাজ খুঁটিয়া খুঁটিয়া লইয়া আমার ভবিষ্যৎ গণনা করিয়া আসিতেছে। সকলেই ঘাড় নাড়িয়া কহিল—না, আমার দ্বারা এ বিপদের রাজ্য রক্ষা হইবে না। আমি নির্ব্বোধ, আমি কিছুই বুঝিতে পারি না। সকলেই আমাকে অবহেলা করিতে লাগিল, পিতা আমাকে ঘৃণা করিতে লাগিলেন। আমার আশা একেবারে পরিত্যাগ করিলেন। একবার খোঁজও লইতেন না!”
</prompt>
<result>
王子は言った、「スルマ、王家に生まれたからといって幸せになれるわけではない。王家では皆、後継者として生まれるだけで、子供として生まれない。父は私が幼い頃から、私が彼の築いた名声を維持できるか、家系の名誉を守れるか、国の重責を担えるかを、常に試している。私の行動や仕草を、愛情の目ではなく、試験の目で見ている。親戚、大臣、宮廷の人々、国民は、私の言葉や行動を逐一チェックして、私の将来を予測している。皆、首を横に振って言う——いや、この国の危機を救うことはできない。私は愚かで、何も理解できない。皆が私を軽蔑し始め、父は私を憎み始めた。私の希望は完全に打ち砕かれた。一度も気にかけてくれなかった！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 8/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমার চখে জল আসিল। সে কহিল “আ—হা! কেমন করিয়া পারিত!” তাহার দুঃখ হইল, তাহার রাগ হইল, সে কহিল “তােমাকে যাহারা নির্ব্বোধ মনে করিত তাহারাই নির্ব্বোধ!”
</prompt>
<result>
スルマの目に涙が浮かんだ。彼女は言った。「ああ！どうしてできるの！」彼女は悲しみ、怒り、「あなたを愚か者だと思っていた人たちは、自分たちが愚か者なのよ！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 9/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য ঈষৎ হাসিলেন, সুরমার চিবুক ধরিয়া তাহার রােষে আরক্তিম মুখ খানি নাড়িয়া দিলেন। মুহূর্ত্তের মধ্যে গম্ভীর হইয়া কহিলেন—
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは少し微笑み、スルマの顎を掴んで、怒りで真っ赤になった彼女の顔を揺さぶった。そして、すぐに真面目な顔つきになって言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 10/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“না সুরমা, সত্য সত্যই আমার রাজ্যশাসনের বুদ্ধি নাই। তাহার, যথেষ্ট পরীক্ষা হইয়া গেছে। আমার যখন ষোল বৎসর বয়স, তখন মহারাজ কাজ শিখাইবার জন্য হােসেনখালী পরগণার ভার আমার হাতে সমর্পণ করেন। ছয় মাসের মধ্যেই বিষম বিশৃঙ্খলা ঘটিতে লাগিল। খাজনা কমিয়া গেল, প্রজারা আশীর্ব্বাদ করিতে লাগিল; কর্ম্মচারীরা আমার বিরুদ্ধে রাজার নিকটে অভিযােগ করিতে লাগিল। রাজসভার সকলেরই মত হইল, যুবরাজ প্রজাদের যখন অত প্রিয়পাত্র হইয়া পড়িয়াছেন, তখনি বুঝা যাইতেছে উহার দ্বারা রাজ্যশাসন কখনো ঘটিতে পারিবে না। সেই অবধি মহারাজ আমার পানে আর বড় একটা তাকাইতেন না। বলিতেন—ও কুলাঙ্গার ঠিক রায়গড়ের খুড়া বসন্তরায়ের মত হইবে, সেতার বাজাইয়া নাচিয়া বেড়াইবে ও রাজ্য অধঃপাতে দিবে।”
</prompt>
<result>
「いや、スルマ、本当に私は国を治める才覚がない。それは十分に試されたことだ。私が16歳の時、父王は私に統治の仕方を教えるために、ホセーンカーリー地方の統治を任せた。6か月も経たないうちに、ひどい混乱が起きた。税収は減り、民衆は私を呪い、役人たちは私を非難して王様に訴えた。宮廷の全員が、王太子は民衆にこれほど愛されているのだから、国を治めることはできないだろうと考えた。それ以来、父王は私をあまり信用しなくなった。彼はこう言った。「あいつは叔父のバスンタライのように、怠け者で、シタールを弾いて踊り、国を滅ぼすだろう」と。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 11/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা আবার কহিলেন, “প্রিয়তম, সহ্য করিয়া থাক, ধৈর্য্য ধরিয়া থাক। হাজার হউন, পিতা ত বটেন। আজ কাল রাজ্য-উপার্জ্জন, রাজ্য-বৃদ্ধির একমাত্র দুরাশায় তাঁহার সমস্ত হৃদয় পূর্ণ রহিয়াছে, সেখানে, স্নেহের ঠাঁই নাই। যতই তাঁহার আশা পূর্ণ হইতে থাকিবে, ততই তাঁহার স্নেহের রাজ্য বাড়িতে থাকিবে।”
</prompt>
<result>
スルマは再び言った。「愛しい人、我慢して、辛抱強くいて。どんなことがあっても、父上は父上です。今は国を手に入れ、国を大きくするという野望だけで、彼の心は満たされていて、愛情の入る余地はありません。彼の望みが叶うにつれて、彼の愛情は家庭に注がれるでしょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 12/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন “সুরমা, তােমার বুদ্ধি তীক্ষ্ণ, দুরদর্শী, কিন্তু এইবারে তুমি ভুল বুঝিয়াছ। একত, আশার শেষ নাই; দ্বিতীয়তঃ, পিতার রাজ্যের সীমা যতই বাড়িতে থাকিবে, রাজ্য যতই লাভ করিতে থাকিবেন, ততই তাহা হারাইবার ভয় তাঁহার মনে বাড়িতে থাকিবে; রাজ-কার্য্য যতই গুরুতর হইয়া উঠিবে, ততই আমাকে তাহার অনুপযুক্ত মনে করিবেন।”
</prompt>
<result>
王子は言った。「スルマ、あなたの知恵は鋭く、先見の明があるが、今回は勘違いしている。第一に、希望は決して絶えることはない。第二に、父の国の領土がどれだけ広がっても、国がどれだけ利益を得ても、それを失う恐怖は彼の心の中で増大するだろう。国の仕事が重要になればなるほど、彼は私を不適格だと考えるだろう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 13/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা ভুল বুঝে নাই, ভুল বিশ্বাস করিল মাত্র; বিশ্বাস বুদ্ধিকেও লঙ্ঘন করে। সে একমনে আশা করিত, এই রূপই যেন হয়।
</prompt>
<result>
スルマは誤解したわけではない、ただ誤った信念を抱いただけだ。信念は知性をも凌駕する。彼女は一心に、このようになることを願っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 14/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“চারিদিকে কোথাও বা কৃপাদৃষ্টি কোথাও বা অবহেলা সহ্য করিতে না পারিয়া আমি মাঝে মাঝে পালাইয়া রায়গড়ে দাদা মহাশয়ের কাছে যাইতাম! পিতা বড় একটা খোঁজ লইতেন না। আঃ, সে কি পরিবর্ত্তন। সেখানে গাছ পালা দেখিতে পাইতাম, গ্রামবাসীদের কুটিরে যাইতে পাইতাম, দিবানিশি রাজবেশ পরিয়া থাকিতে হইত না। তাহা ছাড়া জান ত, যেখানে দাদামহাশয় থাকেন, তাহার ত্রিসীমায় বিষাদ ভাবনা বা কঠোর, গাম্ভীর্য্য তিষ্ঠিতে পারে না। গাহিয়া বাজাইয়া, আমােদ করিয়া চারিদিক পূর্ণ করিয়া রাখেন। চারিদিকে উল্লাস, সদ্ভাব, সেই খানে গেলেই আমি ভুলিয়া যাইতাম যে, আমি যশােহরের যুবরাজ। সে কি আরামের ভুল! অবশেষে আমার বয়স যখন ১৮ বৎসর, একদিন রায়গড়ে বসন্তের বাতাস বহিতেছিল, চারিদিকে সবুজ কুঞ্জবন ও সেই বসন্তে আমি রুক্মিণীকে দেখিলাম।”
</prompt>
<result>
「四方八方、慈悲深い視線や軽蔑に耐えられず、私は時々逃げ出してライガルにある祖父のところに行っていました。父はあまり気にしませんでした。ああ、なんて変化でしょう。そこでは木々や草花を見ることができ、村人の家に立ち寄ることができ、昼も夜も王様の服を着ている必要はありませんでした。それに、祖父がいるところには、悲しみや悩み、厳格さや真面目さは存在できません。歌ったり、楽器を演奏したり、楽しんだりして、四方八方を満たしています。四方八方に歓喜と善意があり、そこに行くと、自分がジョソールの王太子であることを忘れていました。なんて安らかな忘れ方でしょう。ついに私が18歳の時、ある日ライガルに春の風が吹き、四方八方が緑の茂みとなり、その春に私はルクミニーを見ました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 15/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা বলিয়া উঠিল “ও কথা অনেক বার শুনিয়াছি!”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「その話は何度も聞いたわ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 16/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য, “আর একবার শুন। মাঝে মাঝে এক একটা কথা প্রাণের মধ্যে দংশন করিতে থাকে, সে কথাগুলা যদি বাহির করিয়া না দিই, তবে আর বাঁচিব কি করিয়া। সেই কথাটা তােমার কাছে এখনাে বলিতে লজ্জা করে, কষ্ট হয়, তাই বারবার করিয়া বলি, যে দিন আর লজ্জা করিবে না, কষ্ট হইবে না, সে দিন বুঝিব আমার প্রায়শ্চিত্ত শেষ হইল, সে দিন আর বলিব না।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤ「もう一度聞いてくれ。時々、ある言葉が心に突き刺さる。その言葉を吐き出さなければ、もう生きていけない。その言葉は君に言うのもまだ恥ずかしくて、苦しい。だから何度も言うんだ。もう恥ずかしくなくなって、苦しくなくなったら、償いが終わったと分かるだろう。その日になったらもう言わない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 17/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা, “কিসের প্রায়শ্চিত্ত প্রিয়তম? তুমি যদি পাপ করিয়া থাক ত সে পাপের দোষ, তােমার দোষ নহে। আমি। তােমাকে জানি না? অন্তর্যামী কি তােমার মন দেখিতে পান না?”
</prompt>
<result>
スルマ「償いは何のため、最愛の人？あなたが罪を犯したとしても、その罪の責任はあなたではなく、私にあります。私はあなたを知らないでしょうか？宇宙の支配者はあなたの心を見ることができないでしょうか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 18/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বলিতে লাগিলেন, “রুক্মিণীর বয়স আমার অপেক্ষা তিন বৎসরের বড়। সে একাকিনী বিধবা। দাদা মহাশয়ের অনুগ্রহে সে রায়গড়ে বাস করিতে পাইত। মনে নাই, সে আমাকে কি কৌশলে প্রথমে আকর্ষণ করিয়া লইয়া গেল। তখন আমার মনের মধ্যে মধ্যাহ্নের কিরণ জ্বলিতেছিল। এত প্রখর আলো যে, কিছুই ভাল করিয়া দেখিতে পাইতেছিলাম না, চারিদিকে জগৎ জ্যোতির্ম্ময় বাষ্পে আবৃত। সমস্ত রক্ত যেন মাথায় উঠিতেছিল; কিছুই আশ্চর্য্য, কিছুই অসম্ভব মনে হইত না; পথ, বিপথ, দিক্ বিদিক্‌ সমস্ত এক আকার ধারণ করিয়াছিল ইহার পুর্ব্বেও আমার এমন কখন হয় নাই, ইহার পরেও আমার এমন কখন হয় নাই। জগদীশ্বর জানেন, তাঁহার কি উদ্দেশ্য সাধন করিতে এই ক্ষুদ্র দুর্ব্বল বুদ্ধিহীন হৃদয়ের বিরুদ্ধে এক দিনের জন্য সমস্ত জগৎকে যেন উত্তেজিত করিয়া দিয়াছিলেন, বিশ্বচরাচর যেন একতন্ত্র হইয়া আমার এই ক্ষুদ্র হৃদয়টিকে মুহূর্ত্তে বিপথে লইয়া গেল। মুহূর্ত্তমাত্র— আর অধিক নয় সমস্ত বহির্জগতের মুহূর্ত্তস্থায়ী এক নিদারুণ আঘাত, আর মুহূর্ত্তের মধ্যে একটি ক্ষীণ হৃদয়ের মূল বিদীর্ণ হইয়া গেল, বিদ্যুদ্বেগে সে ধূলিকে আলিঙ্গন করিয়া পড়িল। তাহার পরে যখন উঠিল তখন ধূলিধূসরিত, ম্লান, সে ধূলি আর মুছিল না, সে মলিনতার চিহ্ন আর উঠিল না। আমি কি করিয়াছিলাম, বিধাতা, যে পাপে এক মুহূর্ত্তের মধ্যে আমার জীবনের সমস্ত শুভ্রকে কালি করিলে? দিনকে রাত্রি করিলে? আমার হৃদয়ের পুষ্প-বনে মালতী ও জুঁই ফুলের মুখ গুলিও যেন লজ্জায় কালাে হইয়া গেল!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは話し始めた。「ルクミニーは私より3歳年上だ。彼女は孤独な未亡人だ。大叔父の好意で、彼女はライガルに住むことができた。彼女が最初に私をどのようにして巧みに誘惑したのか覚えていない。そのとき私の心の中では正午の太陽が輝いていた。あまりにもまぶしい光で、何もよく見えなかった。周囲の世界は光り輝く蒸気に覆われていた。血がすべて頭部に上っているようだった。何も不思議なことではなく、何も不可能なこととは思えなかった。道、脇道、方向、すべてが同じように見えた。それ以前にも、それ以後にも、私はそのようなことはなかった。神のみぞ知る、神は何を目的として、この小さな弱く愚かな心を相手に、一日中世界中を興奮させ、宇宙が一つになって私の小さな心を一瞬のうちに誤った道に導いたのか。一瞬だけだ。それ以上ではない。外の世界からの一瞬の恐ろしい衝撃、そして一瞬のうちに、か弱い心の根元が引き裂かれ、稲妻のように埃を抱きしめて倒れた。その後、立ち上がったときには、埃まみれで、色あせていた。埃は二度と拭き取られず、汚れの跡は二度と消えなかった。私は何をしたのか、創造主よ。一瞬のうちに人生のすべてを白から黒に変えてしまった罪とは何なのか？昼を夜に変えてしまった罪とは？私の心の花畑で、マルティとジャスミンの花が恥じて黒くなったようだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 19/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বলিতে বলিতে উদয়াদিত্যের গৌরবর্ণ মুখ রক্তবর্ণ হইয়া উঠিল, আয়ত নেত্র অধিকতর বিস্ফারিত হইয়া উঠিল, মাথা হইতে পা পর্য্যন্ত একটি বিদ্যুৎশিখা কাঁপিয়া উঠিল। সুরমা হর্ষে, গর্ব্বে, কষ্টে কহিল “আমার মাথা খাও, ওকথা থাক্।”
</prompt>
<result>
そう言いながら、ウダヤディティヤの白い顔は血のように赤くなり、大きな目はさらに大きく見開き、頭からつま先まで稲妻が走った。スルマは喜び、誇り、苦しみを込めて言った。「私の首を切っても、その話はしないでください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 20/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য, “ধীরে ধীরে যখন রক্ত শীতল হইয়া গেল সকলি যখন যথাযথ পরিমাণে দেখিতে পাইলাম; যখন জগৎকে উষ্ণ, ঘূর্ণিত মস্তিষ্ক, রক্ত-নয়ন মাতালের কুজ্বাটিকাময় ঘূর্ণমান স্বপ্নদৃশ্য বলিয়া মনে না হইয়া প্রকৃত কার্য্যক্ষেত্র বলিয়া মনে হইল, তখন মনের কি অবস্থা। কোথা হইতে কোথায় পতন! শত সহস্র লক্ষ ক্রোশ পাতালের গহ্বরে, অন্ধ অন্ধতর অন্ধতম রজনীর মধ্যে একেবারে পলক না ফেলিতে পড়িয়া গেলাম। দাদামহাশয় স্নেহভরে ডাকিয়া লইয়া গেলেন; তাঁহার কাছে মুখ দেখাইলাম কি বলিয়া? কিন্তু সেই অবধি আমাকে রায়গড় ছাড়িতে হইল। দাদামহাশয় আমাকে না দেখিলে থাকিতে পারেন না। আমাকে ডাকিয়া পাঠাইতেন। আমার এমনি ভয় করিত যে, আমি কোন মতেই যাইতে পারিতাম না। তিনি স্বয়ং আমাকে ও ভগিনী বিভাকে দেখিতে আসিতেন। অভিমান নাই, কিছুই নাই। জিজ্ঞাসাও করিতেন না, কেন যাই নাই। আমাদের দেখিতেন, আমােদ উল্লাস করিতেন ও চলিয়া যাইতেন।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤ「だんだんと血が冷めてきて、すべてをありのままに見ることができるようになったとき、世界が熱く、ぐるぐると回る頭、血走った目を持つ酔っ払いの夢のような光景ではなく、現実の活動の場であるように思えたとき、心の状態はどうだったか。どこからどこへ落ちたのか。何百万キロもの奈落の底、暗闇、さらに暗闇の闇の中へ、瞬きもせずに落ちていった。大叔父が愛情を込めて呼び寄せ、連れて行った。彼に顔を合わせて何と言えばいいのか。しかし、それ以来、ライガルを離れなければならなくなった。大叔父は私を見ないと落ち着かない。私を呼び寄せた。私はとても怖くて、どうしても行けなかった。彼は自ら私と妹のビバに会いに行った。恨みはないし、何もない。なぜ行かなかったのかと尋ねることもなかった。私たちを見て、楽しんで、去っていった。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 21/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য ঈষৎ হাস্য করিয়া অতিশয় মৃদু কোমল প্রেমে তাঁহার বড় বড় চোখ দুটি প্লাবিত করিয়া সুরমার মুখের দিকে চাহিলেন। সুরমা বুঝিল, এইবার কি কথা আসিতেছে। মুখ নত হইয়া আসিল; ঈষৎ চঞ্চল হইয়া পড়িল। যুবরাজ দুই হস্তে তাহার দুই কপােল ধরিয়া নত মুখ খানি তুলিয়া ধরিলেন; অধিকতর নিকটে গিয়া বসিলেন; মুখখানি নিজের স্কন্ধে ধীরে ধীরে রাখিলেন। কটিদেশ বামহস্তে বেষ্টন করিয়া ধরিলেন ও গভীর প্রশান্ত প্রেমে তাহার কপােল চুম্বন করিয়া বলিলেন—
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは少し微笑んで、とても優しく穏やかな愛情で大きな目を潤ませながら、スルマの顔を見た。スルマは、今何かを言おうとしていることを理解した。顔を伏せて、少し落ち着かなくなった。王子は両手で彼女の両方の頬を掴み、伏せた顔を上げて、さらに近くに座った。彼女の顔をゆっくりと自分の肩に置いた。左手を腰に回し、深い穏やかな愛情で彼女の頬にキスをして言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 22/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“তারপর কি হইল, সুরমা, বল দেখি? এই বুদ্ধিতে দীপ্যমান, স্নেহ প্রেমে কোমল, হাস্যে উজ্জ্বল ও প্রশান্ত ভাবে বিমল মুখখানি কোথা হইতে উদয় হইল? আমার সে গভীর অন্ধকার ভাঙিবে আশা ছিল কি? তুমি আমার ঊষা, আমার আলো, আমার আশা, কি মায়ামন্ত্রে সে আঁধার দূর করিলে?” যুবরাজ বারবার সুরমার মুখচুম্বন করিলেন। সুরমা কিছুই কথা কহিল না, আনন্দে তাহার চোখ জলে পূরিয়া আসিল; যুবরাজ কহিলেন,—
</prompt>
<result>
「その後どうなったの、スルマ、話してみて。この知性で輝き、愛情と優しさに満ち、笑顔が明るく穏やかな、清らかな顔はどこから現れたのか？私の深い闇が晴れることを期待していたのか？あなたは私の夜明け、私の光、私の希望、どんな魔法でその闇を払ったのか？」王子は何度もスルマの頬にキスをした。スルマは何も言わず、喜びのあまり目が涙でいっぱいになった。王子は言った、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 23/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“এতদিনের পরে আমি যথার্থ আশ্রয় পাইলাম। তােমার কাছে প্রথম শুনিলাম যে আমি নির্ব্বোধ নই, তাহাই বিশ্বাস করিলাম, তাহাই বুঝিতে পারিলাম। তােমারি কাছে শিখিলাম বুদ্ধি অন্ধকারময় ক্ষুদ্র গলির মত বাঁকাচোরা উচুনিচু নহে, রাজপথের ন্যায় সরল সমতল, প্রশস্ত। পূর্ব্বে আমি আপনাকে ঘৃণা করিতাম, আপনাকে অবহেলা করিতাম। কোন কাজ করিতে সাহস করিতাম না। মন যদি বলিত, ইহাই ঠিক, আত্ম-সংশয়ী সংস্কার বলিত, উহা ঠিক না হইতেও পারে। যে যেরূপ ব্যবহার করিত তাহাই সহিয়া থাকিতাম, নিজে কিছু ভাবিতে চেষ্টা করিতাম না। এতদিনের পরে আমার মনে হইল, আমি কিছু, আমি কেহ। এতদিন আমি অগোচর ছিলাম, তুমি আমাকে বাহির করিয়াছ, সুরমা, তুমি আমাকে আবিষ্কার করিয়াছ, এখন আমার মন যাহা ভাল বলে, তৎক্ষণাৎ তাহা আমি সাধন করিতে চাই। তােমার উপর আমার এমন বিশ্বাস আছে যে, তুমি যখন আমাকে বিশ্বাস কর, তখন আমিও আমাকে নির্ভয়ে বিশ্বাস করিতে পারি। ওই সুকুমার শরীরে এত বল কোথায় ছিল যাহাতে আমাকেও তুমি বলীয়ান্ করিয়া তুলিয়াছ?”
</prompt>
<result>
「こんなに長い間、私は本当の居場所を見つけられずにいました。あなたが初めて、私が愚かではないと言ってくれたので、私はそれを信じることができました。そして、理解することができました。あなたから、知恵とは暗くて狭い路地のように曲がりくねっていて、高低差があるものではなく、王道のようにまっすぐで平坦で、広いものだと学びました。以前は、私はあなたを憎んでいて、軽蔑していました。何も行動を起こす勇気がありませんでした。心が「これが正しい」と言っても、懐疑的な固定観念が「それは正しくないかもしれない」と言っていました。誰に何をされても耐えていて、自分で何かを考えようとはしませんでした。こんなに長い間、私は自分が何かであり、誰かであると感じていました。私はずっと目立たない存在でしたが、あなたは私を連れ出してくれました。スルマ、あなたは私を発見してくれたのです。今は、私の心が良いと思うことは、すぐに実行したいと思っています。私はあなたをとても信頼しているので、あなたが私を信じてくれるとき、私も自分を恐れることなく信じることができます。その華奢な身体には、私を強くしてくれたほどの力がどこにあったのでしょうか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 24/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিন্তু অপরিসীম নির্ভরের ভাবে সুরমা স্বামীর বক্ষ বেষ্টন করিয়া ধরিল। কি সম্পূর্ণ আত্ম-বিসর্জ্জী দৃষ্টিতে তাঁহার মুখের দিকে চাহিয়া রহিল! তাহার চোখ কহিল “আমার আর কিছুই নাই কেবল তুমি আছ, তাই আমার সব আছে!”
</prompt>
<result>
しかし、無限の信頼の気持ちでスルマは夫の胸を包み込んだ。なんと完全に自己を委ねるような視線で彼の顔を見つめていることか！彼女の目は「私には何もないけれど、あなたがいるから、私にはすべてがある！」と言っている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 25/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বাল্যকাল হইতে উদয়াদিত্য আত্মীয় স্বজনের উপেক্ষা সহিয়া আসিতেছেন, মাঝে মাঝে এক এক দিন নিস্তব্ধ গভীর রাত্রে সুরমার নিকট সেই শতবার কথিত পুরাণাে জীবনকাহিনী খণ্ডে খণ্ডে সোপানে সােপানে আলোচনা করিতে তাঁহার বড় ভাল লাগে।
</prompt>
<result>
幼い頃からウダヤディティヤは親族の無視に耐えてきた。時々、静かで深い夜に、スルマに何度も語った古い人生の物語を、少しずつ、段階的に話し合うのがとても好きだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 26/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “এমন করিয়া আর কত দিন চলিবে সুরমা? এদিকে রাজসভায় সভাসদ্‌গণ কেমন এক প্রকার কৃপাদৃষ্টিতে আমার প্রতি চায়, ওদিকে অন্তঃপুরে মা তােমাকে লাঞ্ছনা করিতেছেন; দাস দাসীরা পর্য্যন্ত তােমাকে তেমন মানে না। আমি কাহাকেও ভাল করিয়া কিছু বলিতে পারি না, চুপ করিয়া থাকি, সহ্য করিয়া যাই। তােমার তেজস্বী স্বভাব, কিন্তু তুমিও নীরবে সহিয়া যাও। যখন তােমাকে সুখী করিতে পারিলাম না, আমা হইতে তােমাকে কেবল অপমান আর কষ্টই সহ্য করিতে হইল, তখন আমাদের এ বিবাহ না হইলেই ভাল ছিল।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「スルマ、いつまでこんな風に続くのか？一方では宮廷で議員たちが私を哀れむような目で見ているし、もう一方では宮殿で母上があなたを侮辱している。召使いたちでさえあなたを敬っていない。私は誰にも何も言えず、黙って耐えている。あなたは気性が激しいのに、あなたも黙って耐えている。私はあなたを幸せにできず、私からあなたに与えられるのは侮辱と苦しみだけだ。だったら、私たちが結婚しなければよかったのに。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 27/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা,—“সে কি কথা নাথ? এই সময়েই ত সুরমাকে আবশ্যক। সুখের সময় আমি তোমার কি করিতে পারিতাম? সুখের সময় সুরমা বিলাসের দ্রব্য, খেলিবার জিনিষ। সকল দুঃখ অতিক্রম করিয়া আমার মনে এই সুখ জাগিতেছে যে, আমি তােমার কাজে লাগিতেছি, তােমার জন্য দুঃখ সহিতে যে অতুল আনন্দ আছে, সেই আনন্দ উপভােগ করিতেছি। কেবল দুঃখ এই, তােমার সমুদয় কষ্ট কেন আমি বহন করিতে পারিলাম না?”
</prompt>
<result>
スルマ「そんなこと言わないでください。今はスルマが必要な時です。幸せな時は私が何ができるでしょうか？幸せな時はスルマは贅沢品、遊び道具です。すべての苦しみを乗り越えて、私はあなたの役に立っている、あなたの苦しみを一緒に背負っている、その計り知れない喜びを味わっている、という幸せが私の心に生まれてきました。ただ一つ残念なのは、あなたの苦しみをすべて私が背負えなかったことです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 28/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া কহিলেন, “আমি নিজের জন্য তেমন ভাবি না। সকলি সহিয়া গিয়াছে। কিন্তু আমার জন্য তুমি কেন অপমান সহ্য করিবে? তুমি যথার্থ স্ত্রীর মত আমার দুঃখের সময় সান্ত্বনা দিয়াছ, শ্রান্তির সময় বিশ্রাম দিয়াছ, কিন্তু আমি স্বামীর মত তােমাকে অপমান হইতে লজ্জা হইতে রক্ষা করিতে পারিলাম না। তােমার পিতা শ্রীপুর-রাজ আমার পিতাকে প্রধান বলিয়া না মানাতে, আপনাকে যশােহরছত্রের অধীন বলিয়া স্বীকার না করাতে, পিতা তােমার প্রতি অবহেলা দেখাইয়া নিজের প্রধানত্ব বজায় রাখিতে চান। তােমাকে কেহ অপমান করিলে তিনি কানেই আনেন না। তিনি মনে করেন, তােমাকে যে পুত্রবধু করিয়াছেন, ইহাই তােমার পক্ষে যথেষ্ট। এক একবার মনে হয়, আর পারিয়া উঠি না, সমস্ত পরিত্যাগ করিয়া তােমাকে লইয়া চলিয়া যাই। এত দিনে হয় ত যাইতাম, তুমি কেবল আমাকে ধরিয়া রাখিয়াছ।”
</prompt>
<result>
王子はしばらくの間沈黙した後、こう言った。「私は自分のことはそれほど気にしていません。すべて耐えてきました。しかし、私のために、なぜあなたは侮辱に耐えなければならないのですか？あなたは真の妻のように、私の悲しみの時には慰め、疲れ果てた時には休ませてくれましたが、私は夫として、あなたを侮辱や恥辱から守ることができませんでした。あなたの父であるシュリプール王は、私の父を主君として認めず、自分をジョソール傘下であると認めないので、父はあなたを軽蔑して、自分の主権を維持しようとしています。誰かがあなたを侮辱しても、彼は耳を貸しません。彼は、あなたを嫁にしたことは、あなたにとって十分なことだと考えています。時々、もう耐えられない、すべてを捨ててあなたを連れて行ってしまうと思うことがあります。もうずっと前にそうしていたでしょうが、あなたはただ私を引き止めてくれました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 29/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাত্রি গভীর হইল। অনেকগুলি সন্ধ্যার তারা অস্ত গেল, অনেকগুলি গভীর রাত্রের তারা উদিত হইল। প্রাকারতোরণস্থিত প্রহরীদের পদশব্দ দূর হইতে শুনা যাইতেছে। সমুদয় জগৎ সুষুপ্ত। নগরের সমুদয় প্রদীপ নিবিয়া গিয়াছে; গৃহদ্বার রুদ্ধ; দৈবাৎ দুএকটা শৃগাল ছাড়া একটি জনপ্রাণীও নাই। উদয়াদিত্যের শয়নকক্ষের দ্বার রুদ্ধ ছিল। সহসা বাহির হইতে কে দুয়ারে আঘাত করিতে লাগিল। শশব্যস্ত যুবরাজ দুয়ার খুলিয়া দিলেন। “কেন? বিভা? কি হইয়াছে? এত রাত্রে এখানে আসিয়াছ কেন?”
</prompt>
<result>
夜が更けた。夕方の星がいくつか沈み、深夜の星がいくつか昇った。城門の警備員の足音が遠くから聞こえてくる。世界中が眠りについた。街の灯りはすべて消え、家々は閉ざされ、神様のおかげで一匹か二匹のジャッカル以外は誰もいない。ウダヤディティヤの寝室のドアは閉まっていた。突然、外から誰かがドアをノックし始めた。慌てた王子はドアを開けた。「なぜ？ビバ？何が起こったの？こんな夜中にここに来たのはなぜ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 30/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পাঠকেরা পূর্ব্বেই অবগত হইয়াছেন বিভা উদয়াদিত্যের ভগিনী। বিভা কহিল—“এতক্ষণে বুঝি সর্ব্বনাশ হইল!” সুরমা ও উদয়াদিত্য এক সঙ্গে জিজ্ঞাসা করিয়া উঠিলেন, “কেন, কি হইয়াছে?” বিভা ভয়কম্পিত স্বরে চুপি চুপি কি কহিল। বলিতে বলিতে আর থাকিতে পারিল না, কাঁদিয়া উঠিল, কহিল—“দাদা কি হবে?”
</prompt>
<result>
読者はすでにビバがウダヤディティヤの妹であることを知っている。ビバは言った。「もう終わりだ！」スルマとウダヤディティヤは同時に「どうしたの？」と尋ねた。ビバは震える声で何かを囁いた。言いながらもう我慢できなくなり、泣きながら「兄さん、どうするの？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 31/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন “আমি তবে চলিলাম!” বিভা বলিয়া উঠিল “না না তুমি যাইও না।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「では、私は行きます！」ビバは叫んだ。「いいえ、行かないでください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 32/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য। “কেন বিভা?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤ「なぜビバ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 33/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা। “পিতা যদি জানিতে পারেন? তােমার উপরে যদি রাগ করেন?”
</prompt>
<result>
ビバ。「父上が知ったら？あなたに怒ったら？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 34/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা কহিল, “ছিঃ বিভা; এখন কি তাহা ভাবিবার সময়?”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「ちぇ、ビバ。今そんなことを考える時か？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 35/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বস্ত্রাদি পরিয়া কটিবন্ধে তরবারি বাঁধিয়া প্রস্থানের উদ্যোগ করিলেন। বিভা তাঁহার হাত ধরিয়া কহিল “দাদা তুমি যাইও না, তুমি লােক পাঠাইয়া দাও, আমার বড় ভয় করিতেছে।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは衣服を身につけ、腰に刀を差して出発の準備をした。ビバは彼の腕を掴んで言った。「兄さん、行かないで。人を遣わして。とても怖いです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 36/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“বিভা এখন বাধা দিস্‌নে; আর সময় নাই।” এই কথা বলিয়া তৎক্ষণাৎ বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「ビバは今邪魔をしないだろう。もう時間がない。」そう言ってすぐに外に出て行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 37/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা সুরমার হাত ধরিয়া কহিল “কি হবে ভাই? বাবা যদি টের পান?”
</prompt>
<result>
ビバはスルマの手を握って「どうしましょう？お父様が知ったら？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 38/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা কহিল “আর কি হবে? স্নেহের বােধ করি আর কিছু অবশিষ্ট নাই। যেটুকু আছে সেটুকু গেলেও বড় একটা ক্ষতি হইবে না।”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「もうどうでもいいわ。愛情なんてもう何も残っていない。残っているとしても、なくなっても大した損失じゃないわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 39/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল “না ভাই, আমার বড় ভয় করিতেছে। পিতা যদি কোন প্রকার হানি করেন। যদি দণ্ড দেন?”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「いいえ、兄さん、私はとても怖いです。もし父が何らかの危害を加えたら。もし罰を与えたら？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 40/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া কহিল —“আমার বিশ্বাস—সংসারে যাহার কেহই সহায় নাই, নারায়ণ তাহার অধিক সহায়। হে প্রভু, তোমার নামে কলঙ্ক না হয় যেন! এ বিশ্বাস আমার ভাঙিও না!”
</prompt>
<result>
スルマはため息をつきながら言った。「私は信じています。この世で誰も助けてくれる人がいない人の最大の助け手はナラヤナです。主よ、あなたの名に傷がつかないようにしてください。どうかこの私の信仰を打ち砕かないでください。」
</result>
</query>
</queries>
