<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="47">
<query>
<info>[Chapter 7] 1/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## সপ্তম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第7章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 2/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

চন্দ্রদ্বীপের রাজা রামচন্দ্র রায় তাঁহার রাজ-কক্ষে বসিয়া আছেন। ঘরটি অষ্টকোণ। কড়ি হইতে কাপড়ে মােড়া ঝাড় ঝুলিতেছে। দেয়ালের কুলঙ্গির মধ্যে একটাতে গণেশের ও বাকিগুলিতে শ্রীকৃষ্ণের নানা অবস্থার নানা প্রতিমূর্ত্তি স্থাপিত। সেগুলি বিখ্যাত কারিকর বটকৃষ্ণ কুম্ভকারের স্বহস্তে গঠিত। চারিদিকে চাদর পড়িয়াছে, মধ্যস্থলে জরিখচিত মছলন্দের গদি, তাহার উপর একটি রাজা ও একটা তাকিয়া। তাহার চারি কোণে জরির ঝালর। দেয়ালের চারিদিকে দেশী আয়না ঝুলানাে, তাহাতে মুখ ঠিক দেখা যায় না। রাজার চারিদিকে যে সকল মনুষ্য-আয়না আছে, তাহাতেও তিনি মুখ ঠিক দেখিতে পান না, শরীরের পরিমান অত্যন্ত বড় দেখায়। রাজার বামপার্শ্বে এক প্রকাণ্ড আলবােলা ও মন্ত্রী হরিশঙ্কর। রাজার দক্ষিণে রমাই ভাঁড়, ও চস্‌মা-পরা সেনাপতি ফর্ণাণ্ডিজ্।
</prompt>
<result>
チャンドラドウィープの王、ラムチャンドラ・ライは王宮に座っている。部屋は八角形だ。紐から布で包まれたシャンデリアが下がっている。壁のくぼみには、片方にガネーシャ、残りのくぼみには、シュリークリシュナのさまざまな状態のさまざまな彫像が置かれている。それらは有名な職人、バタクリーシュナ・クンバカールの手によって作られた。部屋の周りはカーテンで覆われ、中央には金糸で刺繍されたクッションが置かれ、その上に王座と枕がある。その四隅には金糸の房飾りがある。壁の周りに地元の鏡が吊るされ、鏡に顔を映してもよく見えない。王の周りにいる人間という鏡にも、王は顔をはっきりと見ることができず、体の大きさが非常に大きく見える。王の左隣には、大柄で陽気な大臣ハリシャンカルがいる。王の右隣には、道化師のラマイと、眼鏡をかけた将軍フェルナンデスがいる。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 3/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা বলিলেন, “ওহে রমাই!”
</prompt>
<result>
王は言った、「オー、ラマイ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 4/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই বলিল, “আজ্ঞা, মহারাজ!”
</prompt>
<result>
ロマイは言った。「かしこまりました、大王！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 5/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা হাসিয়া আকুল। মন্ত্রী রাজার অপেক্ষা অধিক হাসিলেন। ফর্ণাণ্ডিজ্‌ হাততালি দিয়া হাসিয়া উঠিল। সন্তোষে রমাইয়ের চোখ মিট্‌মিট্‌ করিতে লাগিল। রাজা ভাবেন রমাইয়ের কথায় না হাসিলে অরসিকতা প্রকাশ পায়; মন্ত্রী ভাবেন, রাজা হাসিলে হাসা কর্ত্তব্য; ফর্ণাণ্ডিজ্ ভাবে অবশ্য হাসিবার কিছু আছে। তাহা ছাড়া যে দুর্ভাগ্য, রমাই ঠোঁট খুলিলে দৈবাৎ না হাসে, রমাই তাহাকে কাঁদাইয়া ছাড়ে। নহিলে রমাইয়ের মান্ধাতার সমবয়স্ক ঠাট্টাগুলি শুনিয়া অল্প লােকেই আমােদে হাসে। তবে, ভয়ে ও কর্ত্তব্য-জ্ঞানে সকলেরই বিষম হাসি পায়, রাজা হইতে আরম্ভ করিয়া দ্বারী পর্য্যন্ত।
</prompt>
<result>
王は激しく笑った。大臣は王よりもさらに激しく笑った。フェルナンデスは手を叩いて笑い出した。満足のあまり、ラマイアの目は細くなった。王は、ラマイアの言葉に笑わなければ野暮だと思われると考え、大臣は、王が笑えば笑わなければならないと考え、フェルナンデスは、笑うべきことがあるのは確かだと考えた。それに加えて、不運なことに、ラマイアが口を開くと、偶然にも笑わず、ラマイアは彼を泣かせてしまう。そうでなければ、ラマイアのマンダタと同年代のジョークを聞いて、愉快に笑う人はほとんどいないだろう。しかし、恐怖と義務感から、王から門番に至るまで、誰もがひどく笑ってしまう。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 6/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা জিজ্ঞাসা করিলেন, “খবর কি হে?”
</prompt>
<result>
王は尋ねた。「知らせはあるか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 7/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই ভাবিল রসিকতা করা আবশ্যক।
</prompt>
<result>
ロマイは冗談を言う必要があると思った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 8/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“পরম্পরায় শুনা গেল, সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে চোর পড়িয়াছিল।”
</prompt>
<result>
「言い伝えによると、将軍の家に泥棒が入ったそうだ」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 9/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেনাপতি মহাশয় অধীর হইয়া উঠিলেন। তিনি বুঝিলেন একটা পুরাতন গল্প তাঁহার উপর দিয়া চালাইবার চেষ্টা হইতেছে। তিনি রমাইয়ের রসিকতার ভয়ে যেমন কাতর, রমাই প্রতিবারে তেমনি তাঁহাকেই চাপিয়া ধরে। রাজার বড়ই আমােদ! রমাই আসিলেই ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে ডাকিয়া পাঠান। রাজার জীবনে দুইটি প্রধান আমােদ আছে; এক ভেড়ার লড়াই দেখা, আর রমাইয়ের মুখের সামনে ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে স্থাপন করা। রাজকার্য্যে প্রবেশ করিয়া অবধি সেনাপতির গায়ে একটা ছিটাগুলি বা তীরের আঁচড় লাগে নাই। অনবরত হাস্যের গোলাগুলি খাইয়া সে ব্যক্তি কাঁদ’ কাঁদ’ হইয়া আসিয়াছে। পাঠকের মার্জ্জনা করিবেন, আমরা রমাইয়ের সকল রসিকতাগুলি লিপি-বদ্ধ করিতে পারিব না, সুরুচির অনুরােধে অধিকাংশ স্থলই পরিত্যাগ করিতে হইবে।
</prompt>
<result>
司令官はイライラした。彼は古い話を聞かされていることに気づいた。彼はロマイの冗談を恐れているが、ロマイはいつも彼をからかう。王はそれをとても楽しんでいる！ロマイが来ると、フェルナンデスを呼んでくる。王の人生には2つの楽しみがある。1つは羊の戦いを観戦すること、もう1つはロマイの目の前でフェルナンデスをからかうことだ。司令官は政治の世界に入って以来、銃弾や矢に当たったことはない。彼は絶え間ない笑いの弾丸を浴びせられ、泣きながらやって来た。読者の皆さん、申し訳ありませんが、ロマイの冗談をすべて書き留めることはできません。上品な読者の要望により、ほとんどの部分を削除しなければなりません。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 10/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা চোখ টিপিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
王は目を細めて尋ねた。「それで？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 11/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“নিবেদন করি মহারাজ! (ফর্ণাণ্ডিজ তাঁহার কোর্ত্তার বােতাম খুলিতে লাগিলেন ও পরিতে লাগিলেন।) আজ দিন তিন চার ধরিয়া সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে রাত্রে চোর আনাগোনা করিতেছিল। সাহেবের ব্রাহ্মণী জানিতে পারিয়া কর্ত্তাকে অনেক ঠেলাঠেলি করেন, কিন্তু কোন মতেই কর্ত্তার ঘুম ভাঙাইতে পারেন নাই।”
</prompt>
<result>
「申し上げます、マハラジャ！（フェルナンデスはコートのボタンを外し始め、脱ぎ始めました。）今日、3、4日ほど前から、将軍の家の周りを夜に泥棒がうろついていました。サヘブの妻はそれに気づいて将軍を何度も揺さぶりましたが、どうやっても将軍を起こすことができませんでした。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 12/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা। “হাঃ হাঃ হাঃ হাঃ।”
</prompt>
<result>
王様。 「ハハハハハ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 13/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী। “হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ।”
</prompt>
<result>
大臣。「ホーッ、ホーッ、ホーッ、ホーッ、ホーッ、ホーッ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 14/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেনাপতি। “হিঃ হিঃ।”
</prompt>
<result>
セナパティ。「ヒッヒッ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 15/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“দিনের বেলা গৃহিণীর নিগ্রহ আর সহিতে না পারিয়া যােড়হস্তে কহিলেন, “দোহাই তােমার, আজ, রাত্রে চোর ধরিব।” রাত্রি দুই দণ্ডের সময় গৃহিণী বলিলেন, “ওগাে চোর আসিয়াছে!” কর্ত্তা বলিলেন, “ওই যাঃ, ঘরে যে আলাে জ্বলিতেছে! চোর যে আমাদের দেখিতে পাইবে ও দেখিতে পাইলেই পালাইবে।” চোরকে ডাকিয়া কহিলেন, “আজ তুই বড় বাঁচিয়া গেলি। ঘরে আলাে আছে, আজ নিরাপদে পালাইতে পারিবি, কাল আসিস্ দেখি, অন্ধকারে কেমন না ধরা পড়িস্।”
</prompt>
<result>
「昼間の主婦の虐待に耐えられなくなった彼は、合掌して言った。「どうか、今夜、泥棒を捕まえます。」夜の2時頃、主婦が言った。「泥棒が来たわ！」主人は言った。「ほら、ほら、家の明かりが点いてるぞ！泥棒は俺たちが見えるだろうし、見えたら逃げるだろう。」泥棒を呼んで言った。「今日は助かったな。家に明かりがついてるから、今日は安全に逃げられるだろう。明日は来て、暗闇の中で捕まらないか見てみよう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 16/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা “হা হা হা হা!”
</prompt>
<result>
王様「ハハハハハ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 17/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী “হােহােহােহােহো!”
</prompt>
<result>
大臣「ハハハハハハハ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 18/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেনাপতি। “হি।”
</prompt>
<result>
セナパティ。「はい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 19/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা বলিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
王は言った、「それから？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 20/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই দেখিল, এখনাে রাজার তৃপ্তি হয় নাই। “জানি না, কি কারণে চোরের যথেষ্ট ভয় হইল না। তাহার পর রাত্রেও ঘরে আসিল। গিন্নি কহিলেন, “সর্ব্বনাশ হইল, ওঠ।” কর্ত্তা কহিলেন “তুমি ওঠ না!” গিন্নি কহিলেন “আমি উঠিয়া কি করিব?” কর্ত্তা বলিলেন, “কেন; ঘরে একটা আলাে জ্বালাও না। কিছু যে দেখিতে পাই না!” গিন্নি বিষম ক্রুদ্ধ; কর্ত্তা ততােধিক ক্রুদ্ধ হইয়া কহিলেন, “দেখ দেখি, তােমার জন্যইত যথাসর্ব্বস্ব গেল। আলােটা জ্বালাও বন্দুকটা আন!” ইতি মধ্যে চোর কাজকর্ম্ম সারিয়া কহিল, “মহাশয়, এক ছিলাম তামাকু খাওয়াইতে পারেন! বড় পরিশ্রম হইয়াছে।” কর্ত্তা বিষম ধমক দিয়া কহিলেন “রােস্ বেটা! আমি তামাক সাজিয়া দিতেছি। কিন্তু আমার কাছে আসিবি ত এই বন্দুকে তাের মাথা উড়াইয়া দিব।” তামাক খাইয়া চোর কহিল “মহাশয়, আলােটা যদি জ্বালেন ত উপকার হয়। সিঁধকাটিটা পড়িয়া গিয়াছে খুঁজিয়া পাইতেছি না।” সেনাপতি কহিলেন “বেটার ভয় হইয়াছে। তফাতে থাক্, কাছে আসিস্ না।” বলিয়া তাড়াতাড়ি আলো জ্বলিয়া দিলেন। ধীরে সুস্থে জিনিষ পত্র বাঁধিয়া চোর চলিয়া গেল। কর্ত্তা গিন্নিকে কহিলেন “বেটা বিষম ভয় পাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
ロマイは、王がまだ満足していないことに気づいた。「なぜ泥棒が十分に怖がらないのかわからない。そのうえ夜に家まで来たのだ」。奥さんは「もうだめだ、起きなさい」と言った。旦那は「あなたは起きなくていい！」と言った。奥さんは「私が起きて何ができるというのですか？」と言った。旦那は「なぜ、家に明かりをともさないのか。何も見えないじゃないか！」と言った。奥さんはひどく怒り、旦那はさらに怒って「ほらほら、あなたのせいで全部なくなってしまった。明かりをつけて銃を持ってこい！」と言った。その間に泥棒は仕事を終えて「旦那様、たばこを吸わせてください。とても疲れたので」と言った。旦那はひどく怒鳴って「黙れ、この野郎！たばこを吸わせてやる。だが、近づいてきたらこの銃で頭を吹き飛ばすぞ」と言った。泥棒はたばこを吸って「旦那様、明かりをつけてもらえれば助かります。こじ開けが落ちてしまって、見つけられません」と言った。軍司令官は「この野郎、怖がっているな。離れたところにいろ、近づいてくるな」と言って、急いで明かりをつけた。泥棒はゆっくりと荷物をまとめ、立ち去っていった。旦那は奥さんに「この野郎、ひどく怖がっていたぞ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 21/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা ও মন্ত্রী হাসি সামলাইতে পারেন না। ফর্ণাণ্ডিজ্ থাকিয়া থাকিয়া মাঝে মাঝে “হিঃ হিঃ” করিয়া টুক্‌রা টুক্‌রা হাসি টানিয়া টানিয়া বাহির করিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
王と大臣は笑いをこらえきれない。フェルナンデスは時々「ヒッヒッ」と笑いながら、笑い声を少しずつ外に出した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 22/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন “রমাই, শুনিয়াছ আমি শ্বশুরালয়ে যাইতেছি?”
</prompt>
<result>
王は言った。「ラマイ、私が実家に帰ると聞いたか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 23/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই মুখভঙ্গী করিয়া কহিল, “অসারং খলু সংসারং সারং শ্বশুরমন্দিরং (হাস্য। প্রথমে রাজা, পরে মন্ত্রী, পরে সেনাপতি।) কথাটা মিথ্যা নহে। (দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া) শ্বশুরমন্দিরের সকলি সার,—আহারটা, সমাদরটা; দুধের সরটি পাওয়া যায়, মাছের মুড়টি পাওয়া যায়; সকলি সার পদার্থ। কেবল সর্ব্বাপেক্ষা অসার ঐ স্ত্রীটা!”
</prompt>
<result>
ロマイはしかめっ面をして言った。「世の中は空しいが、義理の親の家は充実している（笑い。最初は王、次は大臣、次は将軍。）これは嘘ではない。」（ため息をつきながら）「義理の親の家にはすべてがある。食べ物、もてなし。牛乳のクリーム、魚の切り身。すべてが充実している。ただ、一番空虚なのはあの女房だ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 24/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা হাসিয়া কহিলেন “সে কিহে, তােমার অর্দ্ধাঙ্গ”—
</prompt>
<result>
王は笑って、「それは何だ、あなたの半分」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 25/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই যােড়হস্তে ব্যাকুলভাবে কহিল, “মহারাজ তাহাকে অর্দ্ধাঙ্গ বলিবেন না। তিন জন্ম তপস্যা করিলে আমি বরঞ্চ, এক দিন তাহার অর্দ্ধাঙ্গ হইতে পারিব, এমন ভরসা আছে। আমার মত পাঁচটা অর্দ্ধাঙ্গ জুড়িলেও তাহার আয়তনে কুলায় না!” (যথাক্রমে হাস্য) কথাটার রস আর সকলেই বুঝিল, কেবল মন্ত্রী পারিলেন না, এই নিমিত্ত মন্ত্রীকে সর্ব্বাপেক্ষা অধিক হাসিতে হইল।
</prompt>
<result>
ラマイは合掌して切々と訴えた。「陛下、彼を半分とは仰らないでください。三生かけて修行を積めば、私はむしろ、いつか彼の半分になれると信じています。私のような半分が五人集まっても、彼の大きさに及びません！」（一同、笑う）その言葉の面白さは皆が理解したが、大臣だけは理解できなかった。そのため、大臣が一番多く笑うことになった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 26/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন, “আমি ত শুনিয়াছি, তােমার ব্রাহ্মণী বড়ই শান্তস্বভাবা ও ঘরকন্নায় বিশেষ পটু।”
</prompt>
<result>
王は言った、「私は聞いたが、あなたの妻は非常に穏やかで、家事をよくこなすそうだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 27/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই। “সে কথায় কাজ কি! ঘরে আর সকল রকম জঞ্জালই আছে, কেবল আমি তিষ্ঠিতে পারি না। প্রত্যুষে গৃহিণী এমনি ঝাঁটাইয়া দেন যে, একেবারে মহারাজের দুয়ারে আসিয়া পড়ি।”
</prompt>
<result>
ロマイ「その言葉で何が変わるというのか！家にはあらゆる種類のガラクタがあるのに、私だけが居場所がない。朝、主婦が掃除をすると、私は王の門までやってきてしまう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 28/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এইখানে কথা প্রসঙ্গে রমাইয়ের ব্রাহ্মণীর পরিচয় দিই। তিনি অত্যন্ত কৃশাঙ্গী ও দিনে দিনে ক্রমেই আরো ক্ষীণ হইয়া যাইতেছেন। রমাই ঘরে আসিলে তিনি কোথায় যে আশ্রয় লইবেন ভাবিয়া পান না। রাজসভায় রমাই এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায় ও ঘরে আসিয়া গৃহিণীর কাছে আর এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায়। কিন্তু গৃহিণীর যথার্থ স্বরূপ বর্ণনা করিলে নাকি হাস্যরস না আসিয়া করুণ রস আসে, এই নিমিত্ত রাজসভায় রমাই তাহার গৃহিণীকে স্থূলকায়া ও উগ্রচণ্ডা করিয়া বর্ণনা করেন, রাজা ও মন্ত্রীরা হাসি রাখিতে পারেন না!
</prompt>
<result>
ここで、話題に沿ってラマイの妻を紹介しましょう。彼女は非常に痩せていて、日に日に痩せていきます。ラマイが家に帰ると、彼女はどこで身を寄せればいいのかわかりません。ラマイは宮廷では歯を見せていますが、家に帰ると妻の前で歯を見せています。しかし、妻の本当の姿を語ると、ユーモアではなく悲劇になってしまうので、ラマイは宮廷で妻を太っていて凶暴だと表現し、王や大臣たちは笑いを堪えることができません。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 29/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

হাসি থামিলে পর রাজা কহিলেন, ওহে রমাই, তােমাকে যাইতে হইবে, সেনাপতিকেও সঙ্গে লইব।”
</prompt>
<result>
笑いが収まると、王は言った。「オーイ、ラマイ、お前が行かねばならん。将軍も連れて行け。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 30/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেনাপতি বুঝিলেন, এবার রমাই তাঁহার উপর দ্বিতীয় আক্রমণ করিবে। চস্‌মাটা চোখে তুলিয়া পরিলেন এবং বােতাম খুলিতে ও পরিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
司令官は、今度はロマイが自分に対して2度目の攻撃を仕掛けることを理解した。眼鏡を目元に上げ、ボタンを外したり留めたりし始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 31/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই কহিল, “উৎসব স্থলে যাইতে সেনাপতি মহাশয়ের কোন আপত্তি থাকিতে পারে না, কারণ এ ত আর যুদ্ধস্থল নয়!”
</prompt>
<result>
ロマイは言った、「お祭りに行くことに、将軍殿が反対するはずはないでしょう。ここは戦場ではないのですから！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 32/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা ও মন্ত্রী ভাবিলেন, ভারি একটা মজার কথা আসিতেছে; আগ্রহের সহিত জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন?”
</prompt>
<result>
王と大臣は、とても面白い話が始まると思った。興味津々で尋ねた。「なぜですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 33/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই। “সাহেবের চক্ষে দিন রাত্রি চস্‌মা আঁটা। ঘুমাইবার সময়েও চস্‌মা পরিয়া শােন্; নহিলে ভাল করিয়া স্বপ্ন দেখিতে পারেন না। সেনাপতি মহাশয়ের যুদ্ধে যাইতে আর কোন আপত্তি নাই, কেবল, পাছে চস্‌মার কাঁচে কামানের গােলা লাগে ও কাঁচ ভাঙিয়া চোখ কাণা হইয়া যায়, এই যা’ ভয়! কেমন মহাশয়?”
</prompt>
<result>
ロマイ「サヘブは昼も夜も眼鏡をかけています。寝る時も眼鏡をかけて寝ます。そうしないと、夢をうまく見ることができないのです。将軍殿は戦争に行くことに何の異存もありません。ただ、大砲の弾が眼鏡のレンズに当たってレンズが割れ、目がつぶれてしまわないか心配なのです。なんて人でしょう？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 34/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেনাপতি চোখ টিপিয়া কহিলেন, “তাহা নয়ত কি?” তিনি আসন হইতে উঠিয়া কহিলেন “মহারাজ, আদেশ করেন ত বিদায় হই।”
</prompt>
<result>
将軍は目を細めて言った、「そうではないのか？」彼は席から立ち上がって、「陛下、お暇を賜ります。」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 35/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা সেনাপতিকে যাত্রার জন্য প্রস্তুত হইতে কহিলেন, “যাত্রার সমস্ত উদ্যোগ কর। আমার চৌষট্টি দাঁড়ের নৌকা যেন প্রস্তুত থাকে।” মন্ত্রী ও সেনাপতি প্রস্থান করিলেন।
</prompt>
<result>
王は将軍に旅の準備をするよう命じた。「旅の準備をすべて整えよ。私の64本の柱を持つ船を用意せよ。」大臣と将軍は出発した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 36/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন, “রমাই, তুমি ত সমস্তই শুনিয়াছ। গতবারে শ্বশুরালয়ে আমাকে বড়ই মাটি করিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
王は言った。「ラマイ、お前はすべて聞いただろう。前回の義理の家族のところでは、私はひどく辱められたのだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 37/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই। “আজ্ঞা হাঁ, মহারাজের লাঙ্গুল বানাইয়া দিয়াছিল।”
</prompt>
<result>
ロマイ「はい、王様の指輪を作りました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 38/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা হাসিলেন, মুখের দন্তের বিদ্যুৎছটা বিকাশ হইল বটে, কিন্তু মনের মধ্যে ঘােরতর মেঘ করিয়া উঠিল। এ সংবাদ রমাই জানিতে পারিয়াছে শুনিয়া তিনি বড় সন্তুষ্ট নহেন। আর কেহ জানিলে ততটা ক্ষতি ছিল না। অনবরত গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
王は笑ったが、口元の歯の輝きは広がったものの、心の中では激しい嵐が吹き荒れた。この知らせをラマイが知ったと聞いて、彼はあまり嬉しくなかった。他の人が知ったとしても、それほど被害はなかっただろう。彼は絶え間なくタバコを吸い続けた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 39/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই কহিল, “আপনার এক শ্যালক আসিয়া আমাকে কহিলেন বাসর ঘরে তােমাদের রাজার লেজ প্রকাশ পাইয়াছে; তিনি রামচন্দ্র, রামদাস? এমন ত পূর্ব্বে জানিতাম না।” আমি তৎক্ষণাৎ কহিলাম, “পূর্ব্বে জানিবেন কিরূপে? পূর্ব্বে ত ছিল না। আপনাদের ঘরে বিবাহ করিতে আসিয়াছেন, তাই যস্মিন্ দেশে যদাচার অবলম্বন করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
ロマイは言った、「あなたの義理の兄弟が来て、私に言いました。新婚の部屋であなた方の王の尻尾が現れたと。彼はラーマチャンドラ、ラーマダース？そんなことは以前は知りませんでした。」私はすぐに言いました。「以前はどうやって知ることができたのですか？以前はなかったのです。あなた方の家に結婚するために来たので、その土地の習慣に従ったのです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 40/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা জবাব শুনিয়া বড়ই সুখী! ভাবিলেন রমাই হইতে তাঁহার এবং তাঁহার পূর্ব্বপুরুষদের মুখ উজ্জ্বল হইল ও প্রতাপাদিত্যের আদিত্য একবারে চির-রাহুগ্রস্ত হইল। রাজা যুদ্ধবিগ্রহের বড় একটা ধার ধারেন না। এই সকল ছােটখাট ঘটনাগুলিকে তিনি যুদ্ধবিগ্রহের ন্যায় বিষম বড় করিয়া দেখেন। এত দিন তাঁহার ধারণা ছিল যে তাঁহার ঘােরতর অপমানসুচক পরাজয় হইয়াছে। এ কলঙ্কের কথা দিনরাত্রি তাঁহার মনে পড়িত ও তিনি লজ্জায় পৃথিবীকে দ্বিধা হইতে অনুরােধ করিতেন। আজ তাঁহার মন অনেকটা সান্ত্বনা লাভ করিল যে সেনাপতি রমাই রণে জিতিয়া আসিয়াছে। কিন্তু তথাপি তাঁহার মন হইতে লজ্জার ভার একেবারে দূর হয় নাই।
</prompt>
<result>
王様は答えを聞いてとても嬉しくなった。ラマイのおかげで自分と先祖の名誉が守られ、プラタパディティヤの太陽は永遠にラーフに飲み込まれることはなくなったと考えた。王様は戦争をあまり好まない。このような小さな出来事を戦争のように大げさに捉える。これまで彼は自分がひどく屈辱的な敗北を喫したと思っていた。この屈辱のことは昼も夜も彼の心に浮かび、彼は恥ずかしさのあまり地球に自分を飲み込んでくれるよう願っていた。今日、将軍ラマイが戦いに勝って帰ってきたことで、彼の心はいくらか慰められた。しかし、それでも彼の心から恥ずかしさの重荷は完全に消え去らなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 41/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা রমাইকে কহিলেন “রমাই, এবারে গিয়া জিতিয়া আসিতে হইবে। যদি জয় হয় তবে তােমাকে আমার অঙ্গুরী উপহার দিব।”
</prompt>
<result>
王はラマイに言った。「ラマイ、今度は行って勝って来なければならない。もし勝てば、私の指輪を贈ろう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 42/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই বলিল “মহারাজ জয়ের ভাবনা কি? রমাইকে যদি অন্তঃপুরে লইয়া যাইতে পারেন, তবে স্বয়ং শাশুড়ী ঠাকুরাণীকে পর্য্যন্ত মনের সাধে ঘোল পান করাইয়া আসিতে পারি।”
</prompt>
<result>
ロマイは言った。「陛下、勝利の考えはありますか？ロマイを後宮に連れて行ければ、義理の母であるタクラニ様にも喜んで酒を飲んでもらえます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 43/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন, “তাহার ভাবনা? তােমাকে আমি অন্তঃপুরেই লইয়া যাইব।”
</prompt>
<result>
王は言った。「彼女の考えは？私はあなたを宮殿に連れて行きます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 44/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই কহিল “আপনার অসাধ্য কি আছে?”
</prompt>
<result>
ロマイは言った。「あなたにできないことなどありますか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 45/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজারও তাহাই বিশ্বাস। তিনি কি না করিতে পারেন? অনুগত বর্গের কেহ যদি বলে, “মহারাজের জয় হউক সেবকের বাসনা পূর্ণ করুন্।” মহামহিম রামচন্দ্র রায় তৎক্ষণাৎ বলেন “হাঁ, তাহাই হইবে।” কেহ যেন মনে না করে এমন কিছু কাজ আছে, যাহা তাঁহা দ্বারা হইতে পারে না। তিনি স্থির করিলেন, রমাই ভাঁড়কে প্রতাপাদিত্যের অন্তঃপুরে লইয়া যাইবেন, স্বয়ং মহিষী-মাতার সঙ্গে বিদ্রূপ করাইবেন, তবে তাঁহার নাম রাজা রামচন্দ্র রায়। এত বড় মহৎ কাজটা যদি তিনি করিতে পারিলেন, তবে আর তিনি কিসের রাজা।
</prompt>
<result>
王もそれを信じている。彼は何だってできないだろうか？忠実な家臣が「陛下、ご勝利を祈念しております。家来の願いを叶えてください」と言ったら、偉大なる王ラーマチャンドラ・ライはすぐに「ああ、そうしよう」と言うだろう。誰もが、彼にはできないことは何もないと思うだろう。彼は、道化師のロマイをプラタパディティヤの宮殿に連れて行き、自ら王妃と冗談を言うことにした。そうすれば、彼の名はラーマチャンドラ・ライ王となるだろう。もし彼がそんな大それたことをやってのけたなら、彼はもう何の王だろう。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 46/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

চন্দ্রদ্বীপাধিপতি, রামমোহন মালকে ডাকিয়া পাঠাইলেন। রামমোহন মাল পরাক্রমে ভীমের মত ছিল। শরীর প্রায় সাড়ে চারি হাত লম্বা। সমস্ত শরীরে মাংশপেশী তরঙ্গিত। সে স্বর্গীয় রাজার আমলের লোক। রামচন্দ্রকে বাল্যকাল হইতে পালন করিয়াছে। রমাইকে সকলেই ভয় করে, রমাই যদি কাহাকেও ভয় করে ত সে এই রামমোহন। রামমোহন রমাইকে অত্যন্ত ঘৃণা করিত। রমাই তাহার ঘৃণার দৃষ্টিতে কেমন আপনাআপনি সঙ্কুচিত হইয়া পড়িত। রামমোহনের দৃষ্টি এড়াইতে পারিলে সে ছাড়িত না। রামমোহন আসিয়া দাঁড়াইল। রাজা কহিলেন, তাঁহার সঙ্গে পঞ্চাশ জন অনুচর যাইবে। রামমোহন তাহাদিগের সর্দ্দার হইয়া যাইবে।
</prompt>
<result>
チャンドラドヴィーパの王は、ラムモハン・マルを呼び寄せた。ラムモハン・マルは、勇猛さはビーマのようであった。身長は約4.5ハスタ（約1.8メートル）。全身が筋肉質で、波打っていた。彼は、天上の王の時代の男であった。ラムチャンドラを幼い頃から育ててきた。皆がラマイを恐れていたが、ラマイが恐れていたのはこのラムモハンであった。ラムモハンはラマイを非常に嫌っていた。ラマイは、ラムモハンの憎しみの視線に、思わず身が縮こまってしまうのであった。ラムモハンの視線を避けることができれば、彼は逃げていた。ラムモハンがやって来た。王は、彼と一緒に50人の従者が行くと言った。ラムモハンが彼らのリーダーとなって行くことになる。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 47/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল “যে আজ্ঞা, রমাই ঠাকুর যাইবেন কি?” বিড়ালচক্ষু খর্ব্বাকৃতি রমাই ঠাকুর সঙ্কুচিত হইয়া পড়িল।
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った。「ご命令ですが、ラマイ・タクルは行きますか？」猫のような目をして、醜い姿をしたラマイ・タクルは、縮こまってしまった。
</result>
</query>
</queries>
