<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="26">
<query>
<info>[Chapter 9] 1/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## নবম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第9章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 2/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন মাল যখন অন্তঃপুরে আসিয়া বিভাকে প্রণাম করিয়া কহিল, “মা তােমায় একবার দেখিতে এলাম” তখন বিভার মনে বড় আহ্লাদ হইল। রামমােহনকে সে বড় ভালবাসিত। কুটুম্বিতার নানাবিধ কার্য্যভার বহন করিয়া রামমােহন প্রায় মাঝে মাঝে চন্দ্রদ্বীপ হইতে যশােহরে আসিত। কোন আবশ্যক না থাকিলেও অবসর পাইলে সে এক একবার বিভাকে দেখিতে আসিত। রামমােহনকে বিভা কিছুমাত্র লজ্জা করিত না। বৃদ্ধ, বলিষ্ঠ, দীর্ঘ, রামমােহন যখন “মা” বলিয়া আসিয়া দাঁড়াইত তখন তাহার মধ্যে এমন একটা বিশুদ্ধ, সরল, অলঙ্কারশূন্য স্নেহের ভাব থাকিত, যে বিভা তাহার কাছে আপনাকে নিতান্ত বালিকা মনে করিত। বিভা তাহাকে কহিল “মােহন, তুই এতদিন আসিস্ নাই কেন?”
</prompt>
<result>
ラムモホン・マルが内室に来てビバに挨拶して「母さん、一度お会いしたくて来ました」と言った時、ビバは非常に嬉しく思った。彼女はラムモホンをとても愛していた。ラムモホンは家族の様々な仕事を担い、時々チャンドラドウィープからジョソールに来ていた。必要がなくても、暇があればビバに会いに行っていた。ビバはラムモホンを全く恥ずかしがっていなかった。老齢で、頑健で、長身のラムモホンが「母さん」と言って立っている時、彼の中にはとても純粋で、率直で、飾り気のない愛情があり、ビバは彼の前で自分を完全に少女のように感じていた。ビバは彼に「モホン、どうしてこんなに来なかったの？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 3/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল, “তা মা, ‘কুপুত্র যদি বা হয়, কুমাতা কখন নয়,’ তুমি কোন্ আমাকে মনে করিলে? আমি মনে মনে কহিলাম, মা না ডাকিলে আমি যাব না; দেখি, কত দিনে তাঁর মনে পড়ে! তা’ কৈ, একবারাে ত মনে পড়িল না!”
</prompt>
<result>
ラムモホンは言った、「お母さん、『息子が悪くても、母親が悪いことは決してない』と、あなたは私をどう思っているのですか？私は心の中で、お母さんが私を「息子」と呼ばなければ私は行かない、と決めていました。どれくらい経てばお母さんは私を思い出してくれるだろう、と。でも、一度も思い出してくれませんでした！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 4/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা ভারি মুষ্কিলে পড়িল। সে কেন ডাকে নাই, তাহা ভাল করিয়া বলিতে পারিল না। তাহা ছাড়া, ডাকে নাই বলিয়া যে মনে করে নাই, এই কথাটার মধ্যে এক জায়গায় কোথায় যুক্তির দোষ আছে বলিয়া মনে হইতেছে, অথচ ভাল করিয়া বুঝাইয়া বলিতে পারিতেছে না।
</prompt>
<result>
ビバは非常に困った。なぜ呼ばなかったのか、うまく説明できなかった。それに、呼ばなかったからといって気にしなかった、という言葉にはどこか論理の誤りがあるように思えるが、うまく説明できない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 5/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভার মুষ্কিল দেখিয়া রামমােহন হাসিয়া কহিল, “না মা অবসর পাই নাই বলিয়া আসিতে পারি নাই।”
</prompt>
<result>
ビバの困った様子を見て、ラムモホンは笑ってこう言った。「いや、母さん、暇がなくて来られなかったんだよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 6/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল, “মােহন তুই বােস; তােদের দেশের গল্প আমায় বল্।”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「モホン、座って。あなたの国の話を聞かせて。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 7/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন বসিল। চন্দ্রদ্বীপের বর্ণনা করিতে লাগিল। বিভা গালে হাত দিয়া এক মনে শুনিতে লাগিল। চন্দ্রদ্বীপের বর্ণনা শুনিতে শুনিতে তাহার হৃদয়টুকুর মধ্যে কত কি কল্পনা জাগিয়া উঠিয়াছিল, সে দিন সে আসমানের উপর কত ঘর বাড়িই বাঁধিয়াছিল, তাহার আর ঠিকানা নাই। যখন রামমােহন গল্প করিল, গত বর্ষার বন্যায় তাহার ঘড় বাড়ি সমস্ত ভাসিয়া গিয়াছিল; সন্ধ্যার প্রাক্কালে সে একাকী তাহার বৃদ্ধা মাতাকে পিঠে করিয়া সাঁতার দিয়া মন্দিরের চূড়ায় উঠিয়াছিল, ও দুই জনে মিলিয়া সমস্ত রাত্রি সেইখানে যাপন করিয়াছিল;—তখন বিভার ক্ষুদ্র বুকটির মধ্যে কি হৃৎকম্পই উপস্থিত হইয়াছিল।
</prompt>
<result>
ラムモホンは座った。チャンドラドイープの話をし始めた。ビバは頬に手を当てて一心不乱に聞き入った。チャンドラドイープの話を聞きながら、彼女の心の中にどんな想像が湧き起こったのか、その日、彼女は空の上に何軒の家を建てたのか、もうわからない。ラムモホンが話したとき、去年の洪水で彼の家や建物はすべて流されてしまった。夕暮れ時、彼は老いた母親を背負って泳いで寺院の塔に登り、二人はそこで一夜を過ごした。その時、ビバの小さな胸の中でどんな動揺が起こったことか。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 8/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

গল্প ফুরাইলে পর রামমােহন কহিল “মা, তোমার জন্য চারগাছি শাঁখা আনিয়াছি, তােমাকে ঐ হাতে পরিতে হইবে, আমি দেখিব।”
</prompt>
<result>
物語が終わると、ラムモホンは言った。「母さん、あなたのために4ガッチの腕輪を買ってきたよ。それをその手に着けてほしい。私が見てあげるよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 9/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা তাহার চারগাছি সােনার চুড়ি খুলিয়া শাঁখা পরিল, ও হাসিতে হাসিতে মায়ের কাছে গিয়া কহিল,—“মা, মােহন তােমার চুড়ি খুলিয়া আমাকে চারগাছি শাঁখা পরাইয়া দিয়াছে।”
</prompt>
<result>
ビバは腕の4つの金の輪を外して腕輪をはめ、笑いながら母親のところに行ってこう言った。「お母さん、モハンがあなたの輪を外して私に4つの腕輪をはめてくれました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 10/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কিছুমাত্র অসন্তুষ্ট না হইয়া হাসিয়া কহিলেন, “তা,’ বেশ ত সাজিয়াছে, বেশ ত মানাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
王妃は少しも不快にならずに笑ってこう言った。「そうね、よく似合っているわ、よく似合っているわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 11/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন অত্যন্ত উৎসাহিত ও গর্ব্বিত হইয়া উঠিল। মহিষী তাহাকে ডাকাইয়া লইয়া গেলেন, নিজে উপস্থিত থাকিয়া তাহাকে আহার করাইলেন। সে তৃপ্তিপূর্ব্বক ভােজন করিলে পর তিনি অত্যন্ত সন্তুষ্ট হইয়া কহিলেন,—“মােহন, এই বারে তাের সেই আগমনীর গানটি গা।” রামমােহন বিভার দিকে চাহিয়া গাহিল;—
</prompt>
<result>
ラムモホンは非常に興奮して誇りに思った。妃は彼を呼んで連れて行き、自らそこにいて食事をさせた。彼が満足して食事をすると、彼女は非常に満足して言った。「モホン、今度はあなたのあの到着の歌を歌ってください。」ラムモホンはビバの方を見て歌った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 12/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“সারা বরষ দেখিনে মা, মা তুই আমার কেমন ধারা,
</prompt>
<result>
「一年中見ていないわ、お母さん、お母さんは私のどんな姿を見ているの、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 13/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

নয়ন-তারা হারিয়ে আমার অন্ধ হ’ল নয়ন-তারা!
</prompt>
<result>
私の瞳の星を失い、私は盲目になった、私の瞳の星よ！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 14/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এলি কি পাষাণী ওরে,
</prompt>
<result>
これは石像か、お嬢さん。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 15/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দেখ্‌ব তােরে আঁখি ভােরে,
</prompt>
<result>
夜明けに君の目を見たい、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 16/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিছুতেই থামেনা যে মা, পােড়া এ নয়নের ধারা!”
</prompt>
<result>
どんなことがあっても止まらない母よ、燃えるこの涙の川を！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 17/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহনের চোখে জল আসিল, মহিষীও বিভার মুখের দিকে চাহিয়া, চোখের জল মুছিলেন। আগমনীর গানে তাঁহার বিজয়ার কথা মনে পড়িল।
</prompt>
<result>
ラムモホンの目に涙が浮かび、妻もビバの顔を見て、涙を拭った。アーガマニーの歌で、ビジャヤのことを思い出した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 18/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ক্রমে সন্ধ্যা হইয়া আসিল। পুরমহিলাদের জনতা বাড়িতে লাগিল। প্রতিবেশিনীরা জামাই দেখিবার জন্য ও সম্পর্ক অনুসারে জামাইকে উপহাস করিবার জন্য অন্তঃপুরে সমাগত হইল। আনন্দ, লজ্জা, আশঙ্কা, একটা অনিশ্চিত, অনির্দ্দেশ্য না জানি-কি-হইবে ভাবে বিভার হৃদয় তোলপাড় করিতেছে, তাহার মুখ কান লাল হইয়া উঠিয়াছে, তাহার হাত পা শীতল হইয়া গিয়াছে। ইহা কষ্ট কি সুখ কে জানে!
</prompt>
<result>
次第に夕暮れがやってきた。町中の女性たちが家に戻り始めた。近所の女性たちは婿殿を見に、また関係性に応じて婿殿をからかいに内室に集まってきた。喜び、恥ずかしさ、不安、何が起こるかわからないという漠然とした気持ちでビバの心はざわめき、顔は赤くなり、手足は冷たくなっていた。これは苦しみか、それとも喜びか、誰が知るだろう。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 19/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

জামাই অন্তঃপুরে আসিয়াছেন। হুল-বিশিষ্ট সৌন্দর্য্যের ঝাঁকের ন্যায় রমণীগণ চারিদিক্ হইতে তাঁহাকে আক্রমণ করিয়াছে। চারিদিকে হাসির কোলাহল উঠিল। চারিদিক্‌ হইতে কোকিল-কণ্ঠের তীব্র উপহাস মৃণাল-বাহুর কঠোর তাড়ন, চম্পক-অঙ্গুলির চন্দ্র-নখরের তীক্ষ্ণ পীড়ন চলিতে লাগিল। রামচন্দ্র রায় যখন নিতান্ত কাতর হইয়া পড়িয়াছেন, তখন একজন প্রৌঢ়া রমণী আসিয়া তাঁহার পক্ষ অবলম্বন করিয়া বসিল। সে কঠোর কণ্ঠে এমনি কাটা কাটা কথা কহিতে লাগিল ও ক্রমেই তাহার মুখ দিয়া এমনি সকল রুচির বিকার বাহির হইতে লাগিল যে পুর-রমণীদের মুখ এক প্রকার বন্ধ হইয়া আসিল। তাহার মুখের কাছে থাকদিদিও চুপ করিয়া গেলেন। বিমলাদিদি ঘর হইতে উঠিয়া চলিয়া গেলেন। কেবল ভূতাের মা তাহাকে খুব এক কথা শুনাইয়াছিল। যখন উল্লিখিত ভূতাের মার মুখ খুব চলিতেছিল, তখন সেই প্রৌঢ়া তাহাকে বলিয়াছিল, “মাগো মা, তােমার মুখ নয়ত, এক গাছা ঝাঁটা!” ভূতাের মা তৎক্ষণাৎ কহিল, “আর মাগি, তাের মুখটা আঁস্তাকুড়, এত ঝাঁটাইলাম তবুও সাফ হইল না!” বলিয়া গস্ গস্ করিয়া চলিয়া গেল। একে একে ঘর খালি হইল, রামচন্দ্র রায় বিরাম পাইলেন!
</prompt>
<result>
婿殿が奥座敷にやって来た。蜂の群れのように美しい女性たちが四方から彼を襲った。四方から笑いが起こった。四方から鶯のような声で鋭くからかわれ、蓮の花のような腕で激しく叩かれ、チャンパカの花のような指の月の爪で鋭く突かれた。ラムチャンドラ・ライがすっかり弱り果てた時、一人の年配の女性がやって来て彼の味方をした。彼女は厳しい口調で、とても辛辣な言葉を言い続け、次第に彼女の口からとても下品な言葉が出てきたので、宮廷の女性たちは口を閉ざしてしまった。彼女の近くにいた姉も黙ってしまった。ビマラ姉さんは部屋から出て行った。ただブータの母だけが彼女にひどく怒鳴った。例のブータの母が口を激しく動かしていた時、その年配の女性は彼女に「おばさん、あなたの口はほうきみたいね！」と言った。ブータの母はすぐに「あんたこそ、おばさん、あなたの口はごみ溜めよ。こんなに掃除したのに、まだきれいにならない！」と言って、怒鳴りながら立ち去った。一人一人部屋を出て行き、ラムチャンドラ・ライは休むことができた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 20/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন সেই প্রৌঢ়া গৃহ হইতে বাহির হইয়া মহিষীর কক্ষে উপস্থিত হইল। সেখানে মহিষী দাসদাসীদিগকে খাওয়াইতেছিলেন। রামমােহনও এক পার্শ্বে বসিয়া খাইতেছিল। সেই প্রৌঢ়া, মহিষীর কাছে আসিয়া তাঁহাকে নিরীক্ষণ করিয়া কহিল,—“এই যে নিকষা জননী!” শুনিবামাত্র রামমােহন চমকিয়া উঠিল, প্রৌঢ়ার মুখের দিকে চাহিল। তৎক্ষণাৎ আহার পরিত্যাগ করিয়া শার্দ্দুলের ন্যায় লম্ফ দিয়া তাহার দুই হস্ত বজ্রমুষ্টিতে ধরিয়া বজ্রস্বরে বলিয়া উঠিল, “আমি যে ঠাকুর তোমায় চিনি!” বলিয়া তাহার মস্তকের বস্ত্র উন্মোচন করিয়া ফেলিল। আর কেহ নহে, রমাই ঠাকুর! রামমােহন ক্রোধে কাঁপিতে লাগিল, গাত্র হইতে চাদর খুলিয়া ফেলিল; দুই হস্তে অবলীলাক্রমে রমাইকে আকাশে তুলিল, কহিল “আজ আমার হাতে তাের মরণ আছে!” বলিয়া তাহাকে দুই এক পাক আকাশে ঘুরাইল। মহিষী ছুটিয়া আসিয়া কহিলেন, “রামমােহন তুই করিস্ কি?” রমাই কাতর স্বরে কহিল, “দোহাই বাবা, ব্রহ্মহত্যা করিস্ না!” চারিদিক হইতে বিষম একটা গােলযােগ উঠিল। তখন রামমােহন রমাইকে ভূমিতে নামাইয়া কাঁপিতে কাঁপিতে কহিল, “হতভাগা, তাের কি আর মরিবার জায়গা ছিল না?”
</prompt>
<result>
するとその老女は家から出て王妃の部屋に現れた。そこでは王妃が召使いたちに食事を与えていた。ラムモハンも片隅に座って食事をしていた。老女は王妃のところに来て彼女をじっと見て、「ああ、この世の母よ！」と言った。それを聞いたラムモハンは驚き、老女の顔を見た。すぐに食事をやめて、猛獣のように飛び上がり、両手で彼女の頭を鷲掴みにし、雷のような声で「私はあなたを知っている、タクルさん！」と言った。そう言って彼女の頭から布を取り払った。なんと、それはラマイ・タクルだったのだ！ラムモハンは怒りで震え始め、体から毛布を剥ぎ取った。彼は両手でラマイを軽々と空中に持ち上げ、「今日は私があなたを殺す！」と言った。そう言って彼女を空中にぐるぐると回した。王妃が駆けつけてきて、「ラムモハン、何をしているの？」と言った。ラマイは哀れな声で「お願いです、私を殺さないでください！」と言った。四方から大騒ぎが起きた。そこでラムモハンはラマイを地面に下ろし、震えながら「哀れな人よ、他に死ぬ場所がなかったのか？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 21/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই কহিল, “মহারাজ আমাকে আদেশ করিয়াছেন।” রামমােহন বলিয়া উঠিল, “কি বলিলি, নিমকহারাম? ফের অমন কথা বলিবি ত, এই সানের পাথরে তাের মুখ ঘষিয়া দিব!” বলিয়া তাহার গলা টিপিয়া ধরিল।
</prompt>
<result>
ロマイは言った、「マハラジャが私に命令しました。」ラムモハンは叫んだ、「何を言っているんだ、恩知らずめ。またそんなことを言ったら、この砥石であなたの顔をこすってやるぞ！」と言って、彼の首を絞めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 22/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই আর্ত্তনাদ করিয়া উঠিল। তখন রামমােহন খর্ব্বকায় রমাইকে চাদর দিয়া বাঁধিয় বস্তার মতন করিয়া ঝুলাইয়া অন্তঃপুর হইতে বাহির, হইয়া গেল।
</prompt>
<result>
ロマイは悲鳴を上げた。その時、ラムモホンは小柄なロマイをシーツで縛り、袋のように吊るして、後宮から出て行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 23/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দেখিতে দেখিতে কথাটা অনেকটা রাষ্ট্র হইয়া গিয়াছে। রাত্রি তখন দুই প্রহর অতীত হইয়া গিয়াছে। রাজার শ্যালক আসিয়া সেই রাত্রে প্রতাপাদিত্যকে সংবাদ দিলেন যে, জামাতা রমাই ভাঁড়কে রমণীবেশে অন্তঃপুরে লইয়া গেছেন! সেখানে সে পুর-রমণীদের সহিত, এমন কি, মহিষীর সহিত বিদ্রূপ করিয়াছে।
</prompt>
<result>
見る見るうちにその話はかなり広まってしまった。そのとき夜は2時を過ぎていた。王の義理の兄弟がその夜プラタパディティヤに知らせに来た。娘婿のラマイ・バンラを女装させて後宮に連れて行ったと！そこで彼は宮廷の女性たちと、さらには王妃とも冗談を言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 24/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন প্রতাপাদিত্যের মুর্ত্তি অতিশয় ভয়ঙ্কর হইয়া উঠিল। রােষে তাঁহার সর্ব্বাঙ্গ আলােড়িত হইয়া উঠিল। স্ফীতজটা সিংহের ন্যায় শয্যা হইতে উঠিয়া বসিলেন। কহিলেন, “লছমন্ সর্দ্দারকে ডাক।” লছমন্ সর্দারকে কহিলেন—“আজ রাত্রে আমি রামচন্দ্র রায়ের ছিন্ন মুণ্ড দেখিতে চাই!” সে তৎক্ষণাৎ সেলাম করিয়া কহিল, “যাে হুকুম মহারাজ!” তৎক্ষণাৎ তাঁহার শ্যালক তাঁহার পদতলে পড়িল, কহিল— “মহারাজ, মার্জ্জনা করুন, বিভার কথা একবার মনে করুন। অমন কাজ করিবেন না!” প্রতাপাদিত্য পুনরায় দৃঢ়স্বরে কহিলেন, “আজ রাত্রের মধ্যেই আমি রামচন্দ্র রায়ের মুণ্ড চাই!” তাঁহার শ্যালক তাঁহার পা জড়াইয়া ধরিয়া কহিল, “মহারাজ, আজ তাঁহারা অন্তঃপুরে শয়ন করিয়াছেন, মার্জ্জনা করুন, মহারাজ মার্জ্জনা করুন!” তখন প্রতাপাদিত্য কিয়ৎক্ষণ স্তব্ধভাবে থাকিয়া কহিলেন—“লছমন্ শুন, কাল প্রভাতে যখন রামচন্দ্র রায় অন্তঃপুর হইতে বাহির হইবে, তখন তাহাকে বধ করিবে, তােমার উপর আদেশ রহিল।” শ্যালক দেখিলেন তিনি যত দূর মনে করিয়াছিলেন, তাহা অপেক্ষা অনেক অধিক হইয়া গিয়াছে। তিনি সেই রাত্রে চুপি চুপি আসিয়া বিভার শয়নকক্ষের দ্বারে আঘাত করিলেন।
</prompt>
<result>
その時、プラタパディティヤの姿は非常に恐ろしいものとなった。怒りで全身が震え上がった。逆立った髪はライオンのように寝床から起き上がった。彼は言った、「ラチュマン・サルダールを呼べ。」ラチュマン・サルダールに言った。「今夜、私はラムチャンドラ・ライの切り取られた首を見たい！」彼はすぐに敬礼して言った、「はい、陛下！」すぐに彼の義理の兄弟が彼の足元にひれ伏して言った。「陛下、許してください。ビバのことを一度思い出してください。そんなことはしないでください！」プラタパディティヤは再び強い口調で言った、「今夜中にラムチャンドラ・ライの首が欲しい！」彼の義理の兄弟は彼の足を抱きしめて言った、「陛下、彼らは今夜は内宮で寝ています。許してください、陛下、許してください！」その時、プラタパディティヤはしばらくの間、静かに座ってから言った。「ラチュマン、聞け。明日、ラムチャンドラ・ライが内宮から出てきたら、彼を殺せ。お前への命令だ。」義理の兄弟は、自分が思っていたよりもはるかに事態が悪化していることに気づいた。彼はその夜、そっと来てビバの寝室のドアをノックした。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 25/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন দূর হইতে দুই প্রহরের নহবৎ বাজিতেছে। নিঃস্তব্ধ রাত্রে সেই নহবতের শব্দ, জ্যোৎস্নার সহিত, দক্ষিণা-বাতাসের সহিত মিশিয়া ঘুমন্ত প্রাণের মধ্যে স্বপ্নসৃষ্টি করিতেছে। বিভার শয়নকক্ষের মুক্ত বাতায়ন ভেদ করিয়া জ্যোৎস্নার আলাে বিছানায় আসিয়া পড়িয়াছে, রামচন্দ্র রায় নিদ্রায় মগ্ন। বিভা উঠিয়া বসিয়া চুপ করিয়া গালে হাত দিয়া ভাবিতেছে। জ্যোৎস্নার দিকে চাহিয়া তাহার চোখ দিয়া দুই এক বিন্দু অশ্রু ঝরিয়া পড়িতেছিল। বুঝি যেমনটি কল্পনা করিয়াছিল ঠিক তেমনটি হয় নাই। তাহার প্রাণের মধ্যে কাঁদিতেছিল। এতদিন যাহার জন্য অপেক্ষা করিয়াছিল, সে দিন ত আজ আসিয়াছে।
</prompt>
<result>
そのとき、遠くから二つの見張りの太鼓が鳴っている。静かな夜に、その太鼓の音は、月光と南風とともに、眠っている魂の中に夢を作り出している。ビバの寝室の開いた窓から月明かりが差し込み、ベッドに当たっている。ラムチャンドラ・ライは眠りに落ちている。ビバは起き上がって座り、黙って頬に手を当てて考え込んでいる。月明かりの方を見て、彼女の目から一、二滴の涙がこぼれ落ちた。おそらく、想像していた通りにはならなかったのだろう。彼女の心の中で何かが泣いていた。長い間待ち望んでいた日が、今日ついにやってきたのだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 26/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় শয্যায় শয়ন করিয়া অবধি বিভার সহিত একটি কথা কন নাই। প্রতাপাদিত্য, তাঁহাকে অপমান করিয়াছে—তিনি প্রতাপ-আদিত্যকে অপমান করিবেন কি করিয়া? না, বিভাকে অগ্রাহ্য করিয়া। তিনি জানাইতে চান, “তুমি ত যশােহরের প্রতাপাদিত্যের মেয়ে, চন্দ্রদ্বীপাধিপতি রাজা রামচন্দ্র রায়ের পাশে কি তােমাকে সাজে?” এই স্থির করিয়া সেই যে পাশ ফিরিয়া শুইয়াছেন আর পাশ্বপরিবর্ত্তন করেন নাই। যত মান অভিমান সমস্তই বিভার প্রতি। বিভা জাগিয়া বসিয়া ভাবিতেছে। একবার জ্যোৎস্নার দিকে চাহিতেছে, একবার স্বামীর মুখের দিকে চাহিতেছে। তাহার বুক কাঁপিয়া কাঁপিয়া এক একবার দীর্ঘনিশ্বাস উঠিতেছে—প্রাণের মধ্যে বড় ব্যথা বাজিয়াছে। সহসা একবার রামচন্দ্রের ঘুম ভাঙিয়া গেল। সহসা দেখিলেন বিভা চুপ করিয়া বসিয়া কাঁদিতেছে। সেই নিদ্রোত্থিত অবস্থার প্রথম মুহূর্ত্তে যখন অপমানের স্মৃতি জাগিয়া উঠে নাই, গভীর নিদ্রার পরে মনের সুস্থ ভাব ফিরিয়া আসিয়াছে, রোষের ভাব চলিয়া গিয়াছে, তখন সহসা বিভার সেই অশ্রুপ্লাবিত করুণ কচি মুখখানি দেখিয়া সহসা তাঁহার মনে করুণা জাগিয়া উঠিল। বিভার হাত ধরিয়া কহিলেন, “বিভা, কাঁদিতেছ!” বিভা আকুল হইয়া উঠিল। বিভা কথা কহিতে পারিল না, বিভা চোখে দেখিতে পাইল না, বিভা শুইয়া পড়িল। তখন রামচন্দ্র রায় উঠিয়া বসিয়া ধীরে ধীরে বিভার মাথাটি লইয়া কোলের উপরে রাখিলেন, তাহার অশ্রুজল মুছাইয়া দিলেন। এমন সময়ে দ্বারে কে আঘাত করিল। রামচন্দ্র বলিয়া উঠিলেন “কেও?” বাহির হইতে উত্তর আসিল, “অবিলম্বে দ্বার খােল!”
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライはベッドに横たわって以来、ビバと一言も口をきいていない。プラタパディティヤは彼を侮辱した。彼はプラタパ・アディティヤをどのように侮辱すればよいのか？いや、ビバを無視することだ。彼は「お前はジョソールのプラタパディティヤの娘であり、チャンドラドウィパの支配者であるラジャ・ラムチャンドラ・ライの隣にふさわしいのか？」と知らせたいと思っている。そう決心して横を向いて寝転がり、それ以上動かなかった。すべての誇りとプライドはビバに対するものだった。ビバは目を覚まして考え込んでいる。一度は月明かりの方を眺め、一度は夫の顔の方を眺める。彼女の胸は震えながら、ため息が漏れる。心の奥底に大きな痛みが響いた。突然、ラムチャンドラの眠りが覚めた。突然、ビバが黙って座って泣いているのを見た。侮辱の記憶がよみがえらない眠りから覚めたばかりの最初の瞬間、深い眠りの後に心の安らぎが戻り、怒りの感情が消えたとき、突然ビバの涙に濡れた哀れな幼い顔を見て、突然彼の心に哀れみが湧き上がった。ビバの手を握って「ビバ、泣いているのか！」と言った。ビバは激しく動揺した。ビバは言葉を発することができず、ビバは目で見ることができず、ビバは横になった。その時、ラムチャンドラ・ライは起き上がってゆっくりとビバの頭を膝の上に置き、彼女の涙を拭った。そのとき、誰かがドアをノックした。ラムチャンドラは「誰だ？」と言った。外から「すぐにドアを開けろ！」という答えが返ってきた。
</result>
</query>
</queries>
