<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="37">
<query>
<info>[Chapter 10] 1/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## দশম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第10章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 2/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় শয়নকক্ষের দ্বার উদ্ঘাটন করিয়া বাহিরে আসিলেন। রাজশ্যালক রমাপতি কহিলেন, “বাবা এখনি পালাও, মুহূর্ত্ত বিলম্ব করিও না।”
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライは寝室のドアを開けて外に出た。家臣のラパティは言った。「旦那様、今すぐ逃げましょう。一刻の猶予もありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 3/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেই রাত্রে সহসা এই কথা শুনিয়া রামচন্দ্র রায় একেবারে চমকিয়া উঠিলেন, তাঁহার মুখ শাদা হইয়া গেল, রুদ্ধ নিশ্বাসে জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন, কেন, কি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
その夜、突然この話を聞いたラムチャンドラ・ライは、びっくりして顔面蒼白になり、息を詰まらせて尋ねました。「なぜ、なぜ、何が起こったのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 4/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“কি হইয়াছে তাহা বলিব না এখনি পালাও।”
</prompt>
<result>
「何が起こったのかは言いません。今すぐ逃げなさい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 5/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা শয্যা ত্যাগ করিয়া আসিয়া জিজ্ঞাসা করিল, “মামা, কি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
ビバは寝床から出てきて尋ねた。「おじさん、どうしたんですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 6/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাপতি কহিলেন, “সে কথা তােমার শুনিয়া কাজ নাই, মা!”
</prompt>
<result>
ロマパティは言った、「その話は聞いても無駄だ、母さん！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 7/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভার প্রাণ কাঁদিয়া উঠিল। সে একবার বসন্তরায়ের কথা ভাবিল, একবার উদয়াদিত্যের কথা ভাবিল। বলিয়া উঠিল—“মামা, কি হইয়াছে। বল!”
</prompt>
<result>
ビバの心は泣き叫んだ。彼女は一度バサンタライのことを思い、一度ウダヤディティヤのことを思った。そして言った。「叔父さん、どうしたの。教えて！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 8/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাপতি তাহার কথার কোন উত্তর না দিয়া রামচন্দ্রকে কহিলেন, “বাবা, অনর্থক কালবিলম্ব হইতেছে। এই বেলা গােপনে পালাইবার উপায় দেখ।”
</prompt>
<result>
ロマパティは彼の言葉に答えず、ラムチャンドラに言った。「息子よ、無駄に時間を費やしている。今すぐひそかに逃げる方法を見つけなさい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 9/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

হঠাৎ বিভার মনে একটা দারুণ অশুভ আশঙ্কা জাগিয়া উঠিল। গমনােদ্যত মাতুলের পথরােধ করিয়া কহিল, “ওগো তােমার দুটি পায়ে পড়ি, কি হইয়াছে বলিয়া যাও!”
</prompt>
<result>
突然、ビバの心にひどい不吉な予感がよぎった。旅立とうとする叔父を呼び止めて言った。「叔父さん、あなたの足元にひれ伏してお願いします。何が起こったのか教えてください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 10/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাপতি সভয়ে চারিদিকে চাহিয়া কহিলেন, “গােল করিসনে বিভা, চুপ কর, আমি সমস্তই বলিতেছি!”
</prompt>
<result>
ロマパティは恐ろしさにあたりを見回して言いました。「騒ぐなビバ、黙れ、私は全部話している！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 11/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যখন রমাপতি একে একে সমস্তটা বলিলেন, তখন বিভা একেবারে চীৎকার করিয়া উঠিবার উপক্রম করিল। রমাপতি তাড়াতাড়ি তাহার মুখ চাপিয়া ধরিলেন—কহিলেন—“চুপ, চুপ, সর্ব্বনাশ করিস্‌নে!” বিভা রুদ্ধশ্বাসে অর্দ্ধরুদ্ধস্বরে সেইখানে বসিয়া পড়িল।
</prompt>
<result>
ラマパティが一つ一つすべてを話したとき、ビバは悲鳴を上げようとした。ラマパティは急いで彼女の口を押さえ、「静かに、静かに、すべてを台無しにするのか！」と言った。ビバは息を殺して、半ば詰まった声でそこに座り込んだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 12/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় সকাতরে কহিলেন “এখন আমি কি উপায় করিব? পালাইবার কি পথ আছে, আমিত কিছুই জানি না!”
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライは悲しげに言った。「今、私はどうすればいいでしょうか？逃げる方法があるのか、私は何も知りません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 13/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাপতি কহিলেন—“আজ রাত্রে প্রহরীরা চারিদিকে সতর্ক আছে। আমি একবার চারিদিকে দেখিয়া আসি যদি কোথাও কোন উপায় থাকে।”
</prompt>
<result>
ロマパティは言った。「今夜、警備兵たちは四方で警戒しています。私は一度、四方を見回してきます。どこか方法があるかもしれません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 14/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এই বলিয়া তিনি প্রস্থানের উপক্রম করিলেন। বিভা তাঁহাকে ধরিয়া কহিল, “মামা, তুমি কোথায় যাও! তুমি যাইও না, তুমি আমাদের কাছে থাক।”
</prompt>
<result>
そう言って彼は出発の準備を始めた。ビバは彼を捕まえて言った。「おじさん、どこに行くの！行かないで、私たちと一緒にいて。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 15/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাপতি কহিলেন, “বিভা তুই পাগল হইয়াছিস্! আমি কাছে থাকিলে কোন উপকার দেখিবে না। ততক্ষণ আমি একবার চারিদিকের অবস্থা দেখিয়া আসি।”
</prompt>
<result>
ロマパティは言った。「ビバ、お前は気が狂っている！私が近くにいても、何の役にも立たないだろう。それなら、私は一度、周りの様子を見てくる。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 16/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা তখন বলপূর্ব্বক উঠিয়া দাঁড়াইল। হাত পা থর্‌থর্‌ করিয়া কাঁপিতেছে। কহিল, “মামা, তুমি আর একটু এইখানে থাক। আমি একবার দাদার কাছে যাই।” বলিয়া বিভা তাড়াতাড়ি উদয়াদিত্যের শয়নকক্ষে গিয়া উপস্থিত হইল।
</prompt>
<result>
ビバは無理やり立ち上がった。手足が震えている。彼女は言った。「おじさん、もう少しここにいて。私は兄のところに行ってくるわ。」そう言ってビバは急いでウダヤディティヤの寝室に行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 17/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন ক্ষীণ চন্দ্র অস্ত যায় যায়। চারিদিক অন্ধকার হইয়া আসিতেছে। কোথাও সাড়াশব্দ নাই। রামচন্দ্র রায় তাঁহার শয়নকক্ষের দ্বারে দাঁড়াইয়া দেখিলেন দুই পার্শ্বে রাজ-অন্তঃপুরের শ্রেণীবদ্ধ কক্ষে দ্বার রুদ্ধ, সকলেই নিঃশঙ্কচিত্তে ঘুমাইতেছে। সম্মুখের প্রাঙ্গণে চারিদিকের ভিত্তির ছায়া পড়িয়াছে, ও তাহার এক পার্শ্বে একটুখানি জ্যোৎস্না এখনাে অবশিষ্ট রহিয়াছে। ক্রমে সেটুকুও মিলাইয়া গেল। অন্ধকার এক-পা-এক-পা করিয়া সমস্ত জগৎ দখল করিয়া লইল। অন্ধকার দূরে বাগানের শ্রেণীবদ্ধ নারিকেল গাছগুলির মধ্যে আসিয়া জমিয়া বসিল। অন্ধকার কোলঘেঁসিয়া অতিকাছে আসিয়া দাঁড়াইল! রামচন্দ্র রায় কল্পনা করিতে লাগিলেন, এই চারিদিকের অন্ধকারের মধ্যে না জানি কোথায় একটা ছুরি তাঁহার জন্য অপেক্ষা করিতেছে! দক্ষিণে না বামে, সম্মুখে না পশ্চাতে? যে ইতস্তত এক একটা কোণ দেখা যাইতেছে, উহার মধ্যে একটা কোণে ত কেহ মুখ গুঁজিয়া, সর্ব্বাঙ্গ চাদরে ঢাকিয়া চুপ করিয়া বসিয়া নাই? কি জানি ঘরের মধ্যে যদি কেহ থাকে!—খাটের নীচে, অথবা দেয়ালের এক পাশে! তাঁহার সর্ব্বাঙ্গ শিহরিয়া উঠিল, কপাল দিয়া ঘাম পড়িতে লাগিল। একবার মনে হইল যদি মামা কিছু করেন, যদি তাঁহার কোন অভিসন্ধি থাকে? আস্তে আস্তে একটু সরিয়া দাঁড়াইলেন। একটা বাতাস আসিয়া ঘরের প্রদীপ নিভিয়া গেল। রামচন্দ্র ভাবিলেন—কে একজন বুঝি প্রদীপ নিভাইয়া দিল—কে একজন বুঝি ঘরে আছে। রমাপতির কাছে ঘেঁসিয়া গিয়া ডাকিলেন— “মামা।” মামা কহিলেন,—“কি বাবা?” রামচন্দ্র রায়, মনে মনে কহিলেন, বিভা কাছে থাকিলে ভাল হইত, মামাকে ভাল বিশ্বাস হইতেছে না।
</prompt>
<result>
そのとき、細い月が沈もうとしていた。あたりは暗くなりつつあった。物音はしない。ラムチャンドラ・ライは寝室のドアに立って、左右に並ぶ宮廷の女性たちの部屋のドアが閉ざされ、皆が安心して眠っているのを見た。正面の中庭には、周囲の土台の影が落ちていて、その片隅にわずかに月明かりが残っていた。やがて、それも消えてしまった。暗闇が、一歩一歩と世界を覆い尽くしていった。暗闇は、遠くの庭に並ぶヤシの木々の間に沈み込んでいった。暗闇が忍び寄り、すぐそばに立っていた。ラムチャンドラ・ライは、この暗闇の中に、どこかに自分用のナイフが待っているのではないかと想像し始めた。南か左か、前か後ろか？あちこちにちらほらと見える角のうちの1つに、誰かが口を隠し、全身をシーツで覆って、静かに座っているのではないだろうか？もしかしたら、部屋の中に誰かいるかもしれない！ベッドの下か、壁の片隅か！全身が震え出し、額に汗がにじんだ。ふと、叔父が何かをしたら、何か企んでいたらどうしようかと思った。そっと少し動いた。風が吹いて、部屋のランプが消えた。ラムチャンドラは、誰かがランプを消した、誰かが部屋にいると思った。ラマーパティに近づいて、「叔父さん」と呼んだ。叔父は「どうしたんだ、息子よ」と言った。ラムチャンドラ・ライは心の中で、ビバがそばにいてくれたらよかったのに、叔父を信用できないと思った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 18/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা উদয়াদিত্যের কাছে একেবারে কাঁদিয়া গিয়া পড়িল, তাহার মুখ দিয়া আর কথা বাহির হইল না। সুরমা তাহাকে উঠাইয়া বসাইয়া জিজ্ঞাসা করিল, “কি হইয়াছে বিভা?” বিভা সুরমাকে দুই হস্তে জড়াইয়া ধরিয়া একটি কথাও বলিতে পারিল না। উদয়াদিত্য সস্নেহে বিভার মাথায় হাত দিয়া কহিলেন, “কেন, বিভা, কি হইয়াছে?” বিভা তাহার ভ্রাতার দুই হাত ধরিয়া কহিল, “দাদা আমার সঙ্গে এস, সমস্ত শুনিবে।”
</prompt>
<result>
ビバはウダヤディティヤのところまで行って泣き崩れ、口から言葉が出なくなった。スルマは彼女を起こして座らせ、「どうしたの、ビバ？」と尋ねた。ビバはスルマの両手を握りしめて、何も言えなかった。ウダヤディティヤは優しくビバの頭に手を置いて、「どうしたんだ、ビバ？」と言った。ビバは兄の両手を取って、「兄さん、私と一緒に来て、全部聞いてください」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 19/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তিন জনে মিলিয়া বিভার শয়নকক্ষের দ্বারে গিয়া উপস্থিত হইলেন। সেখানে অন্ধকারে রামচন্দ্র বসিয়া, ও রমাপতি দাঁড়াইয়া আছেন। উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি জিজ্ঞাসা করিলেন “মামা, হইয়াছে কি?” রমাপতি একে একে সমস্তটা কহিলেন। উদয়াদিত্য তাঁহার আয়ত নেত্র বিস্ফারিত করিয়া সুরমার দিকে চাহিয়া কহিলেন “আমি এখনি পিতার কাছে। যাই—তাঁহাকে কোন মতেই আমি এ কাজ করিতে দিব না! কোন মতেই না!”
</prompt>
<result>
3人はビバの寝室のドアの前にやって来た。そこには暗闇の中でラムチャンドラが座り、ロマパティが立っていた。ウダヤディティヤはすぐに「叔父さん、どうしたんですか？」と尋ねた。ロマパティは一つ一つすべてを話した。ウダヤディティヤは大きな目を大きく見開いてスルマの方を向いて言った。「私は今すぐ父のところに行きます。私は彼にこの仕事をさせません！絶対にさせません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 20/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা কহিল, “তাহাতে কি কোন ফল হইবে? তাহার চেয়ে বরং একবার দাদা মহাশয়কে তাঁহার কাছে পাঠাও, যদি কিছু উপকার দেখে।”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「それで何か成果があるでしょうか？それよりも、おじいさまを一度彼のところに行かせて、何か役に立つことを見てもらった方がいいでしょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 21/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন, “আচ্ছা।”
</prompt>
<result>
王子は言った、「わかった。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 22/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তখন অগাধ নিদ্রা দিতেছিলেন। ঘুম ভাঙিয়াই উদয়াদিত্যকে দেখিয়া ভাবিলেন, বুঝি ভাের হইয়াছে। তৎক্ষণাৎ ললিতে একটা গান গাহিবার উপক্রম করিলেন,—
</prompt>
<result>
バサンタライは深い眠りについていた。目を覚ましてウダヤディティヤを見ると、夜が明けたのかと思った。すぐにロリータに歌を歌わせようとした。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 23/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“কবরীতে ফুল শুকাল, কাননের ফুল ফুট্‌ল বনে,
</prompt>
<result>
「墓場の草は枯れ、森の花が森に咲いた、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 24/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দিনের আলো প্রকাশিল, মনের সাধ রহিল মনে!”
</prompt>
<result>
日の光が差し込んでも、心の願いは心の中に残る！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 25/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বলিলেন—“দাদা মহাশয়, বিপদ ঘটিয়াছে।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「大叔父、大変なことになりました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 26/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তৎক্ষণাৎ বসন্তরায়ের গান বন্ধ হইয়া গেল। ত্রস্ত ভাবে উঠিয়া উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া শশব্যস্তে জিজ্ঞাসা করিলেন—“অ্যাঁ! সে কি দাদা! কি হইয়াছে! কিসের বিপদ!”
</prompt>
<result>
たちまちバサンタライの歌は止んだ。おびえた様子で立ち上がり、ウダヤディティヤのところに来て、あわてて尋ねた。「あれ！何ですか、兄さん！どうしたんですか！何の危険ですか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 27/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য সমস্ত বলিলেন। বসন্তরায় শয্যায় বসিয়া পড়িলেন। উদয়াদিত্যের মুখের দিকে চাহিয়া ঘাড় নাড়িয়া কহিলেন—“না, দাদা, না, এ কি কখনও হয়? এ কি কখনো সম্ভব?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはすべてを話した。バサンタライはベッドに座り込んだ。ウダヤディティヤの顔を見て首を横に振りながら言った。「いや、兄さん、いや、そんなことがあり得るのか？そんなことが可能なのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 28/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আর সময় নাই, একবার পিতার কাছে যাও!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「もう時間がない。一度父のもとに行け！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 29/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় উঠিলেন, চলিলেন, যাইতে যাইতে কতবার জিজ্ঞাসা করিলেন, “দাদা, এ কি কখনো হয়, এ কি কখনো সম্ভব?”
</prompt>
<result>
バサンタライは立ち上がって歩き始め、歩きながら何度も尋ねた。「兄さん、こんなことが起こるのか、こんなことが可能なのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 30/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্যের গৃহে প্রবেশ করিয়াই জিজ্ঞাসা করিলেন, “বাবা প্রতাপ, একি কখন সম্ভব?” প্রতাপাদিত্য এখনও শয়নকক্ষে যান নাই —তিনি তাঁহার মন্ত্রগৃহে বসিয়া আছেন। একবার এক মুহূর্ত্তের জন্যে মনে হইয়াছিল লছমন সর্দ্দারকে ফিরিয়া ডাকিবেন! কিন্তু সে সঙ্কল্প তৎক্ষণাৎ মন হইতে দূর হইয়া গেল। প্রতাপাদিত্য কখনও দুইবার আদেশ করেন? যে মুখে আদেশ দেওয়া সেই মুখে আদেশ ফিরাইয়া লওয়া? আদেশ লইয়া ছেলেখেলা করা তাঁহার কার্য্য নহে। কিন্তু বিভা? বিভা বিধবা হইবে। রামচন্দ্র রায় যদি স্বেচ্ছপুর্ব্বক অগ্নিতে ঝাঁপ দিত, তাহা হইলেও ত বিভা বিধবা হইত—রামচন্দ্র রায় প্রতাপাদিত্য রায়ের রোষাগ্নিতে স্বেচ্ছাপূর্ব্বক ঝাঁপ দিয়াছে, তাহার অনিবার্য ফল স্বরূপ বিভা বিধবা হইবে! ইহাতে প্রতাপাদিত্যের কি হাত আছে! কিন্তু এত কথাও তাঁহার মনে হয় নাই। মাঝে মাঝে যখনি সমস্ত ঘটনাটা উজ্জ্বলরূপে তাঁহার মনে জাগিয়া উঠিতেছে, তখনি তিনি একেবারে অধীর হইয়া উঠিতেছেন, ভাবিতেছেন, রাত কখন পোহাইবে? ঠিক এমন সময়ে বৃদ্ধ বসন্তরায় ব্যস্তসমস্ত হইয়া গৃহে প্রবেশ করিলেন ও আকুল ভাবে প্রতাপাদিত্যের দুই হাত ধরিয়া কহিলেন, “বাবা প্রতাপ, ইহা কি কখনও সম্ভব?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤの家に足を踏み入れたとたん、彼は尋ねた。「父上、プラタパ、これはいつ可能になるというのか？」プラタパディティヤはまだ寝室に行っていなかった。彼は執務室に座っていた。一瞬、ラクシュマン・サルダールを呼び戻そうかと思った。しかし、その考えはすぐに頭から消えた。プラタパディティヤが二度と命令を下すことはないのか？命令を下した口で命令を取り消すのか？命令を下して子供のように振る舞うのは彼のやり方ではない。しかし、ビバはどうなる？ビバは未亡人になる。ラムチャンドラ・ライが自らの意思で火の中に飛び込んだとしても、ビバは未亡人になっていたはずだ。ラムチャンドラ・ライはプラタパディティヤ・ライの怒りの炎に自らの意思で飛び込んだ。その避けられない結果として、ビバは未亡人になる！プラタパディティヤに何の関係があるというのか！しかし、彼はそんなことを考えてもいなかった。時々、出来事のすべてが鮮明に思い出されると、彼は非常に落ち着かなくなり、いつ夜が明けるのかと考え始める。ちょうどその時、老いたバサンタライが慌てて家にやって来て、プラタパディティヤの両手を激しく握りしめながら言った。「父上、プラタパ、これはいつ可能になるというのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 31/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য একেবারে জ্বলিয়া উঠিয়া বলিলেন, “কেন সম্ভব নয়?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは激昂して言った。「なぜ不可能なのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 32/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন, “ছেলে মানুষ, অপরিণামদর্শী, সে কি তোমার ক্রোধের যোগ্যপাত্র?”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「子供は分別がなく、怒りに値するのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 33/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য বলিয়া উঠিলেন, “ছেলে মানুষ! আগুনে হাত দিলে হাত পুড়িয়া যায়, ইহা বুঝিবার বয়স তাহার হয় নাই! ছেলে মানুষ! কোথাকার একটা লক্ষ্মীছাড়া নির্ব্বোধ মূর্খ ব্রাহ্মণ, নির্ব্বোধদের কাছে দাঁত দেখাইয়া যে রোজগার করিয়া খায়, তাহাকে স্ত্রীলোক সাজাইয়া আমার মহিষীর সঙ্গে বিদ্রূপ করিবার জন্য আনিয়াছে;—এতটা বুদ্ধি যাহার যোগাইতে পারে, তাহার ফল কি হইতে পারে, সে বুদ্ধিটা আর তাহার মাথায় যোগাইল না! দুঃখ এই, বুদ্ধিটা যখন মাথায় যোগাইবে, তখন তাহার মাথাও তাহার শরীরে থাকিবে না।” যতই বলিতে লাগিলেন, তাঁহার শরীর আরও কাঁপিতে লাগিল, তাঁহার প্রতিজ্ঞা আরো দৃঢ় হইতে লাগিল, তাঁহার অধীরতা আরো বাড়িয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは言った、「子供よ！火に触れば手が火傷する、これは理解する年齢ではない！子供よ！どこかの貧乏な愚かなバラモンが、愚か者たちに見せびらかして生計を立てているが、女装させて私の妻を嘲笑するために連れてきたのだ。これほど知恵を働かせることができるのに、その結果がどうなるか、その知恵は彼の頭には浮かばなかった！残念なことに、知恵が頭に浮かぶ頃には、彼の頭は体にはないだろう。」彼が話すにつれて、彼の体はさらに震え始め、彼の決意はさらに固まり、彼の焦りはさらに高まった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 34/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় মাথা নাড়িয়া কহিলেন, “আহা, সে ছেলে মানুষ! সে কিছুই বুঝে না!”
</prompt>
<result>
バサンタライは首を振って、「ああ、あの若造は！何もわかっていない！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 35/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্যের অসহ্য হইয়া উঠিল, তিনি বলিলেন,—“দেখ পিতৃব্য ঠাকুর, যশোহরের রায়বংশের কিসে মান অপমান হয়, সে জ্ঞান যদি তোমার থাকিবে, তবে কি ঐ পাকাচুলের উপর মোগল বাদশাহের, শিরোপা জড়াইয়া বেড়াইতে পার! বাদশাহের প্রসাদগর্ব্বে তুমি মাথা তুলিয়া বেড়াইতেছ বলিয়া প্রতাপাদিত্যের মাথা একেবারে নত হইয়া পড়িয়াছে। যবন-চরণের মৃত্তিকা তুমি কপালে ফোঁটা করিয়া পরিয়া থাক। তোমার ঐ যবনের পদধূলিময় অকিঞ্চিৎকর মাথাটা ধূলিতে লুটাইবার সাধ ছিল, বিধাতার বিড়ম্বনায় তাহাতে বাধা পড়িল। এই তোমাকে স্পষ্টই বলিলাম। তুমি বলিয়াই বুঝিলে না, আজ রায়বংশের কত বড় অপমান হইয়াছে, তুমি বলিয়াই আজ রায়বংশের অপমানকারীর জন্য মার্জ্জনা ভিক্ষা করিতে আসিয়াছ।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは我慢できなくなり、言った。「叔父上、ジョソールの王家の誇りが何なのか、それがわかっていれば、その白髪の上にムガル皇帝のターバンを巻いて歩くことができるのか！皇帝の恩寵を誇りに思って威張っているから、プラタパディティヤの頭はすっかり垂れてしまった。ムスリムの足元の土を額に塗ってつけている。そのムスリムの足跡にまみれた取るに足らない頭を土にまみれさせたいと思っていたが、運命の皮肉でそれが妨げられた。これが私の率直な意見だ。あなたが言ってもわからないだろうが、今日は王家がどれほど侮辱されたか、あなたは王家を侮辱した者に対して許しを請うために来たのだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 36/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তখন ধীরে ধীরে বলিলেন,—“প্রতাপ, আমি বুঝিয়াছি;—তুমি যখন একবার ছুরি তোল, তখন সে ছুরি এক জনের উপর পড়িতেই চায়। আমি তাহার লক্ষ্য হইতে সরিয়া পড়িলাম বলিয়া আর একজন তাহার লক্ষ্য হইয়াছে। ভাল প্রতাপ, তোমার মনে যদি দয়া না থাকে, তোমার ক্ষুধিত ক্রোধ একজনকে যদি গ্রাস করিতেই চায়, তবে আমাকেই করুক্‌! এই তোমার খুড়ার মাথা; (বলিয়া বসন্তরায় মাথা নীচু করিয়া দিলেন) ইহা লইয়া যদি তোমার তৃপ্তি হয় তবে লও। ছুরি আন। এ মাথায় চুল নাই, এ মুখে যৌবনের রূপ নাই; যম নিমন্ত্রণ-লিপি পাঠাইয়াছে, সে সভার উপযোগী সাজসজ্জাও শেষ হইয়াছে। (বসন্তরায়ের মুখে অতি মৃদু হাস্যরেখা দেখা দিল।) কিন্তু ভাবিয়া দেখ দেখি প্রতাপ, বিভা আমাদের দুধের মেয়ে, তার যখন দুটি চক্ষু দিয়ে অশ্রু পড়িবে তখন—” বলিতে বলিতে বসন্তরায় অধীর উচ্ছ্বাসে একেবারে কাঁদিয়া উঠিলেন—“আমাকে শেষ করিয়া ফেল প্রতাপ! আমার বাঁচিয়া সুখ নাই। তাহার চোখে জল দেখিবার আগে আমাকে শেষ করিয়া ফেল।”
</prompt>
<result>
バサンタライはゆっくりとこう言った。「プラタップ、私は理解した。お前が一度ナイフを上げたら、そのナイフは誰かを刺さずにいられない。私が標的から外れたので、別の人が標的になった。いいかプラタップ、もしお前が慈悲の心を持たず、お前の飢えた怒りが誰かをむさぼり食おうとしているなら、私を食え！これはお前の叔父の頭だ（そう言ってバサンタライは頭を下げた）。これで満足できるなら、持って行け。ナイフを持って来い。この頭には髪がなく、この顔には若々しさがない。閻魔大王が招待状を送り、その集会にふさわしい衣装も整った。（バサンタライの口元にとても穏やかな笑みが浮かんだ。）しかし考えてみろプラタップ、ビバは私たちの実の娘だ。彼女の両目から涙が流れる時——」そう言いながらバサンタライは抑えきれない興奮で泣き出した。「私を殺してくれプラタップ！私は生きていても幸せになれない。彼女の目から涙を見る前に私を殺してくれ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 10] 37/37</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য এতক্ষণ চুপ করিয়া ছিলেন। যখন বসন্তরায়ের কথা শেষ হইল, তখন তিনি ধীরে ধীরে উঠিয়া চলিয়া গেলেন। বুঝিলেন কথাটা প্রকাশ হইয়াছে। নীচে গিয়া প্রহরীদের ডাকাইয়া আদেশ করিলেন, রাজপ্রাসাদসংলগ্ন খাল এখনি যেন বড় বড় শাল কাঠ দিয়া বন্ধ করিয়া দেওয়া হয়। সেই খালে রামচন্দ্র রায়ের নৌকা আছে। প্রহরীদিগকে বিশেষ করিয়া সাবধান করিয়া দিলেন, আজ রাত্রে অন্তঃপুর হইতে কেহ যেন বাহির হইতে না পারে।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはそれまで黙っていた。バサンタライの話が終わると、彼はゆっくりと立ち上がって歩き出した。彼はそのことが明らかになったことを悟った。階下に行き、衛兵を呼んで、王宮に隣接する運河をすぐに大きなシャールの木で塞ぐように命じた。その運河にはラムチャンドラ・ライの船がある。彼は衛兵たちに特に注意を払い、今夜、後宮から誰も外に出ないようにした。
</result>
</query>
</queries>
