<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="39">
<query>
<info>[Chapter 11] 1/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## একাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第11章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 2/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় যখন অন্তঃপুরে ফিরিয়া আসিলেন, তাঁহাকে দেখিয়া বিভা একেবারে কাঁদিয়া উঠিল। বসন্তরায় আর অশ্রু-সম্বরণ করিতে পারিলেন না, তিনি উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, তুমি ইহার একটা উপায় করিয়া দাও।” রামচন্দ্র রায় একেবারে অধীর হইয়া উঠিলেন। তখন উদয়াদিত্য তাঁহার তরবারি হস্তে লইলেন। কহিলেন, “এস, আমার সঙ্গে সঙ্গে এস।” সকলে সঙ্গে সঙ্গে চলিল। উদয়াদিত্য কহিলেন—“বিভা তুই এখানে থাক্‌, তুই আসিস্ নে।” বিভা শুনিল না। রামচন্দ্র রায়ও কহিলেন—“না, বিভা সঙ্গে সঙ্গেই আসুক।” সেই নিঃস্তব্ধ রাত্রে সকলে পা টিপিয়া চলিতে লাগিল। মনে হইতে লাগিল বিভীষিকা চারিদিক্ হইতে তাহার অদৃশ্য হস্ত প্রসারিত করিতেছে। রামচন্দ্র রায় সম্মুখে পশ্চাতে পার্শ্বে দৃষ্টিপাত করিতে লাগিলেন। মামার প্রতি মাঝে মাঝে সন্দেহ জন্মিতে লাগিল। অন্তঃপুর অতিক্রম করিয়া বহির্দ্দেশে যাইবার দ্বারে আসিয়া উদয়াদিত্য দেখিলেন দ্বার রুদ্ধ। বিভা ভয়কম্পিত রুদ্ধকণ্ঠে কহিল, “দাদা, নীচে যাইবার দরজা হয় ত বন্ধ করে নাই। সেইখানে চল!” সকলে সেই দিকে চলিল। দীর্ঘ অন্ধকার সিঁড়ি বাহিয়া নীচে চলিতে লাগিল। রামচন্দ্র রায়ের মনে হইল, এ সিঁড়ি দিয়া নামিলে বুঝি আর কেহ উঠে না—বুঝি বাসুকী-সাপের গর্ত্তটা এইখানে, পাতালে নামিবার সিঁড়ি এই। সিঁড়ি ফুরাইলে দ্বারের কাছে গিয়া দেখিলেন দ্বার বন্ধ। আবার সকলে ধীরে ধীরে উঠিল। অন্তঃপুর হইতে বাহির হইবার যতগুলি পথ আছে সমস্তই বন্ধ। সকলে মিলিয়া দ্বারে দ্বারে ঘুরিয়া বেড়াইল, প্রত্যেক দ্বারে ফিরিয়া ফিরিয়া দুই তিন বার করিয়া গেল। সকলগুলিই বন্ধ।
</prompt>
<result>
バサンタライが後宮に戻ってくると、ビバは彼を見て泣き崩れた。バサンタライはもはや涙をこらえることができず、ウダヤディティヤの手を握って「兄上、なんとかしてください」と言った。ラムチャンドラ・ライは非常に焦り始めた。そこでウダヤディティヤは剣を手に取った。「さあ、私について来なさい」と言った。一同は一緒に歩き出した。ウダヤディティヤは「ビバ、お前はここにいろ。お前は来なくていい」と言った。ビバは聞かなかった。ラムチャンドラ・ライも「いや、ビバも一緒に来なさい」と言った。その静かな夜、一同は足音を忍ばせて歩き始めた。恐怖が四方から忍び寄ってくるような気がした。ラムチャンドラ・ライは前後に左右に目を配った。叔父を疑い始めた。後宮を通り過ぎて外に出ようとしたとき、ウダヤディティヤは門が閉まっているのを見た。ビバは震えながら「兄上、下に行くドアは閉まっていないわ。そこに行きましょう！」と言った。一同はその方向に向かった。長い暗い階段を降りていった。ラムチャンドラ・ライは、この階段を降りたらもう誰も上がってこないのではないか、ここは恐らくバスキ蛇の巣穴で、冥界への階段なのだろうと思った。階段を降りきると、ドアのところに来たらドアが閉まっていた。一同はまたゆっくりと階段を上った。後宮から出る道はすべて閉ざされていた。一同は協力してドアからドアへと歩き回り、それぞれのドアを何度も何度も開けようとした。しかし、すべて閉ざされていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 3/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যখন বিভা দেখিল, বাহির হইবার কোন পথই নাই, তখন সে অশ্রু মুছিয়া ফেলিল। স্বামীর হাত ধরিয়া তাহার শয়নকক্ষে লইয়া গেল। দৃঢ় পদে দ্বারের নিকট দাঁড়াইয়া অকম্পিত স্বরে কহিল—“দেখিব, এ ঘর হইতে তােমাকে কে বাহির করিয়া লইতে পারে! তুমি যেখানে যাইবে, আমি তােমার আগে আগে যাইব, দেখিব আমাকে কে বাধা দেয়!” উদয়াদিত্য দ্বারের নিকট দাঁড়াইয়া কহিলেন, “আমাকে বধ না করিয়া কেহ ঘরের মধ্যে প্রবেশ করিতে পারিবে না।” সুরমা কিছু না বলিয়া স্বামীর পার্শ্বে গিয়া দাঁড়াইল। বৃদ্ধ বসন্তরায় সকলের আগে আসিয়া দাঁড়াইলেন। মামা ধীরে ধীরে চলিয়া গেলেন। কিন্তু রামচন্দ্র রায়ের এ বন্দোবস্ত কিছুতেই ভাল লাগিল না। তিনি ভাবিতেছেন, “প্রতাপাদিত্য যে রকম লােক দেখিতেছি তিনি কি না করিতে পারেন। বিভা ও উদয়াদিত্য মাঝে পড়িয়া কিছু করিতে পারিবেন, এমন ত ভরসা হয় না। এ বাড়ি হইতে কোন মতে বাহির হইতে পারিলেই বাঁচি।”
</prompt>
<result>
ビバは外に出る道がないのを見て、涙を拭った。夫の手を取って寝室に連れて行った。彼女はドアの近くにしっかりと立ち、震えることのない声で言った。「この部屋からあなたを連れ出せるのは誰なのか、見てみましょう！あなたがどこに行っても、私はあなたの前に立って、誰が私を止めるのかを見てみましょう！」ウダヤディティヤはドアの近くに立って、「私を殺さずに部屋の中に入ってくることは誰にもできない」と言った。スルマは何も言わずに夫の隣に立った。老いたバサンタライが最初にやってきて、立っていた。叔父はゆっくりと歩いて行った。しかし、ラムチャンドラ・ライのこの手配はまったく気に入らなかった。彼は、「プラタパディティヤがどんな人なのか見ていると、彼は何ができるかわからない。ビバとウダヤディティヤが間に立って何かできるという保証はない。この家からなんとかして出ることができれば助かる」と考えている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 4/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিছুক্ষণ বাদে সুরমা উদয়াদিত্যকে মৃদুস্বরে কহিল, “আমাদের এখানে দাঁড়াইয়া থাকিলে যে কোন ফল হইবে তাহা ত বােধ হয় না; বরং উল্টা। পিতা যতই বাধা পাইবেন, ততই তাঁহার সংকল্প আরো দৃঢ় হইবে। আজ রাত্রেই কোন মতে প্রাসাদ হইতে পালাইবার উপায় কহিয়া দাও!”
</prompt>
<result>
しばらくしてスルマはウダヤディティヤに柔らかな声で言った。「ここで立っていても何も得られないでしょう。むしろ逆効果です。父が障害に遭えば遭うほど、彼の決意はさらに強くなるでしょう。今夜中にどうにかして宮殿から逃げる方法を教えてください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 5/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য চিন্তিতভাবে কিয়ৎক্ষণ সুরমার মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন “তবে আমি যাই, বলপ্রয়ােগ করিয়া দেখিগে!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはしばらくの間、心配そうにスルマの顔を見てから言った。「よし、行こう。力ずくでやってみる！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 6/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা দৃঢ় ভাবে সম্মতি-সূচক ঘাড় নাড়িয়া কহিল—“যাও।”
</prompt>
<result>
スルマは強く同意を示すように首を振って、「行きなさい」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 7/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য তাঁহার উত্তরীয় বসন ফেলিয়া দিলেন—চলিলেন। সুরমা সঙ্গে সঙ্গে কিছু দূর গেল। নিভৃত স্থানে গিয়া সে উদয়াদিত্যের বক্ষ আলিঙ্গন করিয়া ধরিল। উদয়াদিত্য শির নত করিয়া তাহাকে একটি দীর্ঘ চুম্বন করিলেন; ও মুহূর্ত্তের মধ্যে চলিয়া গেলেন। তখন সুরমা তাহার শয়নকক্ষে আসিয়া উপস্থিত হইল। তাহার দুই চোখ বহিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল। যােড় হস্তে কহিল—“মাগাে—যদি আমি পতিব্রতা সতী হই, তবে এবার আমার স্বামীকে তাঁহার পিতার হাত হইতে রক্ষা কর। আমি যে তাঁহাকে আজ এই বিপদের মধ্যে বিদায় দিলাম, সে কেবল তাের ভরসাতেই মা! তুই যদি আমাকে বিনাশ করিস্, তবে পৃথিবীতে তােকে আর কেহ বিশ্বাস করিবে না।” বলিতে বলিতে কাঁদিয়া উঠিল। সুরমা সেই অন্ধকারে বসিয়া কতবার মনে মনে “মা” “মা” বলিয়া ডাকিল, কিন্তু মনে হইল যেন মা তাহার কথা শুনিতে পাইলেন না! মনে মনে তাঁহার পায়ে যে পুস্পাঞ্জলি দিল মনে হইল যেন, তিনি তাহা লইলেন না, তাঁহার পা হইতে পড়িয়া গেল। সুরমা কাঁদিয়া কহিল “কেন মা, আমি কি করিয়াছি?” তাহার উত্তর শুনিতে পাইল না। সে সেই চারিদিকের অন্ধকারের মধ্যে দেখিতে পাইল, প্রলয়ের মুর্ত্তি নাচিতেছে! সুরমা চারিদিক শূন্যময় দেখিতে লাগিল। সে একাকী সে ঘরে আর বসিয়া থাকিতে পারিল না। বাহির হইয়া বিভার ঘরে আসিল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは上着を脱いで立ち去った。スルマは少しの間、彼を追いかけた。人目につかない場所に来ると、彼女はウダヤディティヤの胸を抱きしめた。ウダヤディティヤは頭を下げて彼女に長いキスをした。そしてその瞬間、彼は立ち去った。その時、スルマは寝室に戻ってきた。彼女の両目から涙が流れ落ちた。彼女は合掌して言った。「母よ、もし私が貞淑な妻であるなら、どうか私の夫を彼の父親の手から救ってください。私が彼をこの危険な状況で見送ったのは、あなたを信じてのことです、母さん！あなたが私を滅ぼすなら、この世であなたを信じる人はいなくなります。」そう言いながら彼女は泣き出した。スルマは暗闇の中で何度も「母さん」「母さん」と心の中で呼びかけたが、母は彼女の言葉を聞いていないようだった！心の中で彼女が捧げた花束を、母は受け取らず、足元から落としたようだった。スルマは泣きながら「なぜ、母さん、私は何をしたの？」と言った。彼女は答えを聞くことができなかった。彼女は周囲の暗闇の中で、破滅の姿が踊っているのを見た！スルマは周囲が空虚であるのを見た。彼女は一人ではその部屋に座っていられなかった。外に出てビバの部屋に来た。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 8/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কাতর স্বরে কহিলেন—“দাদা এখনাে ফিরিল না, কি হইবে?”
</prompt>
<result>
バサンタライは悲しげな声で言った。「兄はまだ帰ってこない。どうなることか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 9/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা দেয়ালে ঠেস দিয়া দাঁড়াইয়া কহিল, “বিধাতা যাহা করেন!”
</prompt>
<result>
スルマは壁にもたれかかって言った。「神がなさることだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 10/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় তখন মনে মনে তাঁহার পুরাতন ভৃত্য রামমােহনের সর্ব্বনাশ করিতেছিলেন! কেন না, তাহা হইতেই এই সমস্ত বিপদ ঘটিল। তাহার যত প্রকার শাস্তি সম্ভব তাহার বিধান করিতেছিলেন। মাঝে মাঝে একবার চৈতন্য হইতেছে যে, শাস্তি দিবার বুঝি আর অবসর থাকিবে না।
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライは、そのとき心の中で、彼の古い使用人であるラムモハンの破滅を願っていた！なぜなら、それ以来、このすべての災難が起こったからだ。彼は、考えられる限りのあらゆる種類の罰を定めていた。時々、罰を与える余裕がなくなるかもしれないと、彼は気がつく。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 11/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য তরবারি হস্তে অন্তঃপুর অতিক্রম করিয়া রুদ্ধদ্বারে গিয়া সবলে পদাঘাত করিলেন—কহিলেন, “কে আছিস্?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは剣を手に内宮を通り抜け、閉ざされた扉に行き、力強く蹴りながら「誰だ？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 12/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বাহির হইতে উত্তর আসিল “আজ্ঞা, আমি সীতারাম!”
</prompt>
<result>
外から答えが返ってきた。「はい、私はシータラームです！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 13/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ দৃঢ় স্বরে কহিলেন—“শীঘ্র দ্বার খােল।”
</prompt>
<result>
王子は力強く言った。「早く門を開けろ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 14/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সে অবিলম্বে দ্বার খুলিয়া দিল। উদয়াদিত্য চলিয়া যাইবার উপক্রম করিলে সে যোড়হস্তে কহিল,—“যুবরাজ মাপ করুন—আজ রাত্রে অন্তঃপুর হইতে কাহারো বাহির হইবার হুকুম নাই।”
</prompt>
<result>
彼はすぐにドアを開けた。ウダヤディティヤが立ち去ろうとすると、彼は合掌して言った、「王子様、許してください。今夜はお城から誰も外に出ることは許されていません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 15/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন—“সীতারাম, তবে কি তুমিও আমার বিরুদ্ধে অস্ত্রধারণ করিবে? আচ্ছা তবে এস।” বলিয়া অসি নিষ্কাশিত করিলেন।
</prompt>
<result>
王子は言った。「シータラーム、お前も俺に敵対するのか？よし、かかってこい。」と言って剣を抜いた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 16/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম যোড়হস্তে কহিল, “না যুবরাজ আপনার বিরুদ্ধে অস্ত্রধারণ করিতে পারিব না—আপনি দুইবার আমার প্রাণ রক্ষা করিয়াছেন।” বলিয়া তাঁহার পায়ের ধূলা মাথায় তুলিয়া লইল।
</prompt>
<result>
シータラームは合掌して言った、「いいえ、王子、あなたに対して武器を向けることはできません。あなたは二度も私の命を救ってくれました。」そう言って、彼の足元の埃を頭に載せた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 17/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন, “তবে কি করিতে চাও, শীঘ্র কর—আর সময় নাই।”
</prompt>
<result>
王子は言った、「では、何をしたいのか、早くしろ。もう時間がない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 18/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল—“যে প্রাণ আপনি দুইবার রক্ষা করিয়াছেন, এবার তাহাকে বিনাশ করিবেন না। আমাকে নিরস্ত্র করুন। এই লউন আমার অস্ত্র। আমাকে আপাদমস্তক বন্ধন করুন। নহিলে মহারাজের নিকট কাল আমার রক্ষা নাই।”
</prompt>
<result>
シータラームは言った。「あなたは私の命を2度も救ってくれたのに、今度はそれを奪わないでください。私を武装解除してください。この棒が私の武器です。私を頭からつま先まで縛ってください。そうしないと、明日は王様のところでは私は助かりません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 19/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ তাহার অস্ত্র লইলেন, তাহার কাপড় দিয়া তাহাকে বাঁধিয়া ফেলিলেন। সে সেইখানে পড়িয়া রহিল, তিনি চলিয়া গেলেন। কিছু দূর গিয়া একটা অতি উচ্চ প্রাচীরের মত আছে। সে প্রাচীরের একটি মাত্র দ্বার, সে দ্বারও রুদ্ধ। সেই দ্বার অতিক্রম করিলেই একেবারে অন্তঃপুরের বাহিরে যাওয়া যায়। যুবরাজ দ্বারে আঘাত না করিয়া একেবারে প্রাচীরের উপর লাফ দিয়া উঠিলেন। দেখিলেন, একজন প্রহরী প্রাচীরে ঠেসান্ দিয়া দিব্য আরামে নিদ্রা যাইতেছে। অতি সাবধানে তিনি নামিয়া পড়িলেন। বিদ্যুদ্বেগে সেই নিদ্রিত প্রহরীর উপর গিয়া পড়িলেন। তাহার অস্ত্র কাড়িয়া দূরে ফেলিয়া দিলেন ও সেই হতবুদ্ধি অভিভূত প্রহরীকে আপাদমস্তক বাঁধিয়া ফেলিলেন। তাহার কাছে চাবি ছিল, সেই চাবি কাড়িয়া লইয়া দ্বার খুলিলেন। তখন প্রহরীর চৈতন্য হইল, বিস্মিত স্বরে কহিল—“যুবরাজ, করেন কি?”
</prompt>
<result>
王子は武器を取り、布で縛り上げた。男はそこに倒れ、王子は立ち去った。しばらく行くと、とても高い壁のようなものがあった。その壁にはたった一つの門があり、その門も閉ざされていた。その門を越えると、すぐに後宮の外に出ることができる。王子は門を叩かずに、壁を飛び越えた。すると、一人の衛兵が壁にもたれかかって、ぐっすりと眠っていた。王子は慎重に降りていき、電光石火の速さで眠っている衛兵の上に飛びかかった。衛兵の武器を奪い取って遠くへ投げ捨て、その途方に暮れて圧倒された衛兵を頭からつま先まで縛り上げた。衛兵は鍵を持っていたので、その鍵を奪い取って門を開けた。すると衛兵は正気に戻り、「王子様、何をなさるのですか？」と驚いた声で言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 20/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন, “অন্তঃপুরের দ্বার খুলিতেছি।”
</prompt>
<result>
王子は言った、「後宮の門を開ける。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 21/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রহরী কহিল,—“কাল মহারাজের কাছে কি জবাব দিব?”
</prompt>
<result>
衛兵は言った、「明日、王様に何と答えればいいでしょうか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 22/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “বলিস্, যুবরাজ বলপূর্ব্বক আমাদিগকে পরাভূত করিয়া অন্তঃপুরের দ্বার খুলিয়াছেন। তাহা হইলে খালাস পাইবি।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「ボリス、王太子は武力で私たちを打ち負かし、後宮の扉を開いた。そうすれば解放されるだろう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 23/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য অন্তঃপুর হইতে বাহির হইয়া যে ঘরে জামাতার লােক জন থাকে সেইখানে উপস্থিত হইলেন। সে ঘরে কেবল রামমােহন ও রমাই ভাঁড় ঘুমাইতেছিল, আর বাকি সকলে আহারাদি করিয়া নৌকায় গিয়াছে। যুবরাজ ধীরে ধীরে রামনােহনকে স্পর্শ করিলেন। সে চমকিয়া লাফাইয়া উঠিল। বিস্মিত হইয়া কহিল—“এ কি যুবরাজ?” যুবরাজ কহিলেন “বাহিরে এস।” রামমােহন বাহিরে আসিল। রামমােহনকে যুবরাজ সমস্ত কহিলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは後宮から出て、娘婿の部下が集まる部屋に行った。その部屋には、ラムモハンと道化師のラマイだけが眠っていて、残りの人たちは食事をしてボートに行った。王太子はゆっくりとラムモハンに触れた。彼は驚いて飛び起きた。「これは王太子ですか？」と驚いて言った。王太子は「外に出ろ」と言った。ラムモハンは外に出た。王太子はラムモハンにすべてを話した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 24/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন রামমােহন মাথায় চাদর বাঁধিয়া লাঠি বাগাইয়া ধরিল, ক্রোধে স্ফীত হইয়া কহিল, “দেখিব লছমন্ সর্দ্দার কত বড় লােক। যুবরাজ আমাদের মহারাজকে একবার কেবল আমার কাছে আনিয়া দিন। আমি একা এই লাঠি লইয়া একশ জন লােক ভাগাইতে পারি!”
</prompt>
<result>
その時、ラムモホンは頭にチャドルを巻きつけ、棒を振り回し、怒りに満ちて言った。「ラクシュマン・サルダールがどれほど偉いのか見てみよう。王子を一度だけ私のところに連れてきてくれ。私はこの棒一本で100人の人間を追い払うことができる！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 25/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন, “সে কথা আমি মানি, কিন্তু যশোহরের রাজপ্রাসাদে একশত অপেক্ষা অনেক অধিক লােক আছে! তুমি বলপূর্ব্বক কিছু করিতে পারিবে না। অন্য কোন উপায় দেখিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
王子は言った、「そのことは認めるが、ジョソールの王宮には100人よりもはるかに多くの人がいます！あなたは力ずくでは何もできません。別の方法を見つけなければなりません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 26/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল, “আচ্ছা, মহারাজকে একবার আমার কাছে আনুন, আমার পাশে তিনি দাঁড়াইলে আমি নিশ্চিন্ত হইয়া উপায় ভাবিতে পারি। তখন অন্তঃপুরে গিয়া উদয়াদিত্য রামচন্দ্রকে আহ্বান করিলেন। তিনি এবং তাহার সঙ্গে সকলেই আসিল।
</prompt>
<result>
ラムモホンは言った、「よし、マハラジャを一度私のところへ連れてきてください。彼が私の隣に立ってくれれば、私は安心して方法を考えられます。」それから内宮に行って、ウダヤディティヤはラムチャンドラを呼び寄せた。彼と彼の仲間全員がやって来た。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 27/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রামমােহনকে দেখিয়াই ক্রোধে অভিভূত হইয়া কহিলেন— “তােকে আমি এখনি ছড়াইয়া দিলাম—তুই দূর হইয়া যা’ তুই পুরানাে লােক, তােকে আর অধিক কি শাস্তি দিব—যদি এ যাত্রা বাঁচিয়া যাই, তবে তাের মুখ আর আমি দেখিব না।” বলিতে বলিতে রামচন্দ্রের কণ্ঠরােধ হইয়া আসিল। তিনি যথার্থ ই রামমােহনকে ভাল বাসিতেন, শিশুকাল হইতে রামমােহন তাঁহাকে পালন করিয়া আসিতেছে।
</prompt>
<result>
ラムチャンドラはラーマモーハンを見て怒りに震えながら言った。「今すぐお前を追い出す。出て行け。お前は年寄りだ。これ以上どんな罰を与えればいいのか。もし私がこの旅から生還したら、二度とお前の顔は見たくない。」ラムチャンドラはそう言いながら、声が詰まってしまった。彼はラーマモーハンを本当に愛していた。ラーマモーハンは幼い頃から彼を育ててきたのだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 28/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন যোড় হাত করিয়া কহিল “তুমি আমাকে ছাড়াইবার কে মহারাজ? আমার এ চাকরি ভগবান্ দিয়াছেন। যে দিন যমের তলব পড়িবে, সে দিন ভগবান আমার এ চাকরি ছাড়াইবেন। তুমি আমাকে রাখ না রাখ আমি তােমার চাকর।” বলিয়া সে রামচন্দ্রকে আগলাইয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
ラムモホンは手を合わせて言った。「あなたは私を解雇するつもりですか、マハラジャ？この仕事は神様が与えてくれたものです。閻魔大王から呼び出しがかかる日まで、神様はこの仕事を私に続けさせます。あなたは私を雇おうと雇うまいと、私はあなたの召使いです。」そう言って彼はラムチャンドラを前に立たせた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 29/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“রামমােহন, কি উপায় করিলে?” রামমােহন কহিল, “আপনার শ্রীচরণাশীর্বাদে এই লাঠিই উপায়। আর মা কালীর চরণ ভরসা।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「ラマモハン、どうすればいい？」ラマモハンは言った。「あなたの足元にこの棒があります。そしてカーリー女神の足元があります。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 30/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য ঘাড় নাড়িয়া কহিলেন—“ও উপায় কোন কাজের নয়। আচ্ছ, রামমােহন তােমাদের নৌকা কোন্ দিকে আছে?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは首を振ってこう言った。「それは何の役にも立たない。ところで、ラムモハン、お前たちの船はどこにある？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 31/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল, “রাজবাটির দক্ষিণ পার্শ্বের খালে।”
</prompt>
<result>
ラムモホンは言った、「宮殿の南側の運河で。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 32/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “চল একবার ছাদে যাই।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「ちょっと屋上に行こう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 33/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহনের মাথায় হঠাৎ একটা উপায় উদ্ভাবিত হইল—সে কহিল, “হাঁ, ঠিক কথা, সেই খানে চলুন।”
</prompt>
<result>
ラムモホンの頭に突然、ある考えが浮かんだ。彼は言った。「ああ、そうだ。そこに行きましょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 34/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সকলে প্রাসাদের ছাদে উঠিলেন। ছাদ হইতে প্রায় ৭০ হাত নীচে খাল। সেই খালে রামচন্দ্রের চৌষট্টি দাঁড়ের নৌকা ভাসিতেছে। রামমােহন কহিল, রামচন্দ্র রায়কে পিঠে বাঁধিয়া লইয়া সে সেই খানে ঝাঁপাইয়া পড়িবে।
</prompt>
<result>
全員が宮殿の屋上に上がった。屋上から約70尋下は運河だ。その運河にラムチャンドラの64本の柱の船が浮かんでいる。ラムモハンは言った。ラムチャンドラ・ライを背負って、そこに飛び込むと。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 35/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি শশব্যস্ত হইয়া রামমােহনকে ধরিয়া বলিয়া উঠিলেন—“না, না, না, সে কি হয়? রামমােহন তুমি অমন অসম্ভব কাজ করিতে যাইও না।”
</prompt>
<result>
バサンタライは慌てて、ラムモハンを捕まえて言った。「いや、いや、いや、それはどういうことだ？ラムモハン、君はそんな無謀なことはしないでくれ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 36/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা চমকিয়া সত্রাসে বলিয়া উঠিল—“না, মোহন, তুই ও কি বলিতেছিস্।” রাম চন্দ্র বলিলেন—“না রামমোহন, তাহা হইবে না।”
</prompt>
<result>
ビバは驚いて恐怖にかられながら言った。「いいえ、モホン、あなたは何を言っているのですか。」ラム・チャンドラは言った。「いいえ、ラム・モホン、それはなりません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 37/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন উদয়াদিত্য অন্তঃপুরে গিয়া কতকগুলা খুব মোটা বৃহৎ চাদর সংগ্রহ করিয়া আনিলেন। রামমোহন সে গুলি পাকাইয়া বাঁধিয়া বাঁধিয়া একটা প্রকাণ্ড রজ্জুর মত প্রস্তুত করিল। যে দিকে নৌকা ছিল, সেই দিককার ছাদের উপরের একটি ক্ষুদ্র স্তম্ভের সহিত রজ্জু বাঁধিল। রজ্জু নৌকার কিঞ্চিৎ ঊর্দ্ধে গিয়া শেষ হইল। রামমোহন রামচন্দ্র রায়কে কহিল, “মহারাজ, আপনি আমার পিঠ জড়াইয়া ধরিবেন, আমি রজ্জু বাহিয়া নামিয়া পড়িব।” রামচন্দ্র তাহাতে অগত্যা সম্মত হইলেন। তখন রামমোহন সকলকে একে একে প্রণাম করিল, ও সকলের পদধূলি লইল, কহিল “জয় মা কালী।” রামচন্দ্রকে পিঠে তুলিয়া লইল, রামচন্দ্র চোখ বুঁঝিয়া প্রাণপণে তাহার পিঠ আঁকড়িয়া ধরিলেন। বিভার দিকে চাহিয়া রামমোহন কহিল “মা, তবে আমি চলিলাম। তোমার সন্তান থাকিতে কোন ভয় করিও না!”
</prompt>
<result>
その時、ウダヤディティヤは奥の部屋に行って、とても厚くて大きな毛布を何枚か集めてきました。ラムモハンはそれらを折り畳んで縛り、大きなロープのようにしました。船があった方向の屋根の上にある小さな柱にロープを結びました。ロープは船の少し上まで届いていました。ラムモハンはラムチャンドラ・ライに言いました。「殿下、私の背中にしがみついてください。私はロープを伝って降りていきます。」ラムチャンドラは仕方なく同意しました。その時、ラムモハンは一人一人に挨拶をし、皆の足元に触れて言いました。「勝利の女神カーリーよ。」ラムチャンドラを背負い、ラムチャンドラは目を閉じて必死に彼の背中にしがみついていました。ビバの方を見て、ラムモハンは言いました。「母さん、私は行きます。あなたの息子がいる限り、恐れることはありません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 38/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন রজ্জু আঁকড়িয়া ধরিল। বিভা স্তম্ভে ভর দিয়া প্রাণপণে দাঁড়াইয়া রহিল। বৃদ্ধ বসন্তরায় কম্পিত চরণে দাঁড়াইয়া চোখ বুঁজিয়া “দুর্গা” “দুর্গা” জপিতে লাগিলেন। রামমোহন রজ্জু বাহিয়া নামিয়া রজ্জুর শেষ প্রান্তে গেল। তখন সে হাত ছাড়িয়া দাঁত দিয়া রজ্জু কামড়াইয়া ধরিল, ও রামচন্দ্রকে পৃষ্ঠ হইতে ছাড়াইয়া দুই হস্তে ঝুলাইয়া অতি সাবধানে নৌকায় নামাইয়া দিল, ও নিজেও লাফাইয়া পড়িল। রামচন্দ্র যেমন নৌকায় নামিলেন অমনি মূর্চ্ছিত হইলেন। রামচন্দ্র যেমন নৌকায় নামিলেন, অমনি বিভা গভীর ও সুদীর্ঘ এক নিশ্বাস ফেলিয়া মূর্চ্ছিত হইয়া পড়িল। বসন্তরায় চোখ মেলিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“দাদা কি হইল?” উদয়াদিত্য মূর্চ্ছিতা বিভাকে সস্নেহে কোলে করিয়া অন্তঃপুরে চলিয়া গেলেন। সুরমা উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিল, “এখন তোমার কি হইবে?” উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমার জন্য আমি ভাবি না।”
</prompt>
<result>
ラムモホンは縄を掴んだ。ビバは柱にもたれかかり、必死に立ち尽くした。老いたバサンタライは震える足で立ち、目を閉じて「ドゥルガー」「ドゥルガー」と唱え始めた。ラムモホンは縄を引っ張って降り、縄の端まで行った。そこで彼は手を離し、歯で縄を噛み締め、ラムチャンドラを背負い、両手で吊るして慎重にボートに乗せ、自分も飛び降りた。ラムチャンドラがボートに乗るとすぐに気を失った。ラムチャンドラがボートに乗ると、ビバは深く長い息を吐いて気を失った。バサンタライは目を覚まして「兄さん、どうしたんだ？」と尋ねた。ウダヤディティヤは気を失ったビバを優しく抱きかかえて奥へ入っていった。スルマはウダヤディティヤの手を握って「あなたはこれからどうするの？」と言った。ウダヤディティヤは「私は自分のことは気にしません」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 11] 39/39</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এদিকে নৌকা খানিক দূর গিয়া আটক পড়িল। বড় বড় শাল কাঠে খাল বন্ধ! এমন সময়ে সহসা প্রহরীরা দূর হইতে দেখিল, নৌকা পালাইয়া যায়। পাথর ছুঁড়িতে আরম্ভ করিল, একটাও গিয়া পৌঁছিল না। প্রহরীদের হাতে তলোয়ার ছিল, বন্দুক ছিল না। একজন বন্দুক আনিতে গেল। খোঁজ খোঁজ করিয়া বন্দুক জুটিল ত চকমকি জুটিল না —“ওরে বারুদ কোথায়—গুলি কোথায়” করিতে করিতে রামমোহন ও অনুচরগণ কাঠের উপর দিয়া নৌকা টানিয়া তুলিয়া লইয়া গেল। প্রহরিগণ অনুসরণ করিবার জন্য একটা নৌকা ডাকিতে গেল। যাহার উপরে নৌকা ডাকিবার ভার পড়িল, পথের মধ্যে সে হরিমুদীর দোকানে এক ছিলিম তামাক খাইয়া লইল ও রামশঙ্করকে তাহার বিছানা হইতে উঠাইয়া তাহার পাওনা টাকা শীঘ্র পাইবার জন্য তাগাদা করিয়া গেল। যখন নৌকার প্রয়োজন একেবারে ফুরাইল তখন হাঁক ডাক করিতে করিতে নৌকা আসিল। বিলম্ব দেখিয়া সকলে নৌকা-আহ্বানকারীকে সুদীর্ঘ ভর্ৎসনা করিতে আরম্ভ করিল। সে কহিল, “আমি ত আর ঘোড়া নই!” একে একে সকলের যখন ভর্ৎসনা করা ফুরাইল, তখন তাহাদের চৈতন্য হইল যে, নৌকা ধরিবার আর কোন সম্ভাবনা নাই। নৌকা আনিতে যে বিলম্ব হইয়াছিল ভর্ৎসনা করিতে তাহার তিন গুণ বিলম্ব হইল। যখন রামচন্দ্রের নৌকা ভৈরব নদে গিয়া পৌঁছিল তখন ফর্ণাণ্ডিজ এক তোপের আওয়াজ করিল। প্রত্যুষে প্রতাপাদিত্যের নিদ্রাকর্ষণ হইয়াছিল। সেই তোপের শব্দে সহসা ঘুম ভাঙিয়া গেল। তিনি ডাকিয়া উঠিলেন “প্রহরি!” কেহই আসিল না। দ্বারের প্রহরিগণ সেই রাত্রেই পালাইয়া গেছে। প্রতাপাদিত্য উচ্চতর স্বরে ডাকিলেন—“প্রহরি!”
</prompt>
<result>
その間、船は少し進んだところで立ち往生した。大きなシャールの木が運河を塞いでいるのだ。そんな時、突然、見張りが遠くから船が逃げ出したのを見た。石を投げ始めたが、一つも届かなかった。見張りは刀を持っていたが、銃はなかった。一人が銃を取りに行った。銃を探し回ったが、銃は見つかったが、火打石が見つからなかった。「おい、火薬はどこだ。弾丸はどこだ」と叫んでいるうちに、ラムモハンと仲間たちは船を木の幹の上まで引きずり上げた。見張りは追跡するために船を呼んだ。船を呼ぶ責任を負った男は、途中でハリムディの店でチリムのたばこを吸い、ラムシャンカルを寝床から起こして、早く借金を返済するよう迫った。船が必要なくなった頃、叫びながら船がやってきた。遅れを見て、皆が船を呼んだ男をさんざん叱り始めた。彼は「私は馬じゃない！」と言った。一人ひとりが叱り終えた頃、彼らは船を捕まえる可能性はもうないと悟った。船を連れてくるのに遅れたことを叱責するのに、3倍の時間がかかった。ラムチャンドラの船がバイラブ川に到着したとき、フェルナンデスは一発の銃声を上げた。夜明けにプラタパディティヤは目を覚ました。その銃声で突然目が覚めた。彼は「見張り！」と叫んだ。誰も来なかった。門番はその夜逃げ出したのだ。プラタパディティヤはさらに大きな声で「見張り！」と叫んだ。
</result>
</query>
</queries>
