<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="43">
<query>
<info>[Chapter 12] 1/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## দ্বাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第12章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 2/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য ঘুম ভাঙিয়া উচ্চস্বরে ডাকিলেন “প্রহরি।” যখন প্রহরী আসিল না, তখন অবিলম্বে শয্যা ত্যাগ করিয়া তিনি বিদ্যুদ্বেগে ঘর হইতে বাহির হইয়া গেলেন। ডাকিলেন, “মন্ত্রী।” একজন ভৃত্য ছুটিয়া গিয়া অবিলম্বে মন্ত্রীকে অন্তঃপুরে ডাকিয়া আনিল।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは目を覚まし、大きな声で「番人よ」と呼んだ。番人が来ないので、すぐにベッドから飛び降り、稲妻のように部屋から飛び出した。彼は「大臣」と呼んだ。一人の使用人が駆け寄り、すぐに大臣を内宮に呼び寄せた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 3/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“মন্ত্রী, প্রহরীরা কোথায় গেল?”
</prompt>
<result>
「大臣、衛兵たちはどこに行ったのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 4/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী কহিলেন—"বহির্দ্বারের প্রহরীরা পলাইয়া গেছে।” মন্ত্রী দেখিলেন, মাথার উপরে বিপদ ঘনাইয়া আসিয়াছে। এই নিমিত্ত প্রতাপ আদিত্যের কথার স্পষ্ট, পরিষ্কার ও দ্রুত উত্তর দিলেন। যতই ঘুরাইয়া ও যতই বিলম্ব করিয়া তাঁহার কথার উত্তর দেওয়া হয়, ততই তিনি আগুন, হইয়া উঠিতে থাকেন।
</prompt>
<result>
大臣は言った。「外門の警備兵は逃げ出した。」大臣は、頭上に危険が迫っているのを見た。このため、プラタパ・アディティヤの言葉にはっきり、明確に、素早く答えた。彼の言葉に遠回しに答えたり、遅らせたりすればするほど、彼は怒り出す。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 5/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “অন্তঃপুরের প্রহরীরা?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは言った、「後宮の警備兵は？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 6/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী কহিলেন—“আসিবার সময় দেখিলাম তাহারা হাত পা বাঁধা পড়িয়া আছে।” মন্ত্রী রাত্রির ব্যাপার কিছুই জানিতেন না! কি হইয়াছে কিছু অনুমান করিতে পারিতেছেন না, অথচ বুঝিয়াছেন, একটা কি ঘােরতর ব্যাপার ঘটিয়াছে। সে সময়ে মহারাজকে কোন কথা জিজ্ঞাসা করা অসম্ভব।
</prompt>
<result>
大臣は言った。「来た時、彼らは手足を縛られているのを見ました。」大臣は夜の出来事について何も知らなかった！何が起こったのか推測することもできないが、重大なことが起こったことはわかっている。そのとき、王様に何かを尋ねることは不可能だった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 7/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য তাড়াতাড়ি বলিয়া উঠিলেন—“রামচন্দ্র রায় কোথায়? উদয়াদিত্য কোথায়? বসন্তরায় কোথায়?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはすぐに言った。「ラムチャンドラ・ライはどこだ？ウダヤディティヤはどこだ？バサンタライはどこだ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 8/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী ধীরে ধীরে কহিলেন, “বােধ করি তাঁহারা অন্তঃপুরেই আছেন!”
</prompt>
<result>
家臣はゆっくりとこう言った。「おそらく彼らは内宮にいるのでしょう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 9/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “বােধ ত আমিও করিতে পারিতাম! তােমাকে জিজ্ঞাসা করিলাম কি করিতে! যাহা বােধ করা যায় তাহা সকল সময়ে সত্য হয় না!”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは苛立ってこう言った。「私もそうできたと思う！何をすればいいのかと尋ねているのだ！思いつくことはいつでも真実になるわけではない！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 10/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী কিছু না বলিয়া ধীরে ধীরে বাহির হইয়া গেলেন। রমাপতির কাছে রাত্রের ঘটনা সমস্তই অবগত হইলেন। যখন শুনিলেন, রামচন্দ্র রায় পালাইয়া গেছেন, তখন তাঁহার বিশেষ ভাবনা উপস্থিত হইল। মন্ত্রী বাহিরে গিয়া দেখিলেন, খর্ব্বকায় রমাই ভাঁড় গুঁড়ি মারিয়া বসিয়া আছে। মন্ত্রীকে দেখিয়া রমাই ভাঁড় কহিল “এই যে মন্ত্রী জাম্বুবান!” বলিয়া দাঁত বাহির করিল। তাহার সেই দন্তপ্রধান হাস্যকে রামচন্দ্রের সভাসদেরা রসিকতা বলিত, বিভীষিকা বলিত না! মন্ত্রী তাহার সাদর সম্ভাষণ শুনিয়া কিছুই বলিলেন না, তাহার প্রতি দৃকপাতও করিলেন না। একজন ভৃত্যকে কহিলেন “ইহাকে লইয়া আয়!” মন্ত্রী ভাবিলেন, এই অপদার্থটাকে এই বেলা প্রতাপাদিত্যের ক্রোধের সামনে খাড়া করিয়া দিই। প্রতাপাদিত্যের বজ্র একজন না এক জনের উপরে পড়িবেই—তা’ এই কলাগাছটার উপরেই পড়ুক, বাকি বড় বড় গাছ রক্ষা পাক্!
</prompt>
<result>
家臣は何も言わずにゆっくりと外に出て行った。ラマパティは夜の出来事のすべてを知った。ラムチャンドラ・ライが逃げ出したと聞いたとき、彼は特に心配した。家臣は外に出て、小柄なラマ・イ・バンが転がって座っているのを見た。家臣を見ると、ラマ・イ・バンは「おや、家臣のジャンブバン！」と言って歯を出した。彼のその歯の生えた笑顔を、ラムチャンドラの廷臣たちはユーモアだと言って、恐ろしいとは思わなかった！家臣は彼の丁寧な挨拶を聞いても何も言わず、彼に目を向けることもなかった。彼は召使いに「彼を連れて来い！」と言った。家臣は、この役に立たない奴を今すぐにプラタパディティヤの怒りの前に立たせようと思った。プラタパディティヤの雷は誰かしらに当たるだろう。このバナナの木に当たればいい。残りの大きな木は守られるだろう！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 11/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাইকে দেখিয়াই প্রতাপাদিত্য একেবারে জ্বলিয়া উঠিলেন— বিশেষতঃ সে যখন প্রতাপাদিত্যকে সন্তুষ্ট করিবার জন্য দাঁত বাহির করিয়া, অঙ্গভঙ্গী করিয়া একটা হাস্য রসের কথা কহিবার উপক্রম করিল, তখন প্রতাপাদিত্যের আর সহ্য হইল না, তিনি অবিলম্বে আসন ত্যাগ করিয়া উঠিয়া, দুই হাত নাড়িয়া দারুণ ঘৃণায় বলিয়া উঠিলেন, “দূর কর, দূর কর উহাকে এখনি দূর করিয়া দাও! ওটাকে আমার সম্মুখে আনিতে কে কহিল?” প্রতাপাদিত্যের রাগের সহিত যদি ঘৃণার উদয় না হইত, তবে রমাই ভাঁড় এ যাত্রা পরিত্রাণ পাইত না! কেন না ঘৃণ্য ব্যক্তিকে প্রহার করিতে গেলেও স্পর্শ করিতে হয়। রমাইকে তৎক্ষণাৎ বাহির করিয়া দেওয়া হইল।
</prompt>
<result>
ロマイを見てプラタパディティヤは激怒した。特にロマイがプラタパディティヤを喜ばせようと歯を見せて、身振り手振りで滑稽なことを言おうとした時、プラタパディティヤは我慢できなくなり、すぐに席を立って、両手を振って強い嫌悪感を持って言った。「追い出せ、追い出せ、今すぐ追い出せ！誰が私の前に連れてくるように言ったのか？」プラタパディティヤの怒りに嫌悪感が加わらなければ、道化師のロマイはこの時助からなかっただろう。なぜなら、嫌な人を殴ろうとすると、触れなければならないからだ。ロマイはすぐに追い出された。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 12/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী কহিলেন, “মহারাজ, রাজজামাতা,”
</prompt>
<result>
家臣は言った。「陛下、王妃は、」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 13/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য অধীর ভাবে মাথা নাড়িয়া কহিলেন, “রামচন্দ্র রায়—”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはせっかちに首を振って、「ラムチャンドラ・ライよ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 14/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী কহিলেন, “হাঁ, তিনি কাল রাত্রে রাজপুরী পরিত্যাগ করিয়া গিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
大臣は言った、「はい、彼は昨夜、宮殿を出て行きました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 15/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য দাঁড়াইয়া উঠিয়া কহিলেন, “পরিত্যাগ করিয়া গিয়াছেন! প্রহরীরা গেল কোথায়?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは立ち上がって、「捨てていったのか！衛兵はどこに行った？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 16/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন্ত্রী পুনরায় কহিলেন, “বহির্দ্বারের প্রহরীরা পালাইয়া গেছে।”
</prompt>
<result>
家臣は再び言った。「外門の警備兵は逃げ出した。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 17/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য মুষ্টিবদ্ধ করিয়া কহিলেন “পালাইয়া গেছে? পালাইবে কোথায়? যেখানে থাকে তাহাদের খুঁজিয়া আনিতে হইবে! অন্তঃপুরের প্রহরীদের এখনি ডাকিয়া লইয়া এস!” মন্ত্রী বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは拳を握りしめ、「逃げたのか？ どこへ逃げたのだ？ 彼らがいる場所を探し出して連れてこなければならない！ 今すぐ後宮の警備を呼んでこい！」と言った。大臣は外に出て行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 18/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় যখন নৌকায় চড়িলেন, তখনাে অন্ধকার আছে। উদয়াদিত্য, বসন্তরায়, সুরমা ও বিভা, সে রাত্রে আসিয়া আর বিছানায় শুইল না। বিভা একটি কথা না বলিয়া, একটি অশ্রু না ফেলিয়া অবসন্ন ভাবে শুইয়া রহিল, সুরমা তাহার কাছে বসিয়া তাহার মাথায় হাত বুলাইয়া দিতে লাগিল। উদয়াদিত্য ও বসন্তরায় চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন। অন্ধকার ঘরে পরস্পরের মুখ অস্পষ্ট ভাবে দেখা যাইতেছে। ঘরের মধ্যে যেন অদৃশ্য একজন কে — অন্ধকার বল, আশঙ্কা বল, অদৃষ্ট বল—বসিয়া আছে, তাহার নিশ্বাস পতনের শব্দ শুনা যাইতেছে। সদানন্দহৃদয় বসন্তরায় চারিদিকে নিরানন্দ দেখিয়া একেবারে আকুল হইয়া পড়িয়াছেন। তিনি অনবরত টাকে হাত বুলাইতেছেন, চারিদিক দেখিতেছেন ও ভাবিতেছেন—এ কি হইল! তাঁহার গােলমাল ঠেকিয়াছে, চারিদিককার ব্যাপার ভালরূপ আয়ত্ত করিতে পারিতেছেন না। সমস্ত ঘটনাটা তাঁহার একটা জটিল দুঃস্বপ্ন বলিয়া মনে হইতেছে। এক একবার বসন্তরায় উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কাতর স্বরে কহিতেছেন, “দাদা!” উদয়াদিত্য কহিতেছেন “কি দাদামহাশয়?” তাহার উত্তরে বসন্তরায়ের আর কথা নাই। ঐ এক “দাদা” সম্বােধনের মধ্যে একটি আকুল দিশাহারা হৃদয়ের বাক্যহীন সহস্র অব্যক্ত প্রশ্ন প্রকাশ পাইবার জন্য আঁকুবাঁকু করিতেছে। তাঁহার বিশেষ একটা কোন প্রশ্ন নাই, তাহার সমস্ত কথার অর্থ এই—এ কি? চারিদিককার অন্ধকার এমনি গােলমাল করিয়া একটা কি ভাষায় তাঁহার কানের কাছে কথা কহিতেছে, তিনি কিছুই বুঝিতে পারিতেছেন না। এমন সময়ে উদয়াদিত্যের সাড়া পাইলেও তাঁহার মনটা একটু স্থির হয়। থাকিয়া থাকিয়া তিনি সকাতরে উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, আমার জন্যই কি এ সমস্ত হইল?” তাঁহার বার বার মনে হইতেছে তাঁহাকে বিনাশ করিতে না পারাতেই এই সমস্ত ঘটিয়াছে। উদয়াদিত্যের তখন অধিক কথা কহিবার মত ভাব নহে। তিনি কোমল স্বরে কহিলেন, “না দাদামহাশয়!” অনেকক্ষণ ঘর নিস্তব্ধ হইয়া রহিল। থাকিয়া থাকিয়া বসন্তরায় আবার বলিয়া উঠিলেন, “বিভা, দিদি আমার, তুই কথা কহিতেছিস্ না কেন?” বলিয়া বসন্তরায় বিভার কাছে গিয়া বসিলেন। কিছুক্ষণ পরে বসন্তরায় আবার বলিয়া উঠিলেন, “সুরমা, ও সুরমা!” সুরমা মুখ তুলিয়া চাহিল, আর কিছু বলিল না। বৃদ্ধ বসিয়া বসিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। একটা অনির্দ্দেশ্য বিপদের প্রতীক্ষা করিয়া রহিলেন। সুরমা তখন স্থিরভাবে বসিয়া বিভার কপালে হাত বুলাইতেছিল, কিন্তু সুরমার হৃদয়ে যাহা হইতেছিল, তাহা অন্তর্যামীই দেখিতেছিলেন। সুরমা সেই অন্ধকারে একবার উদয়াদিত্যর মুখের দিকে চাহিল। তখন উদয়াদিত্য দেয়ালে মাথা রাখিয়া এক মনে কি ভাবিতেছিলেন। সুরমার দুই চক্ষু রহিয়া অশ্রুজল পড়িতে লাগিল। আস্তে আস্তে মুছিয়া ফেলিল, পাছে বিভা জানিতে পায়।
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライが船に乗ったとき、まだ暗闇だった。ウダヤディティヤ、バサンタライ、スルマ、ビバは、その夜は来て寝なかった。ビバは一言も発せず、一滴の涙も流さずに、疲れ果てて横たわっていた。スルマは彼女の隣に座って、彼女の頭を撫でていた。ウダヤディティヤとバサンタライは黙って座っていた。暗い部屋で、お互いの顔はぼんやりとしか見えない。部屋の中には、目に見えない誰か——暗闇の力、不安、運命——が座っていて、その息遣いが聞こえてくるようだ。いつも陽気なバサンタライは、周囲の無気力を見て、すっかり取り乱してしまった。彼は絶えず頭を撫で、周囲を見回し、考えをめぐらせていた——これは何事か！彼の騒ぎは止まり、周囲の状況をうまく把握することができない。すべての出来事が、彼にとって複雑な悪夢のように思えた。バサンタライは時々、ウダヤディティヤの手を握って、悲しげな声で「兄さん！」と言った。ウダヤディティヤは「どうしたんですか、おじいさん？」と言う。それに対して、バサンタライは何も言わない。その「兄さん」という呼びかけの中に、不安で方向感覚を失った心が、言葉にならない千もの言い表せない質問をぶつけようとしている。彼には特別な質問はなく、彼の言葉のすべては、これは何だ？という意味だ。周囲の暗闇が、彼の耳元で何語かで話しかけてくるが、彼は何も理解できない。そんな時、ウダヤディティヤの返事が返ってくると、彼の心は少し落ち着く。彼は何度もウダヤディティヤの手を握りしめ、「兄さん、これは私のせいですか？」と言った。彼は何度も、自分が滅ぼされなかったからこそ、このようなことが起こったのだと思う。ウダヤディティヤは、それ以上多くを語る気にはならなかった。彼は優しい声で「いいえ、おじいさん！」と言った。しばらくの間、部屋は静まり返った。しばらくすると、バサンタライはまた「ビバ、姉さん、なぜ話さないの？」と言った。そう言って、バサンタライはビバのところへ行った。しばらくすると、バサンタライはまた「スルマ、スルマ！」と言った。スルマは顔を上げて見たが、何も言わなかった。老人は座ったまま、頭を撫で続けた。漠然とした危険を待ち続けていた。スルマは静かに座ってビバの額を撫でていたが、スルマの心の中で何が起こっていたかは、神のみぞ知る。スルマは暗闇の中で、一度ウダヤディティヤの顔を見た。その時、ウダヤディティヤは壁に頭を預けて、何かを考えていた。スルマの両目から涙が流れ落ちた。そっと拭き取り、ビバに気づかれないようにした。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 19/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যখন চারিদিক আলাে হইয়া আসিল তখন বসন্তরায় নিশ্বাস ফেলিয়া বাঁচিলেন। তখন তাঁহার মন হইতে একটা অনির্দ্দেশ্য আশঙ্কার ভাব দূর হইল। তখন স্থির চিত্তে সমস্ত ঘটনা একবার আলোচনা করিয়া দেখিলেন। তিনি বিভার ঘর হইতে উঠিয়া গেলেন। অন্তঃপুরের দ্বারে হাত পা বাঁধা সীতারামের কাছে গিয়া উপস্থিত হইলেন। তাহাকে কহিলেন, “দেখ্ সীতারাম, তােকে যখন প্রতাপ জিজ্ঞাসা করিবে, কে তােকে বাঁধিয়াছে, তুই আমার নাম করিস্। প্রতাপ জানে, এক কালে বসন্তরায় বলিষ্ঠ ছিল, সে তাের কথা বিশ্বাস করিবে।”
</prompt>
<result>
あたりが明るくなり始めると、バサンタライは息を吹き返した。すると、彼の心から漠然とした不安が消えた。そこで、落ち着いてすべての出来事を一度整理してみた。彼はビバの部屋から出て行った。後宮の入り口で手足を縛られたシータラームのところに行き、こう言った。「シータラームよ、プラタパが『誰があなたを縛ったのか』と尋ねたら、私の名前を言いなさい。プラタパは、かつてバサンタライが強かったことを知っているので、あなたの言葉を信じるでしょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 20/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম, প্রতাপাদিত্যের কাছে কি জবাব দিবে, এতক্ষণ ধরিয়া তাহাই ভাবিতেছিল। এ সম্বন্ধে উদয়াদিত্যের নাম করিতে কোন মতেই তাহার মন উঠিতেছিল না। সে একটা বাঁকা পা তিনচোখো তালবৃক্ষাকৃতি ভূতকে আসামী করিবে বলিয়া একবার স্থির করিয়াছিল, কিন্তু বসন্তরায়কে পাইয়া নিরপরাধ ভূতটাকে খালাস দিল। বসন্তরায়ের কথায় সে তৎক্ষণাৎ রাজি হইল। তখন তিনি দ্বিতীয় প্রহরীর নিকট গিয়া কহিলেন, “ভাগবত, প্রতাপ জিজ্ঞাসা করিলে বলিও বসন্তরায় তােমাকে বাঁধিয়াছে।” সহসা ভাগবতের ধর্ম্মজ্ঞান অত্যন্ত প্রবল হইয়া উঠিল, অসত্যের প্রতি নিতান্ত বিরাগ জন্মিল; তাহার প্রধান কারণ, উদয়াদিত্যের প্রতি সে ভারি ক্রুদ্ধ হইয়া উঠিয়াছিল।
</prompt>
<result>
シータラームはプラタパディティヤに何と答えようか、ずっと考えていた。この件に関してウダヤディティヤの名前を口にするのは、どうしても気が進まなかった。彼は片足で三つ目のヤシの木のような形の幽霊を被告にして一度は決心したが、バサンタライに会って無実の幽霊を解放した。バサンタライの言葉に彼はすぐに同意した。そこで彼は第二の番人に近づいて言った。「バガヴァト、プラタパが尋ねたら、バサンタライがあなたを縛ったと言え。」突然、バガヴァトの道徳観が非常に強くなり、嘘に対して全く嫌悪感を抱くようになった。その主な理由は、彼がウダヤディティヤに非常に腹を立てていたからである。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 21/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল, “এমন কথা আমাকে আদেশ করিবেন না, ইহাতে আমার অধর্ম্ম হইবে।”
</prompt>
<result>
バガバットは言った、「私にそのようなことを命じないでください。それによって私は罪を犯すことになります。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 22/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্ত তাহার কাঁধে হাত দিয়া কহিলেন, “ভাগবত আমার কথা শুন; ইহাতে কোন অধর্ম্ম নাই। সাধু লােকের প্রাণ বাঁচাইতে মিথ্যা কথা বলিতে যদি কোন অধর্ম্ম থাকিবে, তবে আমি কেন তােমাকে এমন অনুরােধ করিব?” বসন্তরায় তাহার কাঁধে হাত দিয়া পিঠে হাত দিয়া বার বার করিয়া বুঝাইতে চেষ্টা করিলেন, ইহাতে কোন অধর্ম্ম নাই। কিন্তু লােকের যখন ধর্ম্মজ্ঞান সহসা বিশেষ প্রবল হইয়া উঠে, তখন কোন যুক্তিই তাহার কাছে খাটে না। সে কহিল, “না, মহারাজ, মনিবের কাছে মিথ্যা কথা বলিব কি করিয়া!”
</prompt>
<result>
バサンタは彼の肩に手を置いて言った、「バガバット、私の言うことを聞きなさい。これには何の不義もない。聖人の命を救うために嘘をつくことに不義があるとしたら、なぜ私はあなたにそんなことを頼むでしょうか？」バサンタライは彼の肩に手を置き、背中に手を当てて何度も何度も理解させようとしたが、これには不義はないと。しかし、人の道徳意識が突然強く高まるとき、どんな理屈も通用しない。彼は言った、「いいえ、マハラジャ、主人の前で嘘をつくなんて、どうしたらできるでしょうか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 23/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় বিষম অস্থির হইয়া উঠিলেন; ব্যাকুলভাবে কহিলেন, “ভাগবত, আমার কথা শুন, আমি তােমাকে বুঝাইয়া বলি, এ মিথ্যা কথায় কোন পাপ নাই। দেখ বাপু, আমি তােমাকে পরে খুব খুসী করিব, তুমি আমার কথা রাখ। এই লও আমার কাছে যাহা আছে, এই দিলাম।”
</prompt>
<result>
バサンタライは非常に落ち着きを失い、せかせかとこう言った。「バガバット、私の言うことを聞いてくれ、私はあなたに説明する。この嘘には罪はない。見てくれ、息子よ、私は後であなたをとても喜ばせるから、私の言うことを聞いてくれ。ほら、私の持っているものを全部あげる。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 24/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত তৎক্ষণাৎ হাত বাড়াইল, ও সেই টাকাগুলি মুহূর্ত্তের মধ্যে তাহার ট্যাঁকে আশ্রয় লাভ করিল। বসন্তরায় কিয়ৎ পরিমাণে নিশ্চিন্ত হইয়া ফিরিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
バグワットはすぐに手を伸ばし、そのお金は瞬く間に彼の金庫に収まった。バサンタライはいくらか安心し、引き返していった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 25/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্যের নিকট প্রহরীদ্বয়ের ডাক পড়িয়াছে। মন্ত্রী তাহাদিগকে সঙ্গে করিয়া লইয়া গেলেন। প্রতাপাদিত্য তখন তাঁহার উচ্ছ্বসিত ক্রোধ দমন করিয়া স্থির গম্ভীর ভাবে বসিয়া আছেন। প্রত্যেক কথা ধীরে ধীরে স্পষ্টরূপে উচ্চারণ করিয়া কহিলেন, “কাল রাত্রে অন্তঃপুরের দ্বার খােলা হইল কি করিয়া?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤのところへ番人が呼びに来た。家臣は彼らを連れて行った。プラタパディティヤは激昂を抑えて、静かに落ち着いて座っていた。彼はゆっくりと、はっきりと、一つ一つの言葉を言いながら、「昨夜、後宮の門が開いたのはなぜだ？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 26/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারামের প্রাণ কাঁপিয়া উঠিল, সে যােড়হস্তে কহিল, “দোহাই মহারাজ, আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
シータラームは震え上がり、合掌して言った。「申し訳ありませんが、私は何も悪いことはしていません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 27/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহারাজ ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া কহিলেন, “সে কথা তােকে কে জিজ্ঞাসা করিতেছে?”
</prompt>
<result>
マハラジャは眉をひそめて言った、「それは誰がお前に尋ねているのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 28/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম তাড়াতাড়ি কহিল, “আজ্ঞা না, বলি মহারাজ; যুবরাজ —যুবরাজ আমাকে বলপূর্ব্বক বাঁধিয়া অন্তঃপুর হইতে বাহির হইয়াছিলেন।” যুবরাজের নাম তাহার মুখ দিয়া কেমন হঠাৎ বাহির হইয়া গেল। ঐ নামটা কোন মতে করিবে না বলিয়া সে সর্ব্বাপেক্ষা অধিক ভাবিয়াছিল, এই নিমিত্ত গােলমালে ঐ নামটাই সর্ব্বাগ্রে তাহার মুখাগ্রে উপস্থিত হইল। একবার যখন বাহির হইল তখন আর রক্ষা নাই।
</prompt>
<result>
シータラームは急いで言った。「いいえ、陛下。王子が私を無理やり縛り上げて、後宮から外に出したのです。」王子の名前が彼の口から突然飛び出した。彼はその名前を絶対に口にしないようにと、特に注意していた。そのため、騒ぎの中でその名前が真っ先に口をついて出てしまったのだ。一度口に出してしまった以上、もう取り消すことはできない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 29/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এমন সময় বসন্তরায় শুনিলেন, প্রহরীদের ডাক পড়িয়াছে। তিনি ব্যস্তসমস্ত হইয়া প্রতাপাদিত্যের কক্ষে গিয়া উপস্থিত হইলেন। তখন সীতারাম কহিতেছে “যুবরাজকে আমি নিষেধ করিলাম তিনি শুনিলেন না।”
</prompt>
<result>
その時、バサンタライは衛兵が呼びかけているのを聞いた。彼は慌ててプラタパディティヤの部屋に行き、そこに現れた。その時、シータラームは「私は王子を止めましたが、彼は聞きませんでした」と言っている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 30/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি বলিয়া উঠিলেন “হাঁ হাঁ সীতারাম, কি কহিলি? অধর্ম্ম করিস্‌নে, সীতারাম, ভগবান্ তাের পরে সন্তুষ্ট হইবেন। উদয়াদিত্যের ইহাতে কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
バサンタライはすぐに「ああ、シータラーム、何を言っているんだ？不義をしてはいけない、シータラーム、神はあなたを喜ぶだろう。ウダヤディティヤには何の罪もない。」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 31/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম তাড়াতাড়ি বলিয়া ফেলিল, “আজ্ঞা না, যুবরাজের কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
シタラームはすぐに言い放った。「いいえ、王子のせいではありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 32/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য দৃঢ় স্বরে কহিলেন “তবে তাের দোষ?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは毅然とした口調で言った。「では、それはお前のせいなのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 33/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল “আজ্ঞা না।”
</prompt>
<result>
シタラームは言った。「いいえ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 34/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“তবে কার দোষ?”
</prompt>
<result>
「では、誰のせいだ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 35/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আজ্ঞা যুবরাজ—”
</prompt>
<result>
「かしこまりました、王子様」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 36/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবতকে যখন জিজ্ঞাসা করা হইল, তখন সে সমস্ত কথা ঠিক করিয়া কহিল, কেবল সে যে ঘুমাইয়া পড়িয়াছিল সেইটে গােপন করিল। বৃদ্ধ বসন্তরায় চারিদিক ভাবিয়া কোন উপায় দেখিলেন না। তিনি চোখ বুজিয়া মনে মনে দুর্গা দুর্গা কহিলেন। প্রহরীদ্বয়কে তৎক্ষণাৎ কর্ম্মচ্যুত করা হইল। তাহাদের অপরাধ এই যে তাহাদের যদি বলপূর্ব্বক বাঁধিতে পারা যায় তবে তাহারা প্রহরী-বৃত্তি করিতে আসিয়াছে কি বলিয়া? এই অপরাধের জন্য তাহাদের প্রতি কশাঘাতের আদেশ হইল।
</prompt>
<result>
バガバットが尋問されたとき、彼はすべてのことを正確に話したが、眠ってしまったことは隠した。老いたバサンタライは、あらゆることを考えても、方法が見つからなかった。彼は目を閉じて、心の中でドゥルガー、ドゥルガーと唱えた。2人の警備員はすぐに職務を解かれた。彼らの罪は、もし彼らを無理やり縛ることができたとしたら、彼らは警備員として来たのかと尋ねることだった。この罪で、彼らは鞭打ちの刑を言い渡された。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 37/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন প্রতাপাদিত্য বসন্তরায়ের মুখের দিকে চাহিয়া বজ্রগম্ভীর স্বরে কহিলেন, “উদয়াদিত্যের এ অপরাধের মার্জ্জনা নাই।” এমনি ভাবে বলিলেন যেন উদয়াদিত্যের সে অপরাধ বসন্তরায়েরই। যেন তিনি উদয়াদিত্যকে সম্মুখে রাখিয়াই ভর্ৎসনা করিতেছেন। বসন্তরায়ের অপরাধ, তিনি উদয়াদিত্যকে প্রাণের অধিক ভালবাসেন।
</prompt>
<result>
その時、プラタパディティヤはバサンタライの顔を見て、雷のような声で言った。「ウダヤディティヤのこの罪は許されない。」まるでウダヤディティヤの罪がバサンタライの罪であるかのように言った。まるでウダヤディティヤを目の前に置いて叱責しているかのようだった。バサンタライの罪は、ウダヤディティヤを命よりも愛していることだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 38/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি কহিয়া উঠিলেন “বাবা প্রতাপ, উদয়ের ইহাতে কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
バサンタライはすぐに言い返した。「プラタパ、ウダイには何の罪もない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 39/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য আগুন হইয়া কহিলেন “দোষ নাই? তুমি দোষ নাই বলিতেছ বলিয়াই তাহাকে বিশেষরূপে শাস্তি দিব! তুমি মাঝে পড়িয়া মীমাংসা করিতে আসিয়াছ কেন?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは激怒して言った。「罪はないのか？お前が罪はないと言うからこそ、彼には特に罰を与えるのだ！お前が仲裁に入ってきやがって！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 40/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অত করিয়া উদয়াদিত্যের পক্ষ লইয়াছেন বলিয়াই প্রতাপাদিত্যের মন উদয়াদিত্যের বিশেষ বিপক্ষ হইয়া দাঁড়াইল। বসন্তরায় দেখিলেন, তাঁহাকে শাস্তি দিবার জন্যই পাছে উদয়াদিত্যকে শাস্তি দেওয়া হয়। চুপ করিয়া বসিয়া ভাবিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライがウダヤディティヤの肩を持ったことで、プラタパディティヤはウダヤディティヤに強く反発するようになった。バサンタライは、プラタパディティヤが自分を罰するためにウダヤディティヤを罰しようとしていることに気づいた。彼は黙って座って考え始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 41/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিয়ৎক্ষণ পরে শান্ত হইয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “যদি জানিতাম, উদয়াদিত্যের কিছুমাত্র নিজের মনের জোর আছে, তাহার একটা মত আছে, একটা অভিপ্রায় আছে, যাহা করে, সব নিজে হইতেই করে, যদি না জানিতাম যে, সে নির্ব্বোধটাকে যে খুসী ফুঁ দিয়া উড়াইয়া বেড়াইতে পারে, কটাক্ষের সঙ্কেতে ঘুরাইয়া মারিতে পারে, তাহা হইলে তাহার আজ আর রক্ষা ছিল না। আমি যেখানে ঐ পালকটাকে উড়িতে দেখিয়াছি, নীচের দিকে চাহিয়া দেখিয়াছি ফুঁ দিতেছে কে! এই জন্য উদয়াদিত্যকে শাস্তি দিতে ইচ্ছা করে না। সে শাস্তিরও অযােগ্য। কিন্তু শােন, পিতৃব্য ঠাকুর, তুমি যদি দ্বিতীয়বার যশােহরে আসিয়া উদয়াদিত্যের সহিত দেখা কর, তাহার প্রাণ বাঁচান দায় হইবে।”
</prompt>
<result>
しばらくして、プラタパディティヤは落ち着いてから言った。「もし、ウダヤディティヤが少しばかりでも自分の意志の強さがあり、自分の意見があり、自分の目的があり、自分がすることをすべて自分で行うことを知っていたら、彼が愚か者であることを知っていなかったら、誰かが彼を吹き飛ばしたり、皮肉を込めて彼を殴ったりすることができることを知っていなかったら、彼は今日まで生き延びることができなかっただろう。私はあの羽が飛んでいるのを見て、誰が吹いているのか下を見ていた。だから、ウダヤディティヤを罰したいとは思わない。彼は罰を受ける資格もない。しかし、叔父上、もしあなたが再びジョソールに来てウダヤディティヤに会ったら、彼の命を救う責任があるだろう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 42/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অনেকক্ষণ চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন; পরে ধীরে ধীরে উঠিয়া কহিলেন—“ভাল প্রতাপ, আজ সন্ধ্যা বেলায় তবে আমি চলিলাম।” আর, একটি কথা না বলিয়া বসন্তরায় ঘর হইতে বাহির হইয়া গেলেন, বাহির হইয়া গিয়া গভীর এক নিশ্বাস ফেলিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライはしばらくの間黙って座っていた。それからゆっくりと立ち上がって、「よしプラタパ、では今日は夕方に出発するよ」と言った。そして、もう一言も言わずにバサンタライは部屋から出て行き、外に出て深いため息をついた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 43/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য স্থির করিয়াছেন, যে-কেহ উদয়াদিত্যকে ভালবাসে, উদয়াদিত্য যাহাদের বশীভূত, তাহাদিগকে উদয়াদিত্যের নিকট হইতে তফাৎ করিতে হইবে। মন্ত্রীকে কহিলেন, “বউমাকে আর রাজপুরীতে থাকিতে দেওয়া হইবে না, কোন সূত্রে তাহাকে তাহার বাপের বাড়ি পাঠাইতে হইবে।” বিভার প্রতি প্রতাপাদিত্যের কোন আশঙ্কা হয় নাই; হাজার হউক, সে বাড়ির মেয়ে!
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは決意した。ウダヤディティヤを愛する者、ウダヤディティヤが魅了されている者を、ウダヤディティヤから引き離さなければならない。家臣に言った。「ボウマを宮殿に住まわせてはならない。何らかの方法で実家に帰さなければならない。」ビバに対してはプラタパディティヤは心配していなかった。何があっても、彼女は家の娘だ！
</result>
</query>
</queries>
