<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="40">
<query>
<info>[Chapter 13] 1/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## ত্রয়ােদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第13章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 2/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের ঘরে আসিয়া কহিলেন, “দাদা তাের সঙ্গে আর দেখা হইবে না।” বলিয়া উদয়াদিত্যকে বৃদ্ধ দুই হাতে জড়াইয়া ধরিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライはウダヤディティヤの部屋に来て言った。「兄さん、もう二度と会えないだろう。」と言って、ウダヤディティヤを両手で抱きしめた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 3/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের হাত ধরিয়া কহিলেন, “কেন দাদামহাশয়?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはバサンタライの手を握り、「なぜ大叔父上？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 4/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় সমস্ত বলিলেন। কাঁদিয়া কহিলেন, “ভাই, তােকে আমি ভালবাসি বলিয়াই তাের এত দুঃখ। তা, তুই যদি সুখে থাকিস্ ত এক’টা দিন আমি একরকম কাটাইয়া দিব।”
</prompt>
<result>
バサンタライはすべてを話した。泣きながら言った。「兄さん、私があなたを愛しているから、こんなに苦しんでいるのです。でも、あなたが幸せなら、私はどんなことがあっても耐えられます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 5/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য মাথা নাড়িয়া কহিলেন, “না, তাহা কখনই হইবে না। তােমাতে আমাতে দেখা হইবেই। তাহাতে কেহ বাধা দিতে পারিবে না। তুমি গেলে দাদামহাশয়, আমি আর বাঁচিব না।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは首を横に振って、「いや、そんなことは決してない。私たちは必ず会う。それを誰にも邪魔はさせない。あなたが去ったら、大叔父上も私も生きてはいられない。」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 6/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় ব্যাকুল হইয়া কহিলেন, “প্রতাপ আমাকে বধ করিল না, তােকে আমার কাছ হইতে কাড়িয়া লইল। দাদা, আমি যখন চলিয়া যাইব, আমার পানে ফিরিয়া চাহিস্‌নে, মনে করিস্‌ বসন্তরায় মরিয়া গেল!”
</prompt>
<result>
バサンタライは激しく動揺して言った。「プラタパは私を殺さなかったが、あなたを私から奪った。兄さん、私が去るときには、私の方を振り返らないでください。バサンタライは死んだと思ってください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 7/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য শয়নকক্ষে সুরমার নিকটে গেলেন। বসন্তরায় বিভার কাছে গিয়া বিভার চিবুক ধরিয়া কহিলেন, “বিভা দিদি আমার, একবার ওঠ্! বুড়ার এই মাথাটায় একবার ঐ হাত বুলাইয়া দে।” বিভা উঠিয়া বসিয়া দাদা মহাশয়ের মাথা লইয়া পাকা চুল তুলিয়া দিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは寝室でスルマのところへ行った。バサンタライはビバのところへ行き、ビバの顎をつかんで言った。「ビバ姉さん、ちょっと起きて！この老人の頭に一度その手を撫でてくれ。」ビバは起きて座り、おじいさんの頭を撫でて白髪をとかし始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 8/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য সুরমাকে সমস্ত কহিলেন ও বলিলেন,—“সুরমা, পৃথিবীতে আমার যাহা কিছু অবশিষ্ট আছে তাহাই কাড়িয়া লইবার জন্য যেন একটা যড়যন্ত্র চলিতেছে।” সুরমার হাত ধরিয়া কহিলেন—“সুরমা, তােমাকে যদি কেহ আমার কাছ হইতে ছিনিয়া লইয়া যায়?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはスルマにすべてを話し、こう言った。「スルマ、この世に残っている私のものをすべて奪い取ろうとする陰謀が進行しているようだ。」スルマの手を取り、「スルマ、もし誰かが君を私から奪い去ったら？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 9/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা দৃঢ়ভাবে উদয়াদিত্যকে, আলিঙ্গন করিয়া দৃঢ়স্বরে কহিল, “সে যম পারে, আর কেহ পারে না।”
</prompt>
<result>
スルマはウダヤディティヤを強く抱きしめ、力強く言った。「閻魔大王にしかできない。他には誰もできない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 10/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমার মনেও অনেকক্ষণ ধরিয়া সেইরূপ একটা আশঙ্কা জন্মিতেছে। সে যেন দেখিতে পাইতেছে একটা কঠোর হস্ত তাহার উদয়াদিত্যকে তাহার কাছ হইতে সরাইয়া দিবার জন্য অগ্রসর হইতেছে। সে মনে মনে উদয়াদিত্যকে প্রাণপণে আলিঙ্গন করিয়া ধরিল, মনে মনে কহিল, “আমি ছাড়িব না, আমাকে কেহ ছাড়াইতে পারিবে না।”
</prompt>
<result>
スルマの心にも長い間、同じような不安が生まれていた。まるで、厳しい手がウダヤディティヤを彼女から引き離そうと近づいてくるのが見えるかのようだった。彼女は心の中でウダヤディティヤを必死に抱きしめ、「私は離さない、誰も私を離れさせることはできない」と心の中で言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 11/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা আবার কহিল, “আমি অনেকক্ষণ হইতে ভাবিয়া রাখিয়াছি আমাকে তােমার কাছ হইতে কেহই লইতে পারিবে না।”
</prompt>
<result>
スルマは再び言った。「私は長い間、あなたから私を奪うことはできないと思っていました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 12/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা ঐ কথা বার বার করিয়া বলিল। সে মনের মধ্যে বল সঞ্চয় করিতে চায়, যে বলে সে উদয়াদিত্যকে দুই বাহু দিয়া এমন জড়াইয়া থাকিবে যে, কোন পার্থিব শক্তি তাহাদের বিচ্ছিন্ন করিতে পারিবে না। বার বার ঐ কথা বলিয়া মনকে সে বজ্রের বলে বাঁধিতেছে।
</prompt>
<result>
スルマは何度も何度もその言葉を繰り返した。彼女は心の内に力を蓄えようとしている。その力によって彼女はウダヤディティヤを両腕で抱きしめ、いかなる地上の力も彼らを引き離すことができないようにする。何度も何度もその言葉を繰り返して、彼女は心を雷のように強くしている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 13/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য সুরমার মুখের দিকে চাহিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন সুরমা, দাদামহাশয়কে আর দেখিতে পাইব না!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはスルマの顔を見てため息をつきながら言った。「スルマ、大叔父に二度と会えないだろう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 14/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা নিশ্বাস ফেলিল।
</prompt>
<result>
スルマは息を吐いた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 15/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি নিজের কষ্টের জন্য ভাবি না সুরমা,—কিন্তু দাদামহাশয়ের প্রাণে যে বড় বাজিবে। দেখি, বিধাতা আরো কি করেন। তাঁর আরও কি ইচ্ছা আছে!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「私は自分の苦しみを心配していません、スルマ。しかし、大叔父の命が危ういのです。創造主が何をされるのか、まだ何か望みがあるのかを見てみましょう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 16/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের কত গল্প করিলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはバサンタライの話をたくさんした。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 17/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কোথায় কি কহিয়াছিলেন, কোথায় কি করিয়াছিলেন সমুদায় তাঁহার মনে পড়িতে লাগিল। বসন্তরায়ের করুণ হৃদয়ের কত ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র কাজ, কত ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র কথা, তাঁহার স্মৃতির ভাণ্ডারে ছােট ছােট রত্নের মত জমা করিয়া রাখিয়াছিলেন, তাহাই আজ একে একে সুরমার কাছে বাহির করিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライがどこで何を言ったのか、どこで何をしていたのか、すべてが彼の心に思い出されてきた。バサンタライの慈悲深い心の、なんと小さな行為、なんと小さな言葉の数々を、彼は記憶の宝庫に小さな宝石のように蓄えていたことか。それを今日、一つ一つスルマに語り始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 18/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা কহিল, “আ—হা, দাদামহাশয়ের মত কি আর লােক আছে?”
</prompt>
<result>
スルマは言った。「ああ、大叔父様のような人は他にいますか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 19/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা ও উদয়াদিত্য বিভার ঘরে গেলেন।
</prompt>
<result>
スルマとウダヤディティヤはビバの部屋に行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 20/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন বিভা তাহার দাদা মহাশয়ের পাকা চুল তুলিতেছে, ও তিনি বসিয়া গান গাইতেছেন;—
</prompt>
<result>
その時、ビバは祖父の白い髪をとかしており、彼は座って歌を歌っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 21/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“ওরে, যেতে হবে, আর দেরী নাই,
</prompt>
<result>
「おい、行かなきゃいけない、もう時間がないぞ、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 22/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পিছিয়ে প’ড়ে র’বি কত, সঙ্গীরা তাের গেল, সবাই।
</prompt>
<result>
後れを取って、お前の仲間は皆去っていった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 23/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আয়রে ভবের খেলা সেরে, আঁধার করে এসেছেরে,
</prompt>
<result>
ああ、人生の戯れを終えて、闇が訪れた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 24/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

(ওরে) পিছন ফিরে বারে বারে কাহার পানে চাহিস্‌রে ভাই।
</prompt>
<result>
（おい）後ろを振り返って何度も誰を見ているんだい兄ちゃん。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 25/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খেল্‌তে এল ভবের নাটে, নতুন লোকে নতুন খেলা,
</prompt>
<result>
人生の舞台で演じるためにやって来た、新しい人、新しい演目、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 26/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

হেথা হতে আয়রে সরে, নইলে তােরে মার্‌বে ঢেলা,
</prompt>
<result>
ここから離れろ、さもないと石を投げるぞ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 27/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

নামিয়ে দেরে প্রাণের বােঝা, আরেক দেশে চল্‌রে সোজা,
</prompt>
<result>
命の荷物を下ろし、もう一つの国へまっすぐ進もう。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 28/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

(সেথা) নতুন করে বাঁধবি বাসা, নতুন খেলা খেল্‌বি সে ঠাঁই।
</prompt>
<result>
（そこへ）新しく家を建て、新しい遊びをする場所だ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 29/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যকে দেখিয়া বসন্তরায় হাসিয়া কহিলেন, “দেখ ভাই, বিভা আমাকে ছাড়িতে চায় না। কি জানি আমাকে উহার কিসের আবশ্যক! এক কালে যে দুধ ছিল, বুড়া হইয়া সে ঘোল হইয়া উঠিয়াছে, তা, বিভা দুধের সাধ ঘােলে মিটাইতে চায় কেন? আমি যাব শুনিয়া বিভা কাঁদে! এমন আর কখন শুনিয়াছ? আমি ভাই, বিভার কান্না দেখিতে পারি না।” বলিয়া গাহিতে লাগিলেন,
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤを見てバサンタライは笑ってこう言った。「見てみろ、ビバは俺を離したくないんだ。俺に何が必要なのか知らないが！昔は牛乳だったのが、年を取ってヨーグルトになってしまった。なのにビバは牛乳の代わりにヨーグルトで満足しようとしているのか？俺が行くと聞いてビバは泣くんだ！こんなの聞いたことあるか？俺はビバが泣くのを見るのが耐えられないんだ。」そう言って歌い始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 30/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আমার যাবার সময় হল,
</prompt>
<result>
「私が行く時間になりました、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 31/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আমায় কেন রাখিস্ ধরে,
</prompt>
<result>
なぜ私を捕まえておくのか、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 32/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

চোখের জলের বাঁধন দিয়ে
</prompt>
<result>
涙の堤防を破って
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 33/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বাঁধিস্‌নে আর মায়া-ডােরে।
</prompt>
<result>
もう二度と愛の糸で縛られない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 34/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ফুরিয়েছে জীবনের ছুটি;
</prompt>
<result>
人生の休暇は終わった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 35/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ফিরিয়ে নে তাের নয়ন দুটি,
</prompt>
<result>
あなたの2つの目をそらしてください、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 36/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

নাম ধরে আর ডাকিস্‌নে ভাই,
</prompt>
<result>
名前で呼ばないでください、兄さん。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 37/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যেতে হবে ত্বরা করে!”
</prompt>
<result>
急いで行かなければならない！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 38/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“ঐ দেখ, ঐ দেখ, বিভার রকম দেখ! দেখ্ বিভা, তুই যদি অমন করিয়া কাঁদবি ত—” বলিতে বলিতে বসন্তরায়ের আর কথা বাহির হইল না। তিনি বিভাকে শাসন করিতে গিয়া নিজেকে আর সামলাইতে পারিলেন না, তাড়াতাড়ি চোখের জল মুছিয়া হাসিয়া কহিলেন, “দাদা, ঐ দেখ ভাই সুরমা কাঁদিতেছে! এই বেলা ইহার প্রতিবিধান কর; নহিলে আমি সত্য সত্যই থাকিয়া যাইব; তােমার জায়গাটি দখল করিয়া বসিব। ঐ দুই হাতে পাকাচুল তােলাইব, ঐ কানের কাছে এই ভাঙা দাঁতের পাটির মধ্য হইতে ফিস্‌ফিস্ করিব, আর কানের অত কাছে গিয়া আর যদি কোন প্রকার অঘটন সংঘটন হয় তবে তাহার দায়ী আমি হইব না!”
</prompt>
<result>
「ほら、ほら、ビバの様子を見てみろ！ビバ、お前がそんなに泣き続けたらー」とバサンタライは言いながら、言葉を続けることができなかった。彼はビバを叱ろうとしたが、自分自身を制御することができず、急いで涙を拭いて笑って言った。「兄さん、ほら、スルマが泣いているよ！今すぐ彼女をなだめないと、私は本当にここに残って、あなたの居場所を奪うことになるぞ。この両手で白髪をとかし、この耳の近くのこの欠けた歯の列からヒソヒソと囁くことになるぞ。そして、耳のすぐ近くまで行って、もし何か事故が起こったら、それは私の責任ではないぞ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 39/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় দেখিলেন, কেহ কোন কথা কহিল না, তখন তিনি কাতর হইয়া তাঁহার সেতারটা তুলিয়া লইয়া ঝন্ ঝন্ করিয়া বিষম বেগে বাজাইতে সুরু করিলেন। কিন্তু বিভার চখের জল দেখিয়া তাঁহার সেতার বাজাইবার বড়ই ব্যাঘাত হইতে লাগিল, তাঁহার চোখ মাঝে মাঝে ঝাপ্‌সা হইয়া আসিতে লাগিল, মাঝে মাঝে বিভাকে এবং উপস্থিত সকলকে তিরস্কারচ্ছলে রাশ রাশ কথা বলিবার বাসনা হইতে লাগিল, কিন্তু আর কথা যােগাইল না, কণ্ঠ রুদ্ধ হইয়া আসিল, সেতার বন্ধ করিয়া নামাইয়া রাখিতে হইল। অবশেষে বিদায়ের সময় আসিল।
</prompt>
<result>
バサンタライは、誰も何も言わないのを見て、悲しげにシタールを手に取り、激しくかき鳴らし始めた。しかし、ビバの涙を見て、シタールの演奏が妨げられるようになった。彼の目は時々かすんでしまい、時々ビバとそこにいた全員を非難するような言葉を言いたくなったが、もう言葉は続かなかった。喉が詰まってしまい、シタールを止めて下ろさなければならなかった。ついに別れの時が来た。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 40/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যকে দীর্ঘকাল আলিঙ্গন করিয়া শেষ কথা এই বলিয়া গেলেন, “এই সেতার রাখিয়া গেলাম দাদা, আর সেতার বাজাইব না। সুরমা ভাই সুখে থাক; বিভা—” কথা শেষ হইল না, অশ্রু মুছিয়া পাল্কীতে উঠিলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤを長い間抱きしめて、最後にこう言った。「このシタールを置いていきます、兄さん。もうシタールは弾きません。スルマ、兄さん、幸せに。ビバ―」と言い終わらないうちに、涙を拭って駕籠に乗った。
</result>
</query>
</queries>
