<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="28">
<query>
<info>[Chapter 14] 1/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## চতুর্দ্দশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第14章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 2/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলার কুটীর যশোহরের এক প্রান্তে ছিল। সেইখানে বসিয়া সে মালা জপ করিতেছিল। এমন সময়ে শাকসব্‌জির চুব্‌ড়ি হাতে করিয়া রাজবাটীর দাসী মাতঙ্গিনী আসিয়া উপস্থিত হইল।
</prompt>
<result>
マンガラのコテージはジョソールの端にあった。彼女はそこに座って数珠を唱えていた。その時、野菜の束を手にした王宮の召使いマタンギニが現れた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 3/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গ কহিল, “আজ হাটে আসিয়াছিলাম, অমনি ভাবিলাম, অনেক দিন মঙ্গলাদিদিকে দেখি নাই, তা একবার দেখিয়া আসিগে। আজ ভাই অনেক কাজ আছে, অধিকক্ষণ থাকিতে পারিব না।” বলিয়া চুবড়ি রাখিয়া নিশ্চিন্ত ভাবে সেই খানে বসিল। “তা, দিদি তুমি ত সব জানই, সেই মিন্সে আমাকে বড় ভালবাসিত, ভাল এখনো বাসে, তবে আর একজন কা’র পরে তার মন গিয়াছে আমি টের পাইয়াছি—তা’ সেই মাগীটার ত্রিরাত্রির মধ্যে মরণ হয় এমন করিতে পার না?”
</prompt>
<result>
マタンガは言った、「今日は市場に来たついでに、ずいぶん長い間マンガラ姉さんに会っていないので、一度会いに行こうと思った。今日は兄さんは仕事がたくさんあるので、長居はできない。」と言って、腰を下ろし、安心した様子でそこに座った。「ところで、姉さんはもう知っているだろうが、あのミンセは私をとても愛していて、今でも愛してくれている。でも、今は別の人を好きになっているのがわかった。あの魔女が3晩のうちに死ぬようにすることはできないか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 4/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলার নিকট গরু হারানো হইতে স্বামী হারানো পর্য্যন্ত সকল-প্রকার দুর্ঘটনারই ঔষধ আছে, তা’ ছাড়া সে বশীকরণের এমন উপায় জানে যে, রাজবাটীর বড় বড় ভৃত্য মঙ্গলার কুটীরে কত গণ্ডা গণ্ডা গড়াগড়ি যায়! যে মাগীটার ত্রিরাত্রির মধ্যে মরণ হইলে মাতঙ্গিনী বাঁচে সে আর কেহ নহে স্বয়ং মঙ্গলা!
</prompt>
<result>
マンガラは牛をなくすことから夫をなくすことまで、あらゆる種類の事故の薬を持っています。それだけでなく、彼女は王宮の偉い使用人がマンガラの小屋に何杯も転がり込むような、魅了する方法を知っています。3晩のうちに死んだらマタンギニが生き返るという魔女は、マンガラ自身以外にいません。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 5/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা মনে মনে হাসিয়া কহিল, “সে মাগীর মরিবার জন্য বড় তাড়াতাড়ি পড়ে নাই, যমের কাজ বাড়াইয়া তবে সে মরিবে।” মঙ্গলা হাসিয়া প্রকাশ্যে কহিল, “তোমার মতন রূপসীকে ফেলিয়া আর কোথাও মন যায় এমন অরসিক আছে নাকি? তা’ নাতনী, তোদর ভাবনা নাই। তাহার মন তুমি ফিরিয়া পাইবে। তোমার চোখের মধ্যেই ঔষধ আছে, একটু বেশি করিয়া প্রয়োগ করিয়া দেখিও তাহাতেও যদি না হয়, তবে এই শিকড়টি তাহাকে পানের সঙ্গে খাওয়াইও।” বলিয়া এক শুক্‌ন শিকড় আনিয়া দিল।
</prompt>
<result>
マンガラは心の中で笑って、「あの魔女は死ぬのが急いでいない。閻魔の仕事が増えてから死ぬだろう」と言った。マンガラは笑って公然と、「あなたのような美しい人を捨てて、他に心が行くような野暮な人がいるのか？でも孫娘よ、心配はいらない。彼の心を取り戻すことができるわ。あなたの目には薬がある。少し多めに使ってみて。それでもだめなら、この根っこを彼が噛むようにしてごらん」と言って、乾いた根っこを一つ持って来た。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 6/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা মাতঙ্গিনীকে জিজ্ঞাসা করিল, “বলি রাজবাটীর খবর কি?”
</prompt>
<result>
マンガラはマタンギニーに尋ねた。「宮殿のことはどうですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 7/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গিনী হাত উল্টাইয়া কহিল, “সে সব কথায় আমাদের কাজ কি ভাই?”
</prompt>
<result>
マタンギニーは手をひっくり返して言った。「そんな話は私たちに関係あるのかい？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 8/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল, “ঠিক কথা। ঠিক কথা।”
</prompt>
<result>
マンガラは言った、「その通りです。その通りです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 9/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলার যে এ বিষয়ে সহসা মতের এতটা ঐক্য হইয়া যাইবে, তাহা মাতঙ্গিনী আশা করে নাই। সে কিঞ্চিৎ ফাঁফরে পড়িয়া কহিল, “তা’ তোমাকে বলিতে দোষ নাই; তবে আজ আমার বড় সময় নাই; আর একদিন সমস্ত বলিব।” বলিয়া বসিয়া রহিল।
</prompt>
<result>
マンガラがこのようにすぐに意見の一致を見ることを、マタンギニーは期待していなかった。彼女は少し興奮して言った、「あなたに言うのは悪いことではないが、今日はあまり時間がない。また今度全部話すわ。」と言って座ったままだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 10/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল—“তা বেশ, আর একদিন শুনা যাইবে।”
</prompt>
<result>
マンガラは言った。「それは結構、また今度聞かせてください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 11/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গিনী অধীর হইয়া পড়িল, কহিল, “তবে আমি যাই ভাই। দেরি করিলাম বলিয়া আবার কত বকনি খাইতে হইবে। দেখ ভাই, সে দিন আমাদের ওখানে, রাজার জামাই আসিয়াছিলেন, তা’ তিনি যে দিন আসিয়াছিলেন সেই রাত্রেই কাহাকে না বলিয়া চলিয়া গিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
マタンギニーは焦り始め、「じゃあ、私は行くわよ、兄さん。遅くなったからって、またどれだけ怒られるかわからないわ。ねえ、兄さん、あの日、私たちのところに、王の娘婿が来たでしょ。その人が来たその日の夜に、誰にも言わずに出て行っちゃったのよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 12/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল, “সত্য নাকি? বটে; কেন বল দেখি; তাই বলি মাতঙ্গ না হইলে আমাকে ভিতরকার খবর কেহ দিতে পারে না।”
</prompt>
<result>
マンガラは言った、「本当なの？そうなのね。どうしてそう言えるの？だから言うのよ、マタンガじゃなかったら、誰も私に内情を教えてくれないわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 13/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গ প্রফুল্ল হইয়া কহিল, “আসল কথা কি জান? আমাদের যে বৌঠাকরুণটি আছেন, তিনি দুটি চক্ষে কাহারো ভাল দেখিতে পারেন না। তিনি কি মন্তর জানেন, স্বোয়ামীকে একেবারে ভেড়ার মতন করিয়া রাখিয়াছেন, তিনি—না ভাই; কাজ নাই, কে কোথা দিয়া শুনিবে আর বলিবে মাতঙ্গ রাজবাড়ির কথা বাহিরে বলিয়া বেড়ায়।”
</prompt>
<result>
マタンガは陽気に言った。「本当のことを知りたいか？私たちのボウ・タクラニは、誰に対しても好意的な目で見ることができない。彼女は魔法を知っていて、夫を羊のように従わせている。誰もが、マタンガが王宮のことを外で言いふらしていると噂している。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 14/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা আর কৌতূহল সামলাইতে পারিল না; যদিও সে জানিত, আর খানিকক্ষণ চুপ করিয়া থাকিলে মাতঙ্গ আপনি সমস্ত বলিবে, তবু তাহার বিলম্ব সহিল না, কহিল, “এখানে কোন লোক নাই নাতনী। আর আপনা-আপনির মধ্যে কথা, ইহাতে আর দোষ কি? তা’ তোমাদের বৌঠাকরুণ কি করিলেন?”
</prompt>
<result>
マンガラは好奇心を抑えきれなかった。マタンガがそのうち全部話してくれるのはわかっていたが、それでも我慢できずに言った。「ここには誰もいませんよ、おばあさん。それに、自分たちだけで話すのなら、何が悪いんですか？それで、あなたの嫁は一体何をしたんですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 15/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“তিনি আমাদের দিদিঠাকরুণের নামে জামাইয়ের কাছে কি সব লাগাইয়াছিলেন, তাই জামাই রাতারাতিই দিদিঠাকরুণকে ফেলিয়া চলিয়া গেছেন। দিদিঠাকরুণ ত কাঁদিয়া কাটিয়া অনাত্ত করিতেছেন। মহারাজা খাপা হইয়া উঠিয়াছেন, তিনি বৌঠাকরুণকে শ্রীপুরে বাপের বাড়ি পাঠাইতে চান। ঐ দেখ ভাই, তোমার সকল কথাতেই হাসি! ইহাতে হাসিবার কি পাইলে? তোমার যে আর হাসি ধরে না।”
</prompt>
<result>
「彼女は私たちのおばあさんの名前で義理の息子に何かを頼んだので、義理の息子は一夜にしておばあさんを捨てて出て行ってしまいました。おばあさんは泣き叫んで、死んでしまおうとしています。マハラジャは激怒して、ボウタクラニをシュリプルの実家に送り返そうとしています。ほら、兄さん、あなたの言うことはいつもおかしい！何がおかしいのかしら？もう笑えないわね。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 16/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায়ের পলায়ন বার্ত্তার যথার্থ কারণ, রাজবাটির প্রত্যেক দাস দাসী সঠিক অবগত ছিল, কিন্তু কাহারো সহিত কাহারো কথার ঐক্য ছিল না।
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライが逃げた本当の理由は、宮殿のすべての使用人が正確に知っていましたが、誰もが意見を共有していませんでした。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 17/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল, “তোমাদের মাঠাকরুণকে বলিও যে, বৌঠাকরুণকে শীঘ্র বাপের বাড়ি পাঠাইয়া কাজ নাই। মঙ্গলা এমন ওষুধ দিতে পারে যাহাতে যুবরাজের মন তাঁহার উপর হইতে একেবারে চলিয়া যায়।” বলিয়া সে খল্ খল্ করিয়া হাসিতে লাগিল। মাতঙ্গ কহিল, “তা বেশ কথা!”
</prompt>
<result>
マンガラは言った、「あなたの義母に言いなさい、嫁をすぐに実家に帰す必要はないと。マンガラは、王子の心が嫁から完全に離れる薬をあげることができるわ。」そう言って彼女はゲラゲラ笑い出した。マタンガは言った、「それはいい考えだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 18/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা জিজ্ঞাসা করিল, “তোমাদের বৌঠাকরুণকে কি যুবরাজ বড় ভালবাসেন?”
</prompt>
<result>
マンガラは尋ねた。「あなたたちの奥様を、王太子は大変愛しているのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 19/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“সে কথায় কাজ কি! এক দণ্ড না দেখিলে থাকিতে পারেন না! যুবরাজকে “তু” বলিয়া ডাকিলেই আসেন।”
</prompt>
<result>
「そんなことを言っても仕方がないでしょう。少しの間でも姿が見えないと、我慢できないのですから。王子のことを「お前」と呼べば、すぐにやって来ますよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 20/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আচ্ছা, আমি ওষুধ দিব। দিনের বেলাও কি যুবরাজ তাহার কাছেই থাকেন?”
</prompt>
<result>
「わかりました。薬を出しましょう。昼間も王太子は彼女のところに行っているのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 21/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“হাঁ।”
</prompt>
<result>
「はい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 22/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল “ওমা কি হইবে! তা’, সে যুবরাজকে কি বলে, কি করে, দেখিয়াছিস?”
</prompt>
<result>
マンガラは言った。「ああ、どうしよう！ねえ、あの王子のことを、どう言っているか、どうしているか、見た？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 23/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“না ভাই, তাহা দেখি নাই।”
</prompt>
<result>
「いいえ、兄さん、それは見たことがありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 24/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আমাকে একবার রাজবাটীতে লইয়া যাইতে পারিস্, আমি তাহা হইলে একবার দেখিয়া আসি!”
</prompt>
<result>
「私を一度王宮に連れて行ってくれませんか。そうすれば一度見てくることができます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 25/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গ কহিল “কেন ভাই, তােমার এত মাথাব্যথা কেন?”
</prompt>
<result>
マタンガは言った。「なぜだ、兄さん。そんなに悩んでいるのはなぜだ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 26/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা কহিল, “বলি তা’ নয়। একবার দেখিলেই বুঝিতে পারিব, কি মন্ত্রে সে বশ করিয়াছে, আমার মন্ত্র খাটিবে কি না!”
</prompt>
<result>
マンガラは言った、「いいえ、違います。一度見ればわかります。どんな呪文で彼を従わせているのか、私の呪文が効くかどうか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 27/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গ কহিল, “তা’ বেশ, আজ তবে আসি!” বলিয়া চুবড়ি লইয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
マタンガは言った、「よし、では今日は行こう！」と言って、杖を持って歩いて行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 14] 28/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাতঙ্গ চলিয়া গেলে মঙ্গলা যেন ফুলিতে লাগিল, দাঁতে দাঁত লাগাইয়া চক্ষু-তারকা প্রসারিত করিয়া বিড়্ বিড়্ করিয়া বকিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
マタンガが去ると、マンガラは激怒し、歯を食いしばり、目を大きく見開いて、ぶつぶつと泣き始めました。
</result>
</query>
</queries>
