<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="12">
<query>
<info>[Chapter 16] 1/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## ষোড়শ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第16章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 2/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যখন গোপনে বৃত্তি পাঠানোর কথা প্রতাপাদিত্যের কানে গেল, তখন তিনি কথা না কহিয়া অন্তঃপুরে আদেশ পাঠাইয়া দিলেন সুরমাকে পিত্রালয়ে যাইতে হইবে। উদয়াদিত্য বক্ষে দৃঢ় বল বাঁধিলেন। বিভা কাঁদিয়া সুরমার গলা জড়াইয়া কহিল, “তুমি যদি যাও, তবে এ শ্মশানপুরীতে আমি কি করিব?” সুরমা বিভার চিবুক ধরিয়া, বিভার মুখ চুম্বন করিয়া কহিল, “আমি কেন যাইব বিভা, আমার সর্বস্ব এখানে রহিয়াছে।” সুরমা যখন প্রতাপাদিত্যের আদেশ শুনিল, তখন কহিল, “আমি পিত্রালয়ে যাইবার কোন কারণ দেখিতেছি না। সেখান হইতে আমাকে লইতে লোক আসে নাই, আমার স্বামীরও এবিষয়ে মত নাই। অতএব বিনা কারণে সহসা পিত্রালয়ে যাইবার আমি কোন আবশ্যক দেখিতেছি না।” শুনিয়া প্রতাপাদিত্য জ্বলিয়া গেলেন। কিন্তু ভাবিয়া দেখিলেন, কোন উপায় নাই। সুরমাকে কিছু বলপূর্ব্বক বাড়ি হইতে বাহির করা যায় না, অন্তঃপুরে শারীরিক বল খাটে না। প্রতাপাদিত্য মেয়েদের বিষয়ে নিতান্ত আনাড়ি ছিলেন, বলের প্রতি বল প্রয়োগ করিতে তিনি জানিতেন, কিন্তু এই অবলাদের সম্বন্ধে কিরূপ চাল চালিতে হয়, তাহা তাঁহার মাথায় আসিত না। তিনি বড় বড় কাছি টানিয়া ছিঁড়িতে পারেন, কিন্তু তাঁহার মোটা মোটা অঙ্গুলি দিয়া ক্ষীণ সূত্রের সূক্ষ্ম সূক্ষ্ম গ্রন্থি মোচন করিতে পারেন না। এই মেয়েগুলা তাঁহার মতে, নিতান্ত দুর্জ্ঞেয় ও জানিবার অনুপযুক্ত সামগ্রী। ইহাদের সম্বন্ধে যখনি কোন গোল বাধে, তিনি তাড়াতাড়ি মহিষীর প্রতি ভার দেন। ইহাদের বিষয়ে ভাবিতে বসিতে তাঁহার অবসরও নাই, ইচ্ছাও নাই এবং যোগ্যতাও নাই। ইহা তাঁহার নিতান্ত অনুপযুক্ত কাজ। এবারেও প্রতাপাদিত্য মহিষীকে ডাকিয়া কহিলেন, “সুরমাকে বাপের বাড়ি পাঠাও!” মহিষী কহিলেন, “তাহা হইলে বাবা উদয়ের কি হইবে?” প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “উদয় ত আর ছেলেলানুষ নয়, আমি রাজকার্য্যের অনুরোধে সুরমাকে রাজপুরী হইতে দূরে পাঠাইতে চাই, এই আমার আদেশ।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤが密かに奨学金を送っていることを知ったとき、彼は何も言わずに宮殿に命令を送り、スルマは実家に帰らなければならないと伝えた。ウダヤディティヤは胸に強い決意を固めた。ビバは泣きながらスルマの首に抱きつき、「あなたがもし行ったら、私はこの墓場で何ができるでしょうか？」と言った。スルマはビバの顎をつかみ、ビバの口にキスをして、「私はなぜ行かなければならないの、ビバ。私のすべてがここにあります」と言った。スルマはプラタパディティヤの命令を聞くと、「私は実家に帰る理由が見当たりません。そこからは私を迎えに来る人も来ないし、夫もその気はありません。ですから、理由もなく突然実家に帰る必要はないと思います」と言った。それを聞いてプラタパディティヤは激怒した。しかし、考えてみると、どうすることもできないことに気づいた。スルマを無理やり家から追い出すことはできないし、宮殿の中では武力を行使できない。プラタパディティヤは女性に対しては全く無知で、力に対しては力を行使することを知っていたが、この弱い者たちに対してどのような態度をとるべきか、彼の頭には浮かばなかった。彼は大きなハサミで引き裂くことはできるが、彼の太い指で細い糸の細かい結び目をほどくことはできない。この女性たちは、彼の考えでは、全く手ごわく、知るに値しない存在だった。彼女たちに関して何か問題が起こると、彼はすぐに妻に頼った。彼女たちについて考えたり、座ったりする時間もなく、意志も能力もなかった。これは彼には全く不向きな仕事だった。今回もプラタパディティヤは妻を呼んで、「スルマを父親の家に送りなさい！」と言った。妻は「そうしたらウダイはどうなるの？」と言った。プラタパディティヤは腹を立てて、「ウダイはもう子供じゃない。私は公務のためスルマを宮殿から遠ざけたいんだ。これが私の命令だ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 3/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী উদয়াদিত্যকে ডাকাইয়া কহিলেন, “বাবা উদয়, সুরমাকে বাপের বাড়ি পাঠান যাক্!” উদয়াদিত্য কহিলেন, “কেন মা, সুরমা কি অপরাধ করিয়াছে?”
</prompt>
<result>
王妃はウダヤディティヤを呼んで言った。「息子よ、ウダヤ、スルマを里に帰そうじゃないか！」ウダヤディティヤは言った。「なぜですか、母上、スルマは何をしたのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 4/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “কি জানি বাছা, আমরা মেয়ে মানুষ, কিছু বুঝি না, বউমাকে বাপের বাড়ি পাঠাইয়া মহারাজার রাজকার্য্যে যে কি সুযোগ হইবে, তা মহারাজই জানেন।”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「わかりませんわ、息子よ。私たちは女ですから、何もわかりません。嫁を里に帰して、王様の政務にどんな都合がよくなるのか、それは王様しか知りません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 5/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “মা, আমাকে কষ্ট দিয়া আমাকে দুঃখী করিয়া রাজকার্য্যের কি উন্নতি হইল? যতদূর কষ্ট সহিবার তাহা ত সহিয়াছি, কোন্ সুখ আমার অবশিষ্ট আছে? সুরমা যে বড় সুখে আছে তাহা নয়। দুই সন্ধ্যা সে ভর্ৎসনা সহিয়াছে, দূর-ছাই সে অঙ্গ-আভরণ করিয়াছে, অবশেষে কি রাজবাড়িতে তাহার জন্য একটুকু স্থানও কুলাইল না! তোমাদের সঙ্গে কি তাহার কোন সম্পর্ক নাই মা? সে কি ভিখারী অতিথি, যে যথন খুসী রাখিবে, যখন খুসী তাড়াইবে? তাহা হইলে মা, আমার জন্যও রাজবাড়িতে স্থান নাই, আমাকেও বিদায় করিয়া দাও।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「母上、私を苦しめ、悲しませたことで、政務がうまくいったでしょうか？耐えられる限りの苦しみは耐えてきましたが、私にはどんな楽しみが残っているでしょうか？スルマが幸せに暮らしているわけではありません。彼女は毎日叱責され、粗末な灰で化粧をしなければなりませんでした。そしてついに、宮殿に彼女の居場所がなくなったのです！母上、彼女とあなた方は何の関係もないのですか？彼女は乞食の客でしょうか？好きな時に泊めて、好きな時に追い出すことができるのでしょうか？そうであれば、母上、私にも宮殿に居場所はなく、私を追放してください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 6/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কাঁদিতে আরম্ভ করিলেন, কহিলেন “কি জানি বাবা। মহারাজা কখন কি যে করেন, কিছু বুঝিতে পারি না। কিন্তু, তাও বলি বাছা, আমাদের বৌমাও বড় ভাল মেয়ে নয়। ও রাজবাড়িতে প্রবেশ করিয়া অবধি এখানে আর শান্তি নাই। হাড় জ্বালাতন হইয়া গেল। তা,’ ও দিনকতক বাপের বাড়িতেই যাক্ না কেন, দেখা যাক্, কি বল বাছা! ও দিনকতক এখান হইতে গেলেই দেখিতে পাইবে, বাড়ির শ্রী ফেরে কি না!”
</prompt>
<result>
王妃は泣き始め、「どうしたらいいかわからないわ。マハラジャはいつも何を考えているのかわからない。でも、あなた、私たちのお嫁さんもあまりいい子じゃないわ。彼女が宮殿に入ってきてから、ここはもう平和じゃない。骨が痛むわ。だから、しばらく実家に帰したらどうかしら。そうすれば、家の平和が戻るかどうか分かるわ！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 7/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য এ কথার আর কোন উত্তর করিলেন না, কিছুক্ষণ চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন, তাহার পরে উঠিয়া চলিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはそれ以上何も答えなかった。しばらく黙って座っていたが、やがて立ち上がって歩き去った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 8/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কাঁদিয়া প্রতাপাদিত্যের কাছে গিয়া পড়িলেন, কহিলেন “মহারাজ, রক্ষা কর! সুরমাকে পাঠাইলে উদয় বাঁচিবে না। বাছার কোন দোষ নাই, ঐ সুরমা, ঐ ডাইনীটা তাহাকে কি মন্ত্র করিয়াছে।” বলিয়া মহিষী কাঁদিয়া আকুল হইলেন।
</prompt>
<result>
王妃は泣きながらプラタパディティヤのところへ行き、こう言った。「陛下、助けてください！スルマを遣わしたらウダヤは助かりません。仔牛には何の罪もありません。あのスルマ、あの魔女が何か呪文をかけたのです。」そう言って王妃は泣き崩れた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 9/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য বিষম রুষ্ট হইয়া কহিলেন, “সুরমা যদি না যায় ত আমি উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করিয়া রাখিব!”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは激怒して言った。「スルマが行かなければ、私はウダヤディティヤを投獄する！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 10/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী মহারাজার কাছ হইতে আসিয়া সুরমার কাছে গিয়া কহিলেন, “পােড়ামুখি, আমার বাছাকে তুই কি করিলি? আমার বাছাকে আমাকে ফিরাইয়া দে! আসিয়া অবধি তুই তাহার কি সর্ব্বনাশ না করিলি? অবশেষে—সে রাজার ছেলে—তা’র হাতে বেড়ী না দিয়া কি তুই ক্ষান্ত হইবি না?”
</prompt>
<result>
王妃はマハラジャのところから来てスルマのところに行き、「ポーラームキ、あなたは私の息子に何をしたのですか？私の息子を返してください！ここに来て以来、あなたは彼をめちゃくちゃにしませんでしたか？結局、彼は王の息子です。彼の手首に手錠をかけずにあなたは気が済まないのですか？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 11/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা শিহরিয়া উঠিয়া কহিল, “আমার জন্য তাঁর হাতে বেড়ী পড়িবে? সে কি কথা মা! আমি এখন চলিলাম!”
</prompt>
<result>
スルマは震えながら言った。「私のせいで彼が手錠をかけられるなんて。そんなこと言わないで！私は今行きます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 12/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সুরমা বিভার কাছে গিয়া সমস্ত কহিল; বিভার গলা ধরিয়া কহিল, “বিভা, এই যে চলিলাম, আর বােধ করি আমাকে এখানে ফিরিয়া আসিতে দিবে না।” বিভা কাঁদিয়া সুরমাকে জড়াইয়া ধরিল। সুরমা সেইখানে বসিয়া পড়িল। অনন্ত ভবিষ্যতের অনন্ত প্রান্ত হইতে একটা কথা আসিয়া তাহার প্রাণে বাজিতে লাগিল, “আর হইবে না!” আর আসিতে পাইব না, আর হইবে না, আর কিছু রহিবে না! এমন একটা মহাশূন্য ভবিষ্যৎ তাহার সমুখে প্রসারিত হইল, —যে ভবিষ্যতে সে মুখ নাই, সে হাসি নাই, সে আদর নাই, চোখে চোখে বুকে বুকে প্রাণে প্রাণে মিলন নাই, সুখ দুঃখের বিনিময় নাই, বুক ফাটিয়া গেলেও এক মুহূর্ত্তের জন্যও এক বিন্দু প্রেম নাই, স্নেহ নাই, কিছু নাই, কি ভয়ানক ভবিষ্যৎ! সুরমার বুক ফাটিতে লাগিল, মাথা ঘুরিতে লাগিল, চোখের জল শুকাইয়া গেল! উদয়াদিত্য আসিবামাত্র সুরমা তাঁহার পা দুটি জড়াইয়া বুকে চাপিয়া বুক ফাটিয়া কাঁদিয়া উঠিল। সুরমা এমন করিয়া কখন কাঁদে নাই। তাহার বলিষ্ঠ হৃদয় আজ শতধা হইয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য সুরমার মাথা কোলে তুলিয়া লইয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “কি হইয়াছে সুরমা?” সুরমা উদয়াদিত্যের মুখের দিকে চাহিয়া আর কি কথা কহিতে পারে? মুখের দিকে চায় আর কাঁদিয়া ওঠে। বলিল, “ঐ মুখ আমি দেখিতে পাইব না? সন্ধ্যা হইবে, তুমি বাতায়নে আসিয়া বসিবে, আমি পাশে নাই? ঘরে দীপ জ্বালাইয়া দিবে, তুমি ঐ দ্বারের নিকট আসিয়া দাঁড়াইবে, আর আমি হাসিতে হাসিতে তােমার হাত ধরিয়া আনিব না? তুমি যখন এখানে, আমি তখন কোথায়?” সুরমা যে বলিল “কোথায়” তাহাতে কতখানি নিরাশা, তাহতে কত দূর দূরান্তরের বিচ্ছেদের ভাব! যখন কেবল মাত্র চোখে চোখেই মিলন হইতে পারে তখন মধ্যে কত দূর! যখন তাহাও হইতে পারে না, তখন আর কত দূর! যখন বার্ত্তা লইতে বিলম্ব হয়, তখন আরাে কতদূর! যখন প্রাণান্তিক ইচ্ছা হইলেও এক মুহূর্ত্তের জন্যও দেখা হইবে না, তখন—তখন ঐ পা দুখানি ধরিয়া এমনি করিয়া বুকে চাপিয়া এই মুহূর্ত্তেই মরিয়া যাওয়াতেই সুখ।
</prompt>
<result>
スルマはビバのところに行ってすべてを話した。ビバは彼女の首を抱きしめて言った。「ビバ、私が行ったら、もうここに戻って来られないと思うわ。」ビバは泣きながらスルマを抱きしめた。スルマはそこに座り込んだ。果てしない未来の果てから、ある言葉が彼女の心に響いてきた。「もう二度とない！」もう来られない、もう二度とない、何も残らない！そんな果てしない虚無の未来が彼女の前に広がっていた。そこには笑顔も笑い声も愛情も、目と目、胸と胸、心と心が通じ合うことも、喜びと悲しみを分かち合うことも、胸が張り裂けても一瞬の愛も、愛情も、何もない。なんて恐ろしい未来だろう！スルマの胸は張り裂けそうになり、頭がクラクラして、涙が枯れてしまった。ウダヤディティヤがやって来るとすぐに、スルマは彼の足にすがりつき、胸に抱きしめて泣き崩れた。スルマがこんなに泣いたのは初めてだった。彼女の強い心は今や百に砕かれてしまった。ウダヤディティヤはスルマの頭を膝に抱き寄せて、「どうしたんだ、スルマ？」と尋ねた。スルマはウダヤディティヤの顔を見て、何を言ったらいいのかわからなかった。彼女は彼の顔を見て、泣き出した。「もうこの顔は見られないの？夕暮れになったら、あなたは窓辺に座って、私はそばにいないの？部屋にランプを灯して、あなたはドアの近くに立って、私は笑ってあなたの手に手を伸ばして連れてくることはないの？あなたがここにいるのに、私はどこにいるの？」スルマが「どこ」と言ったとき、そこにはどれほどの絶望と、どれほど遠く離れた別れがあったことか！目と目が合うだけで、どれほど遠く離れていることか！それができないとき、どれほど遠く離れていることか！知らせが届くのが遅れると、さらにどれほど遠く離れていることか！命が尽きても、一瞬でも会えないときには、その足二本を抱きしめて、この瞬間に死んでしまえばよかった。
</result>
</query>
</queries>
