<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="9">
<query>
<info>[Chapter 20] 1/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第20章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 2/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কিসে সুখে থাকেন, দিনরাত বিভার সেই একমাত্র চেষ্টা। নিজের হাতে সে তাঁহার সমস্ত কাজ করে। সে নিজে তাঁহার খাবার আনিয়া দেয়, আহারের সময় সম্মুখে বসিয়া থাকে, সামান্য বিষয়েও ত্রুটি হইতে দেয় না। যখন সন্ধ্যার সময় উদয়াদিত্য তাঁহার ঘরে আসিয়া বসেন, দুই হাতে চক্ষু আচ্ছাদন করিয়া বসিয়া থাকেন—বুঝি চোখ দিয়া জল পড়িতে থাকে, তখন বিভা আস্তে আস্তে তাঁহার পায়ের কাছে আসিয়া বসে—কথা উত্থাপন করিতে চেষ্টা করে, কিছুই কথা যােগায় না। দুই জনে স্তব্ধ, কাহারও মুখে কথা নাই। মলিন দীপের আলাে মাঝে মাঝে কাঁপিয়া কাঁপিয়া উঠিতেছে, সেই সঙ্গে সঙ্গে দেওয়ালের উপরে একটা আঁধারের ছায়া কাঁপিতেছে, বিভা অনেকক্ষণ ধরিয়া চুপ করিয়া সেই ছায়ার দিকে চাহিয়া চাহিয়া বুক ফাটিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কাঁদিয়া উঠে, “দাদা সে কোথায় গেল?” উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠেন, চক্ষুর আচ্ছাদন অপসারণ করিয়া বিভার মুখের দিকে চাহিয়া থাকেন, যেন বিভা কি বলিল ভাল বুঝিতে পারেন নাই, যেন তাহাই বুঝিতে চেষ্টা করিতেছেন, সহসা চৈতন্য হয়, তাড়াতাড়ি চোখের জল মুছিয়া বিভার কাছে আসিয়া বলেন, “আয় বিভা একটা গল্প বলি শোন্!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤが幸せでいられるように、昼夜を問わずビバは努力を惜しまなかった。彼女は自分の手で彼の世話をした。食事を運んだり、食事の際には彼の前に座ったり、些細なミスも許さなかった。夕暮れ時にウダヤディティヤが部屋に戻ってきて、両手で目を覆って座ると、涙がこぼれ落ちた。そんな時、ビバはそっと彼の足元に座り、声をかけようとするが、言葉が出ない。二人は黙り込み、誰も口を開かない。薄暗いランプの明かりがちらちらと揺れ、壁に影が揺れる。ビバはしばらくの間、その影をじっと見つめ、胸が張り裂けるような思いで泣きながら「兄さんはどこに行ったの？」と尋ねる。ウダヤディティヤは驚き、目を覆っていた手を外してビバの顔を見つめる。ビバが何を言っているのかよく理解できていないようだったが、すぐに我に返り、急いで涙を拭いてビバに近づき、「ビバ、昔話を聞かせてあげよう」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 3/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বর্ষার দিন—খুব মেঘ করিয়াছে; সমস্ত দিন ঝুপ্ ঝুপ্ করিয়া বৃষ্টি হইতেছে। দিনটা আঁধার করিয়া রহিয়াছে, বাগানের গাছপালাগুলা স্থির ভাবে দাঁড়াইয়া ভিজিতেছে। এক একবার বাতাস দিতেছে ও ঘরের মধ্যে বৃষ্টির ছাঁট আসিতেছে। উদয়াদিত্য চুপ করিয়া বসিয়া আছেন; আকাশে মেঘ ডাকিতেছে, দিগন্তে বিদ্যুত হানিতেছে। বৃষ্টির অবিশ্রাম শব্দ কেবল যেন বলিতেছে, “সুরমা নাই—সে নাই।” মাঝে মাঝে আর্দ্রবাতাস হুহু করিয়া আসিয়া যেন বলিয়া যায়, “সুরমা কোথায়!” বিভা ধীরে ধীরে উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া কহে—“দাদা!” দাদা আর উত্তর দিতে পারেন না, বিভাকে দেখিয়াই তিনি মুখ ঢাকিয়া বাতায়নের উপরে মাথা রাখিয়া পড়েন, মাথার উপরে বৃষ্টি পড়িতে থাকে। এমনি করিয়া দিন চলিয়া যায়, সন্ধ্যা হইয়া আসে, রাত্রি হইতে থাকে। বিভা উদয়াদিত্যের আহারের আয়োজন করিয়া আবার আসিয়া বলে, “দাদা, খাবার আসিয়াছে, খাও’সে!” উদয়াদিত্য কোন উত্তর করেন না। রাত্রি অধিক হইতে লাগিল। বিভা কাঁদিয়া কহে, “দাদা, উঠ, রাত হইল।” উদয়াদিত্য মুখ তুলিয়া দেখেন, বিভা কাঁদিতেছে; তাড়াতাড়ি উঠিয়া বিভার চোখ মুছাইয়া খাইতে যান। ভাল করিয়া খান না। বিভা তাই দেখিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া শুইতে যায়, সে আর আহার স্পর্শ করে না।
</prompt>
<result>
雨の日—空は曇っていて、一日中雨が降り続いている。日は暗く、庭の木々は静かに立って濡れている。時々風が吹いて、家の中に雨のしぶきが入ってくる。ウダヤディティヤは黙って座っている。空に雲がかかり、地平線に稲妻が走る。雨の絶え間ない音はただ「スルマはいない—彼女はいない」と言っているようだ。時々、湿った風がヒューヒューと吹き付けてきて、「スルマはどこだ！」と言っているようだ。ビバはゆっくりとウダヤディティヤのところに来て、「兄さん！」と言う。兄はもはや答えることができず、ビバを見ると顔を覆って窓辺に頭を乗せて倒れ、頭の上に雨が降り注ぐ。このようにして一日が過ぎ、夕暮れになり、夜が訪れる。ビバはウダヤディティヤの食事を用意して再びやって来て、「兄さん、食事ができましたよ、食べてください！」と言う。ウダヤディティヤは答えない。夜が更けていく。ビバは泣きながら「兄さん、起きて、夜になったわ」と言う。ウダヤディティヤは顔を上げて見ると、ビバが泣いている。急いで起きてビバの涙を拭い、食事に行く。あまり食べない。ビバはそれを見てため息をついて寝に行く。彼女はもう食事には手をつけない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 4/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কথা কহিতে, গল্প করিতে চেষ্টা করে, কিন্তু বিভা অধিক কথা কহিতে পারে না; উদয়াদিত্যকে কি করিয়া যে সুখে রাখিবে ভাবিয়া পায় না। সে কেবল ভাবে, আহা যদি দাদামহাশয় থাকিতেন!
</prompt>
<result>
ビバは話しかけたり、おとぎ話をしたりしようとするが、ビバはあまり話せない。ウダヤディティヤをどうすれば幸せにできるのかがわからない。彼女はただ、ああ、大叔父さんがいてくれたら！と思うだけだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 5/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আজ কাল উদয়াদিত্যের মনে কেমন একটা ভয় উপস্থিত হইয়াছে। তিনি প্রতাপাদিত্যকে অত্যন্ত ভয় করেন। আর সে পূর্ব্বেকার সাহস নাই। বিপদকে তৃণজ্ঞান করিয়া অত্যাচারের বিরুদ্ধে প্রাণপণ করিতে এখন আর পারেন না। সকল কাজেই ইতস্তত করেন, সকল বিষয়েই সংশয় উপস্থিত হয়।
</prompt>
<result>
今日この頃、ウダヤディティヤの心にはある種の恐怖が忍び寄っている。彼はプラタパディティヤを非常に恐れている。そして、以前のような勇気はない。危険を顧みずに暴政に立ち向かうことは、もうできない。あらゆることに躊躇し、あらゆることに疑念が生じる。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 6/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

একদিন উদয়াদিত্য শুনিলেন, ছাপরার জমিদারের কাছারীতে রাত্রিযােগে লাঠিয়াল পাঠাইয়া কাছারী লুট করিবার ও কাছারী বাটিতে আগুন লাগাইয়া দিবার আদেশ হইয়াছে। উদয়াদিত্য তৎক্ষণাৎ তাঁহার অশ্ব প্রস্তুত করিতে কহিয়া অন্তঃপুরে গেলেন। শয়নগৃহে প্রবেশ করিয়া একবার চারিদিক দেখিলেন। কি ভাবিতে লাগিলেন। ভাবিতে ভাবিতে অন্যমনস্ক হইয়া বেশ পরিবর্ত্তন করিতে লাগিলেন। বাহিরে আসিলেন। ভৃত্য আসিয়া কহিল, “যুবরাজ অশ্ব প্রস্তুত হইয়াছে। কোথায় যাইতে হইবে?” যুবরাজ কিছুক্ষণ অন্যমনস্ক হইয়া ভৃত্যের মুখের দিকে চাহিয়া রহিলেন ও অবশেষে কহিলেন, “কোথাও না। তুমি অশ্ব লইয়া যাও।”
</prompt>
<result>
ある日、ウダヤディティヤは、チャパラーの地主の事務所に夜中に棍棒を持った男たちを送り込み、事務所を略奪し、事務所の建物に火を放つように命じられたことを耳にしました。ウダヤディティヤはすぐに馬を用意するように命じて、後宮に行きました。寝室に入ると、あたりを見回しました。何か考え始めました。考えながら、ぼんやりと着替え始めました。外に出ました。召使いがやって来て言いました。「王子、馬が用意できました。どこに行きますか？」王子はしばらくの間、ぼんやりと召使いの顔を見ていましたが、ついに言いました。「どこにも行かない。馬を連れて行きなさい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 7/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এক দিন এক ক্রন্দনের শব্দ শুনিতে পাইয়া উদয়াদিত্য বাহির হইয়া আসিলেন, দেখিলেন রাজকর্ম্মচারী এক প্রজাকে গাছে বাঁধিয়া মারিতেছে। প্রজা কাঁদিয়া যুবরাজের মুখের দিকে চাহিয়া কহিল, “দোহাই যুবরাজ!” যুবরাজ তাহার যন্ত্রণা দেখিতে পারিলেন না, তাড়াতাড়ি ছুটিয়া গৃহের মধ্যে প্রবেশ করিলেন। আগে হইলে ফলাফল বিচার না করিয়া কর্ম্মচারীকে বাধা দিতেন, প্রজাকে রক্ষা করিতে চেষ্টা করিতেন।
</prompt>
<result>
ある日、泣き声が聞こえてきたので、ウダヤディティヤは外に出てみると、役人が農民を木に縛り付けて殴っているところでした。農民は泣きながら王子の顔を見て、「王子様、助けてください！」と言いました。王子は彼の苦しみを見るに耐えられず、急いで家の中に入っていきました。以前であれば、結果を考えずに役人を止め、農民を助けようとしたでしょう。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 8/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত ও সীতারামের বৃত্তি বন্ধ হইয়া গেছে। তাহাদিগকে প্রকাশ্যে অথবা গােপনে অর্থ সাহায্য করিতে যুবরাজের আর সাহস হয় না। যখনি তাহাদের কষ্টের কথা শুনেন, তথনি মনে করেন “আজই আমি টাকা পাঠাইয়া দেব।” তাহার পরেই ইতস্তত করিতে থাকেন, পাঠানো আর হয় না।
</prompt>
<result>
バガバットとシータラームの奨学金は打ち切られた。彼らに公然と、または密かに経済援助をする勇気が王太子にはもうない。彼らの苦しみの話を聞くたびに、「今日こそお金を送ろう」と思う。しかし、その後もためらい続け、結局は送らない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 9/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কেহ যেন না মনে করেন, উদয়াদিত্য প্রাণের ভয়ে এরূপ করিতেছেন। সম্প্রতি জীবনের প্রতি তাঁহার যে পূর্ব্বাপেক্ষা বিশেষ আসক্তি জন্মিয়াছে, তাহা নহে। তাঁহার মনে একটা অন্ধ ভয় উপস্থিত হইয়াছে। প্রতাপাদিত্যকে তিনি যেন রহস্যময় কি একটা মনে করেন! যেন উদয়াদিত্যের অদৃষ্ট, উদয়াদিত্যের ভবিষ্যৎ-জীবনের প্রতিদিন প্রতি মুহূর্ত্ত প্রতাপাদিত্যের মুষ্টির মধ্যে রহিয়াছে। উদয়াদিত্য যখন মৃত্যুকে আলিঙ্গন করিতে যাইতেছেন, জীবনের শেষ মুহূর্ত্তে অবস্থান করিতেছেন, তখনও যদি প্রতাপাদিত্য ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া বাঁচিতে আদেশ করেন, তাহা হইলে যেন তখনাে তাঁহাকে মৃত্যুর মুখ হইতে ফিরিয়া আসিতে হইবে।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤが命の危険を感じてこのような行動をとっているのではないかと考える人もいるかもしれない。しかし、最近になって彼は以前よりも生命に対して特別な執着を抱くようになったわけではない。彼の心には漠然とした恐怖が生まれている。彼はプラタパディティヤを謎めいた存在のように感じているのだ。ウダヤディティヤの運命、ウダヤディティヤの未来の人生の一日一日、一瞬一瞬がプラタパディティヤの拳の中に握られているかのようだ。ウダヤディティヤが死を受け入れようとしているとき、人生の最後の瞬間に立っているとき、たとえプラタパディティヤが眉をひそめて生きろと命じたとしても、彼は死の淵から引き返さなければならないだろう。
</result>
</query>
</queries>
