<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="44">
<query>
<info>[Chapter 21] 1/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## একবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第21章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 2/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিধবা রুক্মিণীর (মঙ্গলার) কিঞ্চিৎ নগদ টাকা আছে। সেই টাকা খাটাইয়া সুদ লইয়া সে জীবিকা নির্ব্বাহ করে। রূপ এবং রূপা এই দুয়ের জোরে সে অনেককে বশে রাখিয়াছে। সীতারাম সৌখীন লােক, অথচ ঘরে এক পয়সার সংস্থান নাই, এইজন্য রুক্মিণীর রূপ ও রূপা উভয়ের প্রতিই তাহার আন্তরিক টান আছে। যে দিন ঘরে হাঁড়ি কাঁদিতেছে, সে দিন সীতারামকে দেখ, দিব্য নিশ্চিন্ত মুখে হাতে লাঠি লইয়া পাতলা চাদর উড়াইয়া বুক ফুলাইয়া রাস্তা দিয়া চলিতেছে, মঙ্গলার বাড়ি যাইবে। পথে যদি কেহ জিজ্ঞাসা করে, “কেমন হে সীতারাম, সংসার কেমন চলিতেছে?” সীতারাম তৎক্ষণাৎ অম্লানবদনে বলে, “বেশ চলিতেছে! কাল আমাদের ওখানে নিমন্ত্রণ রহিল!” সীতারামের বড় বড় কথাগুলা কিছুমাত্র কমে নাই, বরঞ্চ অবস্থা যতই মন্দ হইতেছে কথার পরিমাণ লম্বা ও চওড়ার দিকে ততই বাড়িতেছে। সীতারামের অবস্থাও বড় মন্দ হইতে চলিল। সম্প্রতি এমন হইয়া দাঁড়াইয়াছে যে, পিসা তাঁহার অনারারি পিসা-বৃত্তি পরিত্যাগ করিয়া স্বদেশে ফিরিয়া যাইতে মানস করিতেছেন।
</prompt>
<result>
未亡人ルクミニー（マンガラ）は少しばかりの現金を持っている。そのお金を運用して利息を得て、生計を立てている。美貌と富の力で、彼女は多くの人を支配している。シータラームは裕福な男だが、家には一銭の蓄えもない。そのため、ルクミニーの美貌と富の両方に心惹かれている。家で鍋が鳴いている日、シータラームを見ると、とても安心した顔で、手に杖を持ち、薄いチャドルをなびかせ、胸を張って道を歩き、マンガラの家に向かう。道で誰かが「シータラーム、暮らしはどうだ？」と尋ねると、シータラームはすぐに笑顔で「順調だ！昨日はうちで宴会があった！」と答える。シータラームの大言壮語は一向に減らず、むしろ状況が悪化するにつれて、その言葉の量は長さと幅の点で増えている。シータラームの状況も悪化の一途をたどっている。最近では、ピーサが名誉職のピーサの地位を辞任して、故郷に帰ろうとしている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 3/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আজ টাকার বিশেষ আবশ্যক হইয়াছে, সীতারাম রুক্মিণীর বাড়িতে আসিয়াছে। হাসিয়া, কাছে ঘেঁসিয়া কহিল—
</prompt>
<result>
今日はお金が特に必要なので、シータラームはルクミニーの家にやって来た。笑って、近づいて言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 4/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“ভিক্ষা যদি দেবে রাই,
</prompt>
<result>
「施しをするなら米を、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 5/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

(আমার) সােনা রূপায় কাজ নাই,
</prompt>
<result>
(私の) 金銀には用はない、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 6/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

(আমি) প্রাণের দায়ে এসেছি হে,
</prompt>
<result>
(私は) 命の責任を負ってやってきました。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 7/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মান রতন ভিক্ষা চাই।”
</prompt>
<result>
マン・ラタンは施しを求める。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 8/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

না ভাই, ছড়াটা ঠিক খাটিল না। মান রতনে আমার আপাতত তেমন আবশ্যক নাই, যদি আবশ্যক হয় পরে দেখা যাইবে; আপাতত কিঞ্চিৎ সােনা রূপা পাইলে কাজে লাগে!”
</prompt>
<result>
いや、兄さん、その話はちょっと違うな。今は宝石は必要ないが、もし必要になったらまた考えよう。今は少しの金銀があれば間に合う！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 9/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী সহসা বিশেষ অনুরাগ প্রকাশ করিয়া কহিল, “তা’ তােমার যদি আবশ্যক হইয়া থাকে ত তোমাকে দিব না ত কাহাকে দিব?”
</prompt>
<result>
ルクミニーは突然特別な愛情を示して言った。「それがもしあなたに必要なら、あなたにあげないでおいて、誰にあげるの？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 10/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম তাড়াতাড়ি কহিল, “নাঃ—আবশ্যক এমনিই কি! তবে কি জান ভাই, আমার মার কাছে টাকা থাকে, আমি নিজের হাতে টাকা রাখি না। আজ সকালে মা যােড়াঘাটায় তাঁর জামাইয়ের বাড়ি গিয়াছেন। টাকা বাহির করিয়া দিতে ভুলিয়া গেছেন। তা আমি কালই শােধ করিয়া দিব!”
</prompt>
<result>
シータラームは急いで言った。「いいえ、そんな必要はありません！ところで、兄さん、私の母はいつもお金を持っていて、私は自分の手でお金を持ちません。今朝、母はヨドラガートにある娘婿の家にいきました。お金を出すのを忘れてしまいました。だから、私は明日支払います！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 11/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলা মনে মনে হাসিয়া কহিল, “তােমার অত তাড়াতাড়ি করিবার আবশ্যক কি? যখন সুবিধা হয় শােধ দিলেই হইবে। তােমার হাতে দিতেছি, এ ত আর জলে ফেলিয়া দিতেছি না?” জলে ফেলিয়া দিলেও বরঞ্চ পাইবার সম্ভাবনা আছে, সীতারামের হাতে দিলে সে সম্ভাবনা টুকুও নাই, এই প্রভেদ।
</prompt>
<result>
マンガラは心の中で笑って、「そんなに急いで返さなくてもいいのよ。都合のいい時に返せばいいのよ。あなたの手に渡すのよ、水に捨ててしまうわけじゃないのよ？」水に捨ててしまえばまだ取り戻せる可能性があるけれど、シータラームの手に渡してしまったらその可能性すらなくなるのよ。その違いよ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 12/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মঙ্গলার এইরূপ অনুরাগের লক্ষণ দেখিয়া সীতারামের ভালবাসা একেবারে উথলিয়া উঠিল। সীতারাম রসিকতা করিবার উদ্যোগ করিল। বিনা টাকায় নবাবী করা ও বিনা হাস্যরসে রসিকতা করা সীতারামের স্বভাবসিদ্ধ। সে যাহা মুখে আসে তাহাই বলে, ও আর কাহারাে অপেক্ষা না করিয়া নিজেই হাসিতে থাকে। তাহার হাসি দেখিয়া হাসি পায়! সে যখন রাজবাড়ির প্রহরী ছিল, তখন আন্যান্য প্রহরীদের সহিত সীতারামের প্রায় মাঝে মঝে দাঙ্গাহাঙ্গামা বাধিবার উদ্যোগ হইত, তাহার প্রধান কারণ, সীতারাম যাহাকে মজা মনে করিত, আর সকলে তাহাকে মজা মনে করিত না। হনুমানপ্রসাদ তেওয়ারি পাহারা দিতে দিতে ঢুলিতে ছিল, সীতারাম আস্তে আস্তে তাহার পশ্চাতে গিয়া হঠাৎ পিঠে এমন এক কিল মারিল যে, সেই হাড়ভাঙ্গা রসিকতার জ্বালায় তাহার পিঠ ও পিত্ত এক সঙ্গে জ্বলিয়া উঠিল। সীতারাম উচ্চৈঃস্বরে হাসিতে লাগিল, কিন্তু হনুমানপ্রসাদ সে হাসিতে যােগ না দিয়া, কিলের সহিত হাস্যরসের প্রভেদ ও করুণ রসের সম্বন্ধ উদাহরণ দ্বারা সীতারামকে অতিশয় স্পষ্ট করিয়া বুঝাইয়া দিয়াছিল। সীতারামের রসিকতার এমন আরো শত শত গল্প এইখানে উদ্ধৃত করা যাইতে পারে।
</prompt>
<result>
マンガラがこのように愛情を示すのを見て、シータラームの愛は一気に高まった。シータラームは冗談を言おうと試みた。お金をかけずに贅沢をすることと、ユーモアなしに冗談を言うことは、シータラームの生まれつきの性質である。彼は口に浮かんだことを何でも言い、他の人を待たずに自分で笑い始める。彼の笑いを見ると、笑いが止まらない！彼が宮殿の警備員だった頃、他の警備員と一緒にシータラームは時々騒ぎを起こそうとしていた。その主な理由は、シータラームが面白いと思ったことを、他の人たちは面白がらなかったことだ。ハヌマンプラサド・テワリは警備中に居眠りしていたが、シータラームはそっと彼の後ろに近づき、突然背中を蹴った。その骨の折れるような冗談のせいで、彼の背中と胆汁が同時に燃え上がった。シータラームは大声で笑い始めたが、ハヌマンプラサドは笑いに加わらず、蹴りとユーモアのセンスの違い、そして悲劇との関係を例を挙げてシータラームに非常にわかりやすく説明した。シータラームの冗談については、他にも何百もの話がある。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 13/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পূর্ব্বেই বলা হইয়াছে সীতারামের অনুরাগ সহসা উথলিত হইয়া উঠিল, সে রুক্মিণীর কাছে ঘেঁসিয়া প্রীতিভরে কহিল, ‘“তুমি আমার সুভদ্রা, আমি তােমার জগন্নাথ।”
</prompt>
<result>
前に述べたように、シータラームの愛情は突然湧き上がり、彼はルクミニーに寄り添って愛情を込めて言った。「あなたは私のスバドラ、私はあなたのジャガンナートです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 14/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “মর্ মিন্সে। সুভদ্রা যে জগন্নাথের বােন!”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った。「まあ、なんてこと。スバドラはジャガンナートの妹よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 15/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “তাহা কেমন করিয়া হইবে? তাহা হইলে সুভদ্রাহরণ হইল কি করিয়া!”
</prompt>
<result>
シータラームは言った、「それはどうすればいいんだい？それならスバドラの誘拐はどうなるんだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 16/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী হাসিতে লাগিল, সীতারাম বুক ফুলাইয়া কহিল, “না, তা হইবে না, হাসিলে হইবে না, জবাব দাও! সুভদ্রা যদি বােনই হইল তবে সুভদ্রা হরণ হইল কি করিয়া।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは笑い始め、シータラームは胸を張って「いや、それはだめだ、笑ったらだめだ、答えろ！スバドラが妹なら、スバドラが誘拐されたのはなぜか。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 17/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারামের বিশ্বাস যে, সে এমন প্রবল যুক্তি প্রয়ােগ করিয়াছে যে, ইহার উপরে আর কথা কহিবার যাে নাই।
</prompt>
<result>
シータラームは、自分が非常に強力な議論を展開したため、これ以上議論する必要はないと確信した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 18/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী অতি মিষ্টস্বরে কহিল, “দূর মূর্খ।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは非常に甘い声で言った、「バカね。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 19/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম গলিয়া গিয়া কহিল, “মূর্খই ত বটে তােমার কাছে আমি ত ভাই হারিয়াই আছি, তােমার কাছে আমি চিরকাল মূর্খ!” সীতারাম মনে মনে ভাবিল, খুব জবাব দিয়াছি, বেশ কথা যােগাইয়াছে।
</prompt>
<result>
シータラームは怒って言った。「なんて馬鹿なんだ。私は君の前では弟をなくしたようなものだ。私は君の前ではいつも馬鹿だ！」シータラームは心の中で思った。「なんていい答えだ。なんていい言い回しだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 20/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আবার কহিল, “আচ্ছা ভাই, কথাটা যদি তােমার পছন্দ না হইল, কি বলিয়া ডাকিলে তুমি খুসী হইবে, আমাকে বল!”
</prompt>
<result>
また言った。「わかった、兄さん。その言葉が気に入らないなら、何と呼べば喜ぶのか、教えてくれ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 21/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী হাসিয়া কহিল, “বল প্রাণ।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは笑って、「言ってちょうだい。」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 22/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “প্রাণ!”
</prompt>
<result>
シタラムは言った、「愛しい人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 23/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রিয়ে।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った、「教えて、愛しい人。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 24/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “প্রিয়ে!”
</prompt>
<result>
シタラムは言った、「愛しい人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 25/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った、「教えて、愛しい人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 26/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
シタラームは言った、「愛しい人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 27/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রাণপ্রিয়ে।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った、「話して、愛しい人よ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 28/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “প্রাণপ্রিয়ে!”
</prompt>
<result>
シータラームは言った、「最愛の人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 29/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আচ্ছা ভাই প্রাণ-প্রিয়ে, তুমি যে টাকাটা দিলে, তাহার সুদ কত লইবে?”
</prompt>
<result>
「ああ、愛しい人よ、あなたがくれたお金の利息はいくら取りますか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 30/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী রাগ করিল, মুখ বাঁকাইয়া কহিল, “যাও যাও, এই বুঝি তােমার ভালবাসা! সুদের কথা কোন্ মুখে জিজ্ঞাসা করিলে?”
</prompt>
<result>
ルクミニーは怒り、顔を背けて言った。「行きなさい、行きなさい、これがあなたの愛情なのね！利息のことをどの口で聞くの？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 31/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম আনন্দে উচ্ছ্বসিত হইয়া কহিল, “না না, সে কি হয়? আমি কি ভাই সত্য বলিতেছিলাম? আমি যে ঠাট্টা করিতেছিলাম, এইটে আর বুঝিতে পারিলে না? ছি প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
シータラームは嬉しそうに言った。「いやいや、そんなことあるわけないでしょう？僕は本当のことを言っていたわけじゃないよ？冗談を言っていただけなのに、それすらわからないの？ひどいじゃないか、愛しい人よ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 32/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারামের মায়ের কি রােগ হইল, জানি না, আজ কাল প্রায় মাঝে মাঝে সে জামাই-বাড়ি যাইতে লাগিল ও টাকা বাহির করিয়া দিবার বিষয়ে তাহার স্মরণশক্তি একেবারে বিলুপ্ত হইয়া গেল! কাজেই সীতারামকে প্রায় মাঝে মাঝে রুক্মিণীর কাছে আসিতে হইত। আজ কাল দেখা যায় সীতারাম ও রুক্মিণীতে মিলিয়া অতি গােপনে কি একটা বিষয় লইয়া পরামর্শ চলিতেছে। অনেকদিন পরামর্শের পর সীতারাম কহিল, “আমার ভাই অত ফন্দি আসে না। এ বিষয়ে ভাগবতের সাহায্য না লইলে চলিবে না।”
</prompt>
<result>
シータラームの母親は何の病気になったのかわからないが、最近時々義理の息子の家に行って、お金を払うことをすっかり忘れてしまった！そのため、シータラームは時々ルクミニーのところに行かなければならなかった。最近では、シータラームとルクミニーが密かに何かを相談しているのが見られる。長い間相談した後、シータラームは言った。「私にはそんな知恵はありません。この件については、バガヴァットの助けを借りなければなりません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 33/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেই দিন সন্ধ্যাবেলায় অত্যন্ত ঝড় হইতেছে। রাজবাড়ির ইতস্তত দুম্‌দাম্ করিয়া দরজা পড়িতেছে। বাতাস এমন বেগে বহিতেছে যে, বাগানের বড় বড় গাছের শাখা হেলিয়া ভূমিস্পর্শ করিতেছে। বন্যার মুখে ভগ্ন চূর্ণ গ্রামপল্লীর মত, ঝড়ের মুখে ছিন্নভিন্ন মেঘ ছুটিয়া চলিয়াছে। ঘন ঘন বিদ্যুৎ, ঘন ঘন গর্জ্জন। উদয়াদিত্য চারিদিকের দ্বার রুদ্ধ করিয়া ছােট একটি মেয়েকে কোলে লইয়া বসিয়া আছেন। ঘরের প্রদীপ নিভাইয়া দিয়াছেন। ঘর অন্ধকার। মেয়েটি কোলের উপর ঘুমাইয়া পড়িয়াছে। সুরমা যখন বাঁচিয়াছিল, এই মেয়েটিকে অত্যন্ত ভালবাসিত। সুরমার মৃত্যুর পর ইহার মা ইহাকে আর রাজবাড়িতে পাঠায় নাই। অনেক দিনের পর সে আজ একবার রাজবাড়িতে বেড়াইতে আসিয়াছিল। সহসা উদয়াদিত্যকে দেখিয়া “কাকা” “কাকা” বলিয়া সে তাঁহার কোলের উপরে ঝাঁপাইয়া পড়িয়াছিল। উদয়াদিত্য তাহাকে বুকে চাপিয়া ধরিয়া তাঁহার শয়নগৃহে লইয়া আসিয়াছেন। উদয়াদিত্যের মনের ভাব এই যে, “সুরমা এই মেয়েটিকে যদি একবার দেখিতে আসে! ইহাকে যে সে বড় ভালবাসিত! এত স্নেহের ছিল, সে কি না আসিয়া থাকিতে পারিবে!” মেয়েটি একবার জিজ্ঞাসা করিল, “কাকা, কাকীমা কোথায়?”
</prompt>
<result>
その日、夕暮れにひどい嵐が吹き荒れた。宮殿のあちこちでドアがバタンと音を立てて閉まる。風が強く吹き、庭の大きな木々の枝が揺れて地面に触れる。洪水の直撃を受けた村々のようにはらはらと雲が飛び散る。頻繁に稲妻が光り、雷鳴が轟く。ウダヤディティヤは部屋のすべてのドアを閉め、小さな女の子を膝に抱いて座っている。部屋のランプは消されている。部屋は暗い。女の子は膝の上で眠ってしまった。スルマが生きていたとき、この女の子をとても可愛がっていた。スルマが亡くなってから、母親は彼女を宮殿に送らなくなった。久しぶりで今日、彼女は宮殿に遊びに来た。突然ウダヤディティヤを見て、「おじさん、おじさん」と叫んで彼の膝に飛びついた。ウダヤディティヤは彼女を胸に抱きしめ、自分の寝室に連れて行った。ウダヤディティヤは「スルマがこの子を見に来たらいいのに！彼女は彼女をとても愛していた！こんなに愛情深かったのに、来ないわけがない！」と思った。女の子は一度、「おじさん、おばさんはどこ？」と尋ねた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 34/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য রুদ্ধকণ্ঠে কহিলেন—“একবার তাঁহাকে ডাক্ না।” মেয়েটি “কাকী মা কাকী মা” করিয়া ডাকিতে লাগিল। উদয়াদিত্যের মনে হইল, ঐ যেন কে সাড়া দিল। দূর হইতে ঐ যেন কে বলিয়া উঠিল, “এই যাই রে!” যেন স্নেহের মেয়েটির করুণ আহ্বান শুনিয়া স্নেহময়ী আর থাকিতে পারিল না, তাহাকে বুকে তুলিয়া লইতে আসিতেছে। বালিকা কোলের উপর ঘুমাইয়া পড়িল। উদয়াদিত্য প্রদীপ নিভাইয়া দিলেন। একটি ঘুমন্ত মেয়েকে কোলে করিয়া অন্ধকার ঘরে একাকী বসিয়া রহিলেন। বাহিরে হুহু করিয়া বাতাস বহিতেছে। ইতস্তত খট্ খট্ করিয়া শব্দ হইতেছে। ঐ না পদশব্দ শুনা গেল? পদশব্দই বটে। বুক এমন দুড়দুড় করিতেছে যে, শব্দ ভাল শুনা যাইতেছে না। দ্বার খুলিয়া গেল, ঘরের মধ্যে দীপালোক প্রবেশ করিল। ইহাও কি কখন সম্ভব! দীপ হস্তে চুপি চুপি ঘরে একটি স্ত্রীলোক প্রবেশ করিল। উদয়াদিত্য চক্ষু মুদ্রিত করিয়া কহিলেন, “সুরমা কি?” পাছে সুরমাকে দেখিলে সুরমা চলিয়া যায়। পাছে সুরমা না হয়।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは詰まった声で言った。「一度呼んでみなさい。」少女は「おばあちゃん、おばあちゃん」と呼び始めた。ウダヤディティヤは誰かが返事をするように思った。遠くから誰かが「今行くよ！」と言っているようだった。まるで愛情深い少女の哀れな呼びかけを聞いて、愛情深い母親が我慢できなくなり、彼女を抱きしめて迎えに来ているかのようだった。少女は膝の上で眠りに落ちた。ウダヤディティヤはランプを消した。眠っている少女を抱きかかえて、暗い部屋に一人座っていた。外では風がヒューヒューと吹いている。あちこちでガタガタと音がする。あれは足音ではないか？確かに足音だ。心臓がドキドキして、音がよく聞こえない。ドアが開き、部屋の中に明かりが入ってきた。これもいつ可能になったことか！ランプを手に静かに部屋に女性が入ってきた。ウダヤディティヤは目を閉じて言った。「スルマか？」スルマを見てスルマが行ってしまうのではないかと。スルマではないかもしれない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 35/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমণী প্রদীপ রাখিয়া কহিল, “কেন গা, আমাকে কি আর মনে পড়ে না?”
</prompt>
<result>
ラモーニはランプを置いて言った。「なぜ、私をもう覚えていないの？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 36/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বজ্রধ্বনি শুনিয়া যেন স্বপ্ন ভাঙিল। উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠিয়া চক্ষু চাহিলেন। মেয়েটি জাগিয়া উঠিয়া কাকা বলিয়া কাঁদিয়া উঠিল। তাহাকে বিছানার উপরে ফেলিয়া উদয়াদিত্য উঠিয়া দাঁড়াইলেন। কি করিবেন কোথায় যাইবেন যেন ভাবিয়া পাইতেছেন না। রুক্মিণী কাছে আসিয়া মুখ নাড়িয়া কহিল, “বলি, এখন মনে ত পড়িবেই না। তবে এককালে কেন আশা দিয়া আকাশে তুলিয়াছিলে?” উদয়াদিত্য চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন, কিছুতেই কথা কহিতে পারিলেন না।
</prompt>
<result>
雷鳴がして夢から覚めたようだった。ウダヤディティヤは驚いて目を覚ました。少女は目を覚まして「おじさん」と泣き叫んだ。彼は少女をベッドに投げ捨てて立ち上がった。何をすべきか、どこに行けばいいのか、考えがまとまらない。ルクミニーが近づいてきて、口を動かして言った。「ほら、今になって思い出すでしょう。でも、なぜ昔は希望を与えて空高く持ち上げたのですか？」ウダヤディティヤは黙って立ち尽くし、何も言えなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 37/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন রুক্মিণী তাহার ব্রহ্মাস্ত্র বাহির করিল। কাঁদিয়া কহিল, “আমি তােমার কি দোষ করিয়াছি, যাহাতে তােমার চক্ষুশূল হইলাম। তুমিই ত আমার সর্ব্বনাশ করিয়াছ। যে রমণী যুবরাজকে একদিন দেহ প্রাণ বিকাইয়াছে সে আজ ভিখারিণীর মত পথে পথে বেড়াইতেছে এ পোড়া কপালে বিধাতা কি এই লিখিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
その時、ルクミニーは彼女の武器を取り出した。泣きながら言った。「私はあなたに何の罪を犯したというのですか。あなたの目障りになるほどに。あなたは私を完全に破滅させました。ある日、王太子に身も心も捧げた女性が、今日では物乞いのように街をさまよっている。この呪われた額に、運命の神はこんなことを書き記していたのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 38/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এইবার উদয়াদিত্যের প্রাণে গিয়া আঘাত লাগিল। সহসা তাহার মনে হইল আমিই বুঝি ইহার সর্ব্বনাশ করিয়াছি। অতীতের কথা ভুলিয়া গেলেন। ভুলিয়া গেলেন যৌবনের প্রমত্ত অবস্থায় রুক্মিণী কি করিয়া পদে পদে তাঁহাকে প্রলােভন দেখাইয়াছে, প্রতিদিন তাঁহার পথের সম্মুখে জাল পাতিয়া বসিয়াছিল, আবর্ত্তের মত তাঁহাকে তাহার দুই মােহময় বাহু দিয়া বেষ্টন করিয়া ঘুরাইয়া ঘুরাইয়া মুহূর্ত্তের মধ্যে পাতালের অন্ধকারে নিক্ষেপ করিয়াছিল—সে সমস্তই ভুলিয়া গেলেন। দেখিলেন রুক্মিণীর বসন মলিন, ছিন্ন; রুক্মিণী কঁদিতেছে! করুণহৃদয় উদয়াদিত্য কহিলেন, “তােমার কি চাই?”
</prompt>
<result>
その時、ウダヤディティヤの心に衝撃が走った。突然、自分が彼女を破滅させたのではないかと感じた。過去のことはすべて忘れ去った。若気の至りでルクミニーがどのようにして彼を誘惑し、毎日彼の行く手に罠を仕掛け、渦のように彼を魅惑的な腕で包み込んで、一瞬のうちに奈落の闇に突き落としたかを忘れてしまった。ルクミニーの服は汚れ、破れていた。ルクミニーは泣いていた。慈悲深いウダヤディティヤは言った。「どうしたんだ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 39/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “আমার আর কিছু চাই না, আমার ভালবাসা চাই। আমি ঐ বাতায়নে বসিয়া তােমার বুকে মুখ রাখিয়া তােমার সােহাগ পাইতে চাই। কেন গা, সুরমার চেয়ে কি এ মুখ কালাে? যদি কালােই হইয়া থাকে ত সে তােমার জন্যই পথে পথে ভ্রমণ করিয়া। আগে ত কালো ছিল না।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った。「私は何もいらない、あなたの愛さえあれば。私はあの窓辺に座って、あなたの胸に顔を埋めて、あなたの愛情を受けたい。なぜ、スルマより私の顔は黒いのかしら？もし黒かったとしても、それはあなたの為に旅をしてきたからよ。前は黒くなかったわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 40/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এই বলিয়া রুক্মিণী উদয়াদিত্যের শয্যার উপর বসিতে গেল। উদয়াদিত্য আর থাকিতে পারিলেন না। কাতর হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “ও বিছানায় বসিও না, বসিও না।”
</prompt>
<result>
そう言ってルクミニーはウダヤディティヤのベッドに座ろうとした。ウダヤディティヤは我慢できなくなった。悲しげに「ああ、ベッドに座らないでくれ、座らないでくれ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 41/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী আহত ফণিনীর মত মাথা তুলিয়া বলিল, “কেন বসিব না?”
</prompt>
<result>
ルクミニーは傷ついたコブラのように頭を上げて言った。「なぜ座らないの？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 42/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য তাহার পথ রােধ করিয়া কহিলেন, “না ও বিছানার কাছে তুমি যাইও না! তুমি কি চাও আমি এখনি দিতেছি।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは彼女の行く手を阻んで言った。「いや、ベッドのところには行かないでくれ！何か欲しいものがあれば、すぐにあげるから。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 43/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “আচ্ছা তোমার আঙুলের ঐ আংটিটি দাও।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った。「わかった。あなたの指のその指輪をちょうだい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 44/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য তৎক্ষণাৎ তাঁহার হাত হইতে আংটি খুলিয়া ফেলিয়া দিলেন। রুক্মিণী কুড়াইয়া লইয়া বাহির হইয়া গেল। মনে ভাবিল ডাকিনীর মন্ত্রমোহ এখনো দূর হয় নি, আরো কিছুদিন যাক, তাহার পর আমার মন্ত্র খাটিবে। রুক্মিণী চলিয়া গেলে উদয়াদিত্য শয্যার উপরে আসিয়া পড়িলেন। দুই বাহুতে মুখ ঢাকিয়া কাঁদিয়া কহিলেন, “কোথায়, সুরমা কোথায়! আজ আমার এ দগ্ধ বজ্রাহত হৃদয়ে শান্তি দিবে কে?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはすぐに彼女の手から指輪を外して投げ捨てた。ルクミニーは拾い上げて外に出て行った。心の中で、魔女の呪いはまだ解けていない、もう少し経てば私の呪いが効くだろうと思った。ルクミニーが去ると、ウダヤディティヤはベッドに横たわった。両腕で顔を覆って泣きながら、「どこにいるんだ、スルマはどこにいるんだ！今日、この灼熱の雷に打たれた私の心に安らぎを与えてくれるのは誰だ？」と言った。
</result>
</query>
</queries>
