<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="29">
<query>
<info>[Chapter 22] 1/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## দ্বাবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第22章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 2/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবতের অবস্থা বড় ভাল নহে। সে চুপচাপ বসিয়া কয়দিন ধরিয়া অনবরত তামাক ফুঁকিতেছে। ভাগবত যখন মনোযোগের সহিত তামাক ফুঁকিতে থাকে, তখন প্রতিবেশীদের আশঙ্কার কারণ উপস্থিত হয়। কারণ, তাহার মুখ দিয়া কালো কালো ধোঁয়া পাকাইয়া পাকাইয়া উঠিতে থাকে, তাহার মনের মধ্যেও তেমনি একটা কৃষ্ণবর্ণ পাকচক্রের কারখানা চলিতে থাকে। কিন্তু ভাগবত লোকটা বড় ধর্ম্মনিষ্ঠ। সে কাহারো সঙ্গে মেশে না এই যা তাহার দোষ, হরিনামের মালা লইয়া থাকে, অধিক কথা কয় না, পরচর্চ্চায় থাকে না। কিন্তু কেহ যখন ঘোরতর বিপদে পড়ে, তখন ভাগবতের মত পাকা পরামর্শ দিতে আর কেহ পারে না। ভাগবত কখন ইচ্ছা করিয়া পরের অনিষ্ট করে না, কিন্তু আর কেহ যদি তাহার অনিষ্ট করে, তবে ভাগবত ইহজন্মে তাহা কখন ভোলে না, তাহার শোধ তুলিয়া তবে সে হুঁকা নামাইয়া রাখে। এক কথায়—সংসারে যাহাকে ভাল বলে, ভাগবত তাহাই! পাড়ার লোকেরাও তাহাকে মান্য করে, দুরবস্থায় ভাগবত ধার করিয়াছিল, কিন্তু ঘটি বাটি বেচিয়া তাহা শোধ করিয়াছে।
</prompt>
<result>
バガバットの状況はあまり良くない。彼は黙って座って数日間ずっとタバコを吸い続けている。バガバットが注意深くタバコを吸っている時、近所の人々は心配になる。なぜなら、彼の口から黒い煙がモクモクと立ち上り、彼の心の中でも同じように黒い色の歯車の工場が動いているからだ。しかし、バガバットは非常に信心深い男だ。彼は誰とも付き合わないのが欠点だが、ハリの名を唱える数珠を持ち、あまり多くを語らず、他人の噂をしない。しかし、誰かが深刻な危険に陥った時、バガバットのように適切なアドバイスができる人はいない。バガバットは決して故意に他人を傷つけたりはしないが、誰かが彼を傷つければ、バガバットはこの世でそれを決して忘れない。彼は復讐を果たしてから、ようやく落ち着くことができる。一言で言えば、世の中で良いと言われることは、バガバットがまさにそれだ。近所の人々も彼を尊敬しており、困窮したバガバットにお金を貸したが、彼は鍋や皿を売ってそれを返済した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 3/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

একদিন সকালে সীতারাম আসিয়া ভাগবতকে জিজ্ঞাসা করিল “দাদা কেমন আছ হে?”
</prompt>
<result>
ある朝、シータラームがやってきて、バガバットに尋ねた。「兄さん、元気かい？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 4/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল, “ভাল না।”
</prompt>
<result>
バガバットは言った、「良くない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 5/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “কেন বল দেখি?”
</prompt>
<result>
シタラームは言った、「なぜそう言うのか、教えてくれ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 6/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কিয়ৎক্ষণ তামাক টানিয়া সীতারামের হাতে হুঁকা দিয়া কহিল “বড় টানাটানি পড়িয়াছে।”
</prompt>
<result>
バガバットはしばらくの間タバコを吸い、シータラームに水煙草を渡して言った。「とても大変なことになった。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 7/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল “বটে? তা কেমন করিয়া হইল?”
</prompt>
<result>
シタラームは言った。「なるほど？それはどうやって起こったのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 8/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত মনে মনে কিঞ্চিৎ রুষ্ট হইয়া কহিল, “কেমন করিয়া হইল? তােমাকেও তাহা বলিতে হইবে না কি? আমি ত জানিতাম আমারো যে দশা তােমারো সে দশা!”
</prompt>
<result>
バガバットは心の中で少し腹を立てて言った。「どうなったのか？あなたにも言わなければならないのか？私は自分の状況があなたと同じであることを知っていた！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 9/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কিছু অপ্রস্তুত হইয়া কহিল, “না, হে, আমি সে কথা কহিতেছি না, আমি বলিতেছি তুমি ধার কর না কেন?”
</prompt>
<result>
シータラームは少し戸惑いながら言った。「いや、そうじゃないんだ。借りないのかと言っているんだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 10/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল, “ধার করিলে ত শুধিতে হইবে। শুধিব কি দিয়া? বিক্রি করিবার ও বাঁধা দিবার জিনিষ বড় অধিক নাই।”
</prompt>
<result>
バガバットは言った、「借りたら返さなければならない。どうやって返すのか？売ったり抵当に入れたりするようなものはあまりない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 11/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম সগর্ব্বে কহিল, “তােমার কত টাকা ধার চাই, আমি দিব।”
</prompt>
<result>
シタラームは誇らしげに言った。「いくらお金が必要なのか言ってくれ。私が貸してあげる。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 12/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল, “বটে? তা এতই যদি তােমার টাকা হইয়া থাকে যে, এক মুঠা জলে ফেলিয়া দিলেও কিছু না আসে যায়, তা হইলে আমাকে গােটা দশেক দিয়া ফেল। কিন্তু আগে হইতে বলিয়া রাখিতেছি, আমার শুধিবার শক্তি নাই!”
</prompt>
<result>
バガバットは言った、「そうか？そんなにたくさんのお金があるなら、ひと握り水に投げ捨てても痛手にならないだろう。だったら私に十数枚くれ。でも、先に言っておくが、私はそれを守る力はないぞ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 13/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “সে জন্যে, দাদা, তােমাকে ভাবিতে হইবে না।”
</prompt>
<result>
シータラームは言った、「そのために、兄さん、あなたは心配する必要はありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 14/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারামের কাছে এইরূপ সাহায্যপ্রাপ্তির আশা পাইয়া ভাগবত বন্ধুতার উচ্ছ্বাসে যে নিতান্ত উচ্ছ্বসিত হইয়া উঠিয়াছিল, তাহা নহে। আর এক ছিলিম তামাক সাজিয়া চুপ করিয়া বসিয়া টানিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
シータラームからこのような援助を受けられると期待して、バガバットは友情の熱狂に完全に酔いしれたわけではありませんでした。彼はもう1本のチリムにタバコを詰めて、黙って座って吸い始めました。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 15/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম আস্তে আস্তে কথা পাড়িল—“দাদা, রাজার অন্যায় বিচারে আমাদের ত অন্ন মারা গেল।”
</prompt>
<result>
シータラームはゆっくりと切り出した。「兄さん、王の不当な裁きで、私たちは食べ物を失いました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 16/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল—“কই, তােমার ভাবে ত তাহা বােধ হইল না!” সীতারামের বদান্যতা ভাগবতের বড় সহ্য হয় নাই, মনে মনে কিছু চটিয়াছিল!
</prompt>
<result>
バーガバットは言った。「おい、君の態度からはそうは思えないぞ！」。シータラームの寛大さはバーガバットには我慢ならなかった。心の中で腹を立てていたのだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 17/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “না, ভাই কথার কথা বলিতেছি! আজ না যায় ত দশদিন পরে ত যাইবে।”
</prompt>
<result>
シータラームは言った、「いや、兄さん、冗談を言っているだけだ！今日行かなくても、10日後には行くよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 18/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল—“তা, রাজা যদি অন্যায় বিচার করেন ত আমরা কি করিতে পারি।”
</prompt>
<result>
バガバットは言った。「それなら、王が不当な裁きをしたら、私たちは何もできません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 19/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “আহা যুবরাজ যখন রাজা হইবে, তখন যশােরে রামরাজত্ব হইবে ততদিন যেন আমরা বাঁচিয়া থাকি।”
</prompt>
<result>
シタラムは言った、「ああ、王子が王になったとき、ジョソールにラーマの王国がやってくる。その日まで私たちは生きていたい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 20/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত চটিয়া গিয়া কহিল, “ওসব কথায় আমাদের কাজ কি ভাই? তুমি বড়মানুষ লােক, তুমি নিজের ঘরে বসিয়া রাজা উজীর মার, সে শােভা পায়—আমি গরীব মানুষ, আমার অতটা ভরসা হয় না!”
</prompt>
<result>
バガバットはため息をつきながら言った。「そんなことを言っても、俺たちはどうしようもないだろう。お前は偉い人だから、家で座って王や大臣を罵倒してもいいだろう。俺は貧乏人だから、そこまで自信はないよ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 21/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “রাগ কর কেন দাদা? কথাটা মন দিয়া শােনই না কেন?” বলিয়া চুপি চুপি কি বলিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
シタラームは言った、「兄さん、なぜ怒るのですか？私の話を聞いてください。」と言って、静かに何かを話し始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 22/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত মহাক্রুদ্ধ হইয়া বলিল, “দেখ, সীতারাম আমি তােমাকে স্পষ্ট করিয়া বলিতেছি, আমার কাছে অমন কথা তুমি মুখে উচ্চারণ করিও না।”
</prompt>
<result>
バーガバットは激怒して言った。「シーターラーム、はっきり言っておくが、そんなことは私の前で口にするな。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 23/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম সে দিন ত চলিয়া গেল। ভাগবত ভারি মনােযােগ দিয়া সমস্ত দিন কি একটা ভাবিতে লাগিল, তাহার পরদিন সকাল বেলায় সে নিজে সীতারামের কাছে গেল। সীতারামকে কহিল, “কাল যে কথাটা বলিয়াছিলে বড় পাকা কথা বলিয়াছিলে।”
</prompt>
<result>
シータラームはあの日、去っていった。バガバットは非常に注意深く一日中何かを考えていたが、その翌日の朝、彼は自らシータラームのところへ行った。シータラームに言った。「昨日言ったことは、とても良いことだった。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 24/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম গর্ব্বিত হইয়া উঠিয়া কহিল, “কেমন দাদা বলি নাই!”
</prompt>
<result>
シタラムは誇らしげに立ち上がり、「どうだ、兄さん、言った通りだろう！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 25/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত কহিল, “আজ সেই বিষয়ে তােমার সঙ্গে পরামর্শ করিতে আসিয়াছি।”
</prompt>
<result>
バグバトは言った、「今日、そのことについてあなたと相談するために来ました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 26/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম আরাে গর্ব্বিত হইয়া উঠিল। কয়দিন ধরিয়া ক্রমিক পরামর্শ চলিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
シタラムはさらに誇らしげになった。数日間、段階的な協議が行われた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 27/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পরামর্শ করিয়া যাহা স্থির হইল, তাহা এই, একটা জাল দরখাস্ত লিখিতে হইবে, যেন যুবরাজ প্রতাপাদিত্যের নামে সম্রাট-বিদ্রোহিতার অভিযােগ করিয়া নিজে রাজ্য পাইবার জন্য দরখাস্ত করিতেছেন। তাহাতে যুবরাজের শীল-মােহর মুদ্রিত থাকিবে। রুক্মিণী যে আংটিটি লইয়া আসিয়াছে, তাহাতে যুবরাজের নাম মুদ্রাঙ্কিত শীল আছে, অতএব কাজ অনেকটা অগ্রসর হইয়া আছে।
</prompt>
<result>
相談の結果、決まったことは、偽の請願書を書いて、王太子プラタパディティヤの名で皇帝への反逆を訴え、自分が王位に就くことを請願するというものだった。そこには王太子の印鑑が押されることになる。ルクミニーが持ってきた指輪には、王太子の名前が刻印された印鑑があるので、仕事はかなり進んでいる。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 28/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পরামর্শমত কাজ হইল। একখানা জাল দরখাস্ত লেখা হইল, তাহাতে যুবরাজের নাম মুদ্রিত রহিল। নির্ব্বোধ সীতারামের উপর নির্ভর করা যায় না, অতএব স্থির হইল, ভাগবত নিজে দরখাস্ত লইয়া দিলীশ্বরের হস্তে সমর্পণ করিবে।
</prompt>
<result>
助言通りに事が運んだ。請願書が1通書かれ、そこに王子の名前が記された。愚かなシータラームに頼ることはできないので、バガバット自身が請願書を持ってディリーシュワルに手渡すことに決まった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 29/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভাগবত সেই দরখাস্তখানি লইয়া দিল্লীর দিকে না গিয়া প্রতাপ আদিত্যের কাছে গেল। মহারাজকে কহিল, “উদয়াদিত্যের এক ভৃত্য এই দরখাস্তটি লইয়া দিল্লীর দিকে যাইতেছিল, আমি কোন সূত্রে জানিতে পারি। ভৃত্যটা দেশ ছাড়িয়া পলাইয়া গেছে, দরখাস্তটি লইয়া আমি মহারাজার নিকট আসিতেছি।” ভাগবত সীতারামের নাম করে নাই। দরখাস্ত পাঠ করিয়া প্রতাপাদিত্যের কি অবস্থা হইল তাহা আর বলিবার আবশ্যক করে না। ভাগবতের পুনর্ব্বার রাজবাড়িতে চাক্‌রী হইল।
</prompt>
<result>
バグワットはその嘆願書を持ってデリーに向かわず、プラタップ・アディティヤのところに行った。マハラジャに言った。「ウダヤディティヤの使用人がこの嘆願書を持ってデリーに向かっていることを私は何らかの筋から知りました。使用人は国を離れて逃げ出し、私は嘆願書を持ってマハラジャのところに来ています。」バグワットはシータラームの名前を言わなかった。嘆願書を読んだプラタップ・アディティヤの状況については、もう言うまでもないだろう。バグワットは再び王宮で働くことになった。
</result>
</query>
</queries>
