<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="29">
<query>
<info>[Chapter 23] 1/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## ত্রয়ােবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第33章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 2/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভার প্রাণের মধ্যে আঁধার করিয়া আসিয়াছে। ভবিষ্যতে কি যেন একটা মর্ম্মভেদী দুঃখ, একটা মরুময়ী নিরাশা, জীবনের সমস্ত সুখের জলাঞ্জলি, তাহার জন্য অপেক্ষা করিয়া আছে, প্রতি মুহূর্ত্তে তাহার কাছে কাছে সরিয়া আসিতেছে। সেই যে জীবনশূন্যকারী চরাচরগ্রাসী শুষ্ক সীমাহীন ভবিষ্যৎ অদৃষ্টের আশঙ্কা, তাহারি একটা ছায়া আসিয়া যেন বিভার প্রাণের মধ্যে পড়িয়াছে। বিভার মনের ভিতরে কেমন করিতেছে! বিভা বিছানায় একেলা পড়িয়া আছে। এ সময়ে বিভার কাছে কেহ নাই। বিভা নিশ্বাস ফেলিয়া বিভা কাঁদিয়া বিভা আকুল হইয়া কহিল, “আমাকে কি তবে পরিত্যাগ করিলে? আমি তােমার কি অপরাধ করিয়াছি?” কাঁদিয়া কাঁদিয়া কহিতে লাগিল, “আমি কি অপরাধ করিয়াছি?” দুটি হাতে মুখ ঢাকিয়া বালিশ বুকে লইয়া কাঁদিয়া কাঁদিয়া বার বার করিয়া কহিল “আমি কি করিয়াছি?” “একখানি পত্র না, একটি লােকও আসিল না, কাহারো মুখে সংবাদ শুনিতে পাই না। আমি কি করিব? বুক ফাটিয়া ছট্ ফট্ করিয়া সমস্ত দিন ঘরে ঘরে ঘুরিয়া বেড়াইতেছি, কেহ তােমার সংবাদ বলে না, কাহারো মুখে তােমার নাম শুনিতে পাই না! মা গো মা দিন কি করিয়া কাটিবে!” এমন কত দিন গেল। এমন কত মধ্যাহ্নে কত অপরাহ্ণে কত রাত্রে সঙ্গীহীন বিভা রাজবাড়ির শূন্য ঘরে ঘরে একখানি শীর্ণ ছায়ার মত ঘুরিয়া বেড়ায়!
</prompt>
<result>
ビバの心に闇が忍び寄ってきた。未来には何かしら心をえぐるような悲しみ、砂漠のような絶望、人生のあらゆる幸福への訣別が待ち構えており、刻一刻と彼女に近づいてくる。生命を奪い、世界を飲み込む乾いた果てしない未来の不安が、ビバの心に影を落とした。ビバの心の中はどうなっているのだろうか。ビバはベッドに横たわっている。今、ビバのそばには誰もいない。ビバはため息をつき、泣き、動揺しながら言った。「私を捨ててしまうの？私はあなたに何をしたの？」泣きながら「私は何をしたの？」と繰り返し言った。両手で顔を覆い、枕を抱きしめて泣きながら何度も「私は何をしたの？」と言った。「手紙も来ないし、人も来ないし、誰からも知らせが聞けない。私はどうしたらいいの？胸が張り裂けそうになりながら、一日中部屋の中を歩き回っているけど、誰もあなたの消息を教えてくれないし、誰からもあなたの名前を聞けない！お母さん、お母さん、どうやって一日を過ごせばいいの！」何日も経った。何日もの昼、何日もの午後、何日もの夜、友のいないビバは、王宮の空っぽの部屋を、痩せた影のように歩き回っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 3/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এমন সময় একদিন প্রাতঃকালে রামমােহন আসিয়া “মা গাে জয় হােক্” বলিয়া প্রণাম করিল, বিভা এমনি চমকিয়া উঠিল, যেন তাহার মাথায় একটা সুখের বজ্র ভাঙিয়া পড়িল। তাহার চোখ দিয়া জল বাহির হইল। সে সচকিত হইয়া কহিল, “মােহন, তুই এলি!”
</prompt>
<result>
そんなある日、ある朝、ラムモハンがやってきて「母上、ご機嫌麗しゅう」と挨拶した。ビバはまるで頭の上に幸せの雷が落ちたかのように驚いた。彼女の目から涙がこぼれた。彼女は驚いて言った。「モハン、お前が来たのか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 4/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“হাঁ মা, দেখিলাম, মা আমাদের ভুলিয়া গেছেন, তাঁহাকে একবার স্মরণ করাইয়া আসি!”
</prompt>
<result>
「はい、母上、わかりました。母上が私たちのことを忘れてしまったようなので、思い出させてきます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 5/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কত কি জিজ্ঞাসা করিবে মনে করিল কিন্তু লজ্জায় পারিল না—বলে বলে করিয়া হইয়া উঠিল না—অথচ শুনিবার জন্য প্রাণটা ব্যাকুল হইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
ビバはいろいろ聞きたいことがあったが、恥ずかしくてできなかった。言おう言おうとしてできなかった。しかし、聞きたいという気持ちは募るばかりだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 6/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন বিভার মুখের দিকে চাহিয়া কহিল, “কেন মা, তােমার মুখখানি অমন মলিন কেন? তােমার চোখে কালি পড়িয়াছে। মুখে হাসি নাই। চুল রুক্ষ। এস মা, আমাদের ঘরে এস। এখানে বুঝি তােমাকে যত্ন করিবার কেহ নাই!”
</prompt>
<result>
ラムモホンはビバの顔を見て言った。「どうしたんだ、お母さん。顔色が悪いじゃないか。目がくぼんでいる。笑顔がない。髪もぼさぼさだ。さあ、お母さん、私たちの家に来なさい。ここでは誰もあなたを気にかけてくれないでしょう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 7/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা ম্লান হাসি হাসিল; কিছু কহিল না! হাসিতে হাসিতে হাসি আর রহিলনা। দুই চক্ষু দিয়া জল পড়িতে লাগিল—শীর্ণ বিবর্ণ দুটি কপােল প্লাবিত করিয়া জল পড়িতে লাগিল, অশ্রু আর থামে না! বহু। দিন অনাদরের পর একটু আদর পাইলে যে অভিমান উথলিয়া উঠে, বিভা সেই অতি কোমল, মৃদু, অনন্ত প্রীতিপূর্ণ অভিমানে কাঁদিয়া ফেলিল। মনে মনে কহিল, “এত দিন পরে কি আমাকে মনে পড়িল?”
</prompt>
<result>
ビバは弱々しく微笑んだが、何も言わなかった。笑いながら笑いが消えてしまった。二つの目から涙が流れ落ちた。痩せて青白い二つの頬を涙が流れ落ち、涙は止まらない。長い間軽蔑されてきた後、少しの愛情を受けると、そのプライドが湧き上がり、ビバはその非常に優しく、柔らかく、無限に愛情深いプライドで泣き崩れた。心の中で「こんなに経ってから、私を思い出したの？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 8/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন অর থাকিতে পারিল না, তাহার চোখে জল আসিল, কহিল—“একি অলক্ষণ! মা-লক্ষ্মী তুমি হাসি মুখে আমাদের ঘরে এস। আজ শুভ দিনে চোখের জল মােছ!”
</prompt>
<result>
ラムモホンは我慢できず、涙を流しながら言った。「なんて縁起が悪いんだ！マ・ラクシュミーよ、あなたは笑顔で私たちの家に来てください。今日は縁起の良い日なので、涙を拭いてください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 9/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষীর মনে মনে ভয় ছিল, পাছে জামাই তাঁর মেয়েকে গ্রহণ না করে। রামমোহন বিভাকে লইতে আসিয়াছে শুনিয়া তাঁহার অত্যন্ত আনন্দ হইল। তিনি রামমোহনকে ডাকাইয়া জামাই-বাড়ির কুশল জিজ্ঞাসা করিলেন, বিশেষ যত্নে রামমােহনকে আহার করাইলেন, রামমােহনের গল্প শুনিলেন, আনন্দে দিন কাটিল! কাল যাত্রার দিন ভাল; কাল প্রভাতেই বিভাকে পাঠাইবেন স্থির হইল। প্রতাপাদিত্য এ বিষয়ে আর কিছু আপত্তি করিলেন না।
</prompt>
<result>
妻は、婿が娘を受け入れてくれないのではないかと内心恐れていた。ラムモハンがビバを迎えに来たと聞いて、彼女は非常に喜んだ。彼女はラムモハンを呼び、婿の家の安否を尋ね、ラムモハンに特別丁寧に食事をさせ、ラムモハンの話を聞き、楽しく一日を過ごした。明日の旅の日は吉日だ。明日は早朝にビバを送り出すことに決めた。プラタパディティヤはこの件についてこれ以上異議を唱えなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 10/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যাত্রার যখন সমস্তই স্থির হইয়া গেছে, তখন বিভা একবার উদয়াদিত্যের কাছে গেল! উদয়াদিত্য একাকী বসিয়া কি একটা ভাবিতেছিলেন।
</prompt>
<result>
旅のすべてが決まったとき、ビバはウダヤディティヤのところへ行った。ウダヤディティヤは一人で座って何かを考えていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 11/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভাকে দেখিয়া সহসা ঈষৎ চমকিত হইয়া কহিলেন, “বিভা, তবে তুই চলিলি? তা’ ভালই হইল! তুই সুখে থাকিতে পারিবি। আশীর্ব্বাদ করি—লক্ষ্মীস্বরূপা হইয়া স্বামীর ঘর উজ্জ্বল করিয়া থাক্!”
</prompt>
<result>
ビバを見て、突然少し驚いて言った。「ビバ、もう行くのか？それは良かった！幸せに暮らせるだろう。祝福するよ。ラクシュミーのように夫の家を明るく照らしてくれ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 12/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা উদয়াদিত্যের পায়ের কাছে পড়িয়া কাঁদিতে লাগিল। উদয়াদিত্যের চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল;—বিভার মাথায় হাত দিয়া তিনি কহিলেন,—“কেন কাঁদিতেছিস? এখানে তাের কি সুখ ছিল বিভা; চারিদিকে কেবল দুঃখ, কষ্ট, শােক। এ কারাগার হইতে পালাইলি—তুই বাঁচিলি!”
</prompt>
<result>
ビバはウダヤディティヤの足元にひれ伏して泣き始めた。ウダヤディティヤの目から涙が流れ落ちた。ビバの頭に手を置いて彼は言った、「なぜ泣いているのか？ここにいてお前は何の幸せがあったのか、ビバ。周りにはただ悲しみ、苦しみ、悲嘆だけだ。この牢獄から逃げ出したのだ。お前は助かったのだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 13/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা যখন উঠিল, তখন উদয়াদিত্য কহিলেন, “যাইতেছিস্? তবে আয়। স্বামীগৃহে গিয়া আমাদের একেবারে যেন ভুলিয়া যাস্‌নে। এক এক বার মনে করিস্‌, মাঝে মাঝে যেন সংবাদ পাই।”
</prompt>
<result>
ビバが立ち上がろうとしたとき、ウダヤディティヤは言った。「行くのか？それなら来なさい。夫の家に帰ったら、私たちのことをすっかり忘れてしまわないでくれ。時々思い出して、時々連絡をください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 14/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা রামমােহনের কাছে গিয়া কহিল, “এখন আমি যাইতে পারিব না!”
</prompt>
<result>
ビバはラーマモーハンに近づいて言った。「今は行けません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 15/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন বিস্মিত হইয়া কহিল, “সে কি কথা মা?”
</prompt>
<result>
ラムモホンは驚いて言った、「それはどういうことですか、お母さん？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 16/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল, “না, আমি যাইতে পারিব না। দাদাকে আমি এখন একলা ফেলিয়া যাইতে পারিব না। আমা হইতেই তাঁহার এত কষ্ট এত দুঃখ, আর আমি আজ তাঁহাকে এখানে ফেলিয়া রাখিয়া সুখ ভােগ করিতে যাইব? যত দিন তাঁহার মনে তিলমাত্র কষ্ট থাকিবে, তত দিন আমিও তাঁহার সঙ্গে সঙ্গে থাকিব। এখানে আমার মত তাঁহাকে কে যত্ন করিবে?” বলিয়া বিভা কাঁদিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
ビバは言った、「いいえ、私は行けません。私は今、父を一人にしておくことはできません。私のせいで父はこんなに苦しみ、悲しんでいるのに、私は今日、父をここに残して幸せを享受できるでしょうか？父の心に少しでも苦しみがある限り、私は父と一緒にいます。ここで私のように父を世話してくれる人はいませんか？」と言ってビバは泣きながら立ち去った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 17/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

অন্তঃপুরে একটা গোলযােগ বাধিয়া উঠিল। মহিষী আসিয়া বিভাকে তিরস্কার করিতে লাগিলেন; তাহাকে অনেক ভয় দেখাইলেন, অনেক পরামর্শ দিলেন; বিভা কেবল কহিল—“না মা, আমি পারিব না!”
</prompt>
<result>
宮殿内は大騒ぎになった。王妃がやってきてビバを叱り始めた。彼女を脅したり、説得したりしたが、ビバはただ「いいえ、お母様、できません！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 18/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী রােষে বিরক্তিতে কাঁদিয়া কহিলেন, “এমন মেয়েও ত কোথাও দেখি নাই!” তিনি মহারাজের কাছে গিয়া সমস্ত কহিলেন। মহারাজ প্রশান্ত ভাবে কহিলেন, “তা, বেশ ত, বিভার যদি ইচ্ছা না হয় ত কেন যাইবে?”
</prompt>
<result>
王妃は怒りと悲しみで泣きながら言った。「こんな娘は見たことがない！」彼女は王様のところに行って、すべてを話した。王様は穏やかに言った。「そうか、いいだろう。ビバが行きたくないなら、なぜ行くのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 19/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী অবাক্ হইয়া, হাত উল্টাইয়া, হাল ছাড়িয়া দিয়া কহিলেন, —“তােমাদের যাহা ইচ্ছা তাহাই কর, আমি আর কোন কথায় থাকিব না।”
</prompt>
<result>
王妃は驚き、手を上げて、綱を離して言った、「あなたがたが望むことは何でもしなさい、私はもう何も言いません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 20/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য সমস্ত শুনিয়া বিস্মিত হইলেন। তিনি বিভাকে আসিয়া অনেক করিয়া বুঝাইলেন; বিভা চুপ করিয়া কাঁদিতে লাগিল, ভাল বুঝিল না!
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはすべてを聞いて驚いた。彼はビバを呼び、いろいろと説得した。ビバは黙って泣き始め、よく理解できなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 21/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

হতাশ্বাস রামমােহন আসিয়া ম্লানমুখে কহিল, “মা, তবে চলিলাম। মহারাজকে গিয়া কি বলিব?”
</prompt>
<result>
落胆したラムモハンが青ざめた顔でやってきて言った。「母さん、では行きます。マハラジャに何と伝えればいいでしょうか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 22/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কিছু বলিতে পারিল না, অনেক ক্ষণ নিরুত্তর হইয়া রহিল!
</prompt>
<result>
ビバは何も言えず、しばらくの間、黙っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 23/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল, “তবে বিদায় হই মা!” বলিয়া প্রণাম করিয়া উঠিয়া গেল। বিভা একেবারে আকুল হইয়া কাঁদিয়া উঠিল, কাতর স্বরে ডাকিল “মােহন!”
</prompt>
<result>
ラムモホンは言った、「では、さようなら、母さん！」と言って、お辞儀をして立ち去った。ビバはひどく動揺して泣き出し、悲しげな声で「モホン！」と呼んだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 24/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মােহন ফিরিয়া আসিয়া কহিল, “কি মা?”
</prompt>
<result>
モホンが戻ってきて言った、「どうしたの、お母さん？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 25/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল, “মহারাজকে বলিও, আমাকে যেন মার্জ্জনা করেন। তিনি স্বয়ং ডাকিতেছেন, তবু আমি যাইতে পারিলাম না, সে কেবল নিতান্তই আমার দুরদৃষ্ট?”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「マハラジャに、私を許してくださいとお伝えください。ご自身が呼んでくださっているのに、私は行くことができませんでした。これは私の不運以外の何ものでもありませんか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 26/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন শুষ্কভাবে কহিল, “যে আজ্ঞা!”
</prompt>
<result>
ラムモホンは乾いた声で言った。「かしこまりました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 27/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন আবার প্রণাম করিয়া বিদায় হইয়া গেল। বিভা দেখিল, রামমােহান বিভার ভাব কিছুই বুঝিতে পারে নাই, তাহার ভারি গােলমাল ঠেকিয়াছে। একে ত বিভার প্রাণ যেখানে যাইতে চায়, বিভা সেখানে যাইতে পারিল না;—তাহার উপর রামমােহন, যাহাকে সে যথার্থ স্নেহ করে, সে আজ রাগ করিয়া চলিয়া গেল। বিভার প্রাণে যাহা হইল তাহা বিভাই জানে!
</prompt>
<result>
ラムモホンは再びお辞儀をして、立ち去った。ビバは、ラムモホンがビバの気持ちを全く理解できておらず、とても混乱していることに気づいた。ビバの心は行きたいところに行けず、さらにビバが本当に愛するラムモホンが怒って立ち去ってしまった。ビバの心境はビバ自身しかわからない！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 28/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা রহিল। চোখের জল মুছিয়া প্রাণের মধ্যে পাষাণ-ভার বহিয়া সে তাহার দাদার কাছে পড়িয়া রহিল। ম্লান, শীর্ণ একখানি ছায়ার মত সে নীরবে সমস্ত ঘরের কাজ করে। উদয়াদিত্য স্নেহ করিয়া, আদর করিয়া কোন কথা কহিলে চোখ নীচু করিয়া একটুখানি হাসে। সন্ধ্যাবেলায় উদয়াদিত্যের পায়ের কাছে বসিয়া একটু কথা কহিতে চেষ্টা করে। যখন মহিষী তিরস্কার করিয়া কিছু বলেন, চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া শােনে, ও অবশেষে এক খণ্ড মলিন মেঘের মত ভাসিয়া চলিয়া যায়। যখন কেহ বিভার চিবুক ধরিয়া বলে, “বিভা তুই এত রােগা হতেছিস্ কেন?” বিভা কিছু বলে না, কেবল একটু হাসে।
</prompt>
<result>
ビバは残った。涙を拭い、心の内に石の重さを抱えながら、彼女は祖父の元にひれ伏した。やつれ果てた、影のような彼女は、黙々と家事を行った。ウダヤディティヤは愛情を込めて、優しく声をかけると、彼女は目を伏せて少し微笑んだ。夕暮れ時、ウダヤディティヤの足元に座って、少し話をしようとした。王妃が叱責して何かを言うと、黙って立って聞き、やがて薄暗い雲のように漂って行った。誰かがビバの顎をつかんで、「ビバ、どうしてそんなに痩せてしまったの？」と言うと、ビバは何も言わず、ただ微笑んだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 29/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এই সময়ে ভাগবত পূর্ব্বোক্ত জাল দরখাস্তটি লইয়া প্রতাপাদিত্যকে দেখায়, প্রতাপাদিত্য আগুন হইয়া উঠিলেন—পরে অনেক বিবেচনা করিয়া উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করিবার আদেশ দিলেন। মন্ত্রী কহিলেন, “মহারাজ, যুবরাজ যে একাজ করিয়াছেন, ইহা কোন মতেই বিশ্বাস হয় না। যে শোনে সেই জিভ কাটিয়া বলে, ওকথা কানে আনিতে নাই। যুবরাজ একাজ করিবেন ইহা বিশ্বাসযােগ্য নহে।” প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আমারাে ত বড় একটা বিশ্বাস হয় না। কিন্তু তাই বলিয়া কারাগারে থাকিতে দোষ কি? সেখানে কোন প্রকার কষ্ট না দিলেই হইল। কেবল গােপনে কিছু না করিতে পারে তাহার জন্য পাহারা নিযুক্ত থাকিবে।”
</prompt>
<result>
この時、バガバットは以前述べた偽の訴状を持ってプラタパディティヤに会いに行った。プラタパディティヤは激怒したが、その後、よく考えた末にウダヤディティヤを投獄するよう命じた。大臣は言った。「陛下、王太子がそのようなことをしたとは、とても信じられません。それを聞いた者は皆、舌を噛み切って「そんな話は聞きたくない」と言います。王太子がそのようなことをするとは、信じられません。」プラタパディティヤは言った。「私もあまり信じられない。しかし、だからといって投獄するのは何の問題があるのか？そこで何の苦しみも与えなければいいのだ。ただ、密かに何かできないように、見張りをつければいいのだ。」
</result>
</query>
</queries>
