<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="31">
<query>
<info>[Chapter 24] 1/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## চতুর্ব্বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第24章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 2/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যখন রামমােহন চন্দ্রদ্বীপে ফিরিয়া গিয়া একাকী যোড়হস্তে অপরাধীর মত রাজার সম্মুখে গিয়া দাঁড়াইল, তখন রামচন্দ্র রায়ের সর্ব্বাঙ্গ জ্বলিয়া উঠিল। তিনি স্থির করিয়াছিলেন,বিভা আসিলে পর তাহাকে প্রতাপাদিত্য ও তাহার বংশ সম্বন্ধে খুব দুচারিটা খরধার কথা শুনাইয়া তাঁহার শ্বশুরের উপর শােধ তুলিবেন। কি কি কথা বলিবেন, কেমন করিয়া বলিবেন, কখন্ বলিবেন, সমস্ত তিনি মনে মনে স্থির করিয়া রাখিয়াছিলেন। রামচন্দ্র রায় গোঁয়ার নহেন, বিভাকে যে কোন প্রকারে পীড়ন করিবেন, ইহা তাঁহার অভিপ্রায় ছিল না। কেবল বিভাকে তাহার পিতার সম্বন্ধে মাঝে মাঝে খুব লজ্জা দিবেন এই আনন্দেই তিনি অধীর ছিলেন। এমন কি, এই আনন্দের প্রভাবে তাঁহার মনেই হয় নাই যে, বিভার আসিবার পক্ষে কোন বাধা থাকিতে পারে। এমন সময়ে রামমােহনকে একাকী আসিতে দেখিয়া রামচন্দ্র রায় নিতান্ত বিস্মিত হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “কি হইল, রামমােহন?”
</prompt>
<result>
ラムモホンがチャンドラドヴィープに戻り、一人、合掌して罪人のように王の前に立ったとき、ラムチャンドラ・ライの全身が燃え上がった。彼は、ビバが来たら、プラタパディティヤと彼の家系について、とてもひどい言葉を浴びせて、義父に復讐しようと決心していた。何をどのように、いつ言うか、すべて彼は心に決めていた。ラムチャンドラ・ライはゴアの人間ではなく、ビバをいかなる形でも苦しめようとは考えていなかった。ただ、ビバに父親のことを時々ひどく恥じさせたいという喜びだけで、彼は待ちきれなかった。その喜びのあまり、ビバが来るのを妨げるような障害があるかもしれないとは、彼は考えもしなかった。そんなとき、ラムモホンが一人だけでやって来たのを見て、ラムチャンドラ・ライは非常に驚いて、「どうしたんだ、ラムモホン？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 3/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল, “সকলি নিষ্ফল হইয়াছে!”
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った、「すべてが無駄になった！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 4/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা চমকিয়া উঠিয়া কহিলেন, “আনিতে পারলিনে?”
</prompt>
<result>
王は驚いて、「連れて来られるのか？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 5/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন—“আজ্ঞা, না মহারাজ! কুলগ্নে যাত্রা করিয়াছিলাম!”
</prompt>
<result>
ラムモホン - 「いいえ、陛下！吉日に出発しました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 6/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা অত্যন্ত ক্রুদ্ধ হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “বেটা তােকে যাত্রা করিতে কে বলিয়াছিল? তখন তােকে বার বার করিয়া বারণ করিলাম, তখন যে তুই বুক ফুলাইয়া গেলি, আর আজ—”
</prompt>
<result>
王は激怒して言った。「お前は誰に旅をしろと言われたのか？その時は何度も止めたのに、お前は胸を張って行った。そして今日は—」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 7/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কপালে হাত দিয়া ম্লান মুখে কহিল, “মহারাজ, আমার অদৃষ্টের দোষ!”
</prompt>
<result>
ラームモハンは額に手を当て、暗い顔で言った。「陛下、これは私の運のせいだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 8/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায় আরো ক্রুদ্ধ হইয়া বলিলেন, “রামচন্দ্র রায়ের অপমান! তুই বেটা আমার নাম করিয়া ভিক্ষা চাহিতে গেলি, আর প্রতাপাদিত্য দিল না। এত বড় অপমান আমাদের বংশে আর কখন হয় নাই।”
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ライはさらに激怒して言った、「ラムチャンドラ・ライの侮辱だ！お前は私の名前を使って物乞いに行き、プラタパディティヤはくれなかった。これほど大きな侮辱は、私たちの家系ではかつてなかった。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 9/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন রামমােহন নতশির তুলিয়া ঈষৎ গর্ব্বিতভাবে কহিল, “ও কথা বলিবেন না। প্রতাপাদিত্য যদি না দিত, আমি কাড়িয়া আনিতাম। আপনার কাছে তাহা ত বলিয়াই গিয়াছিলাম। মহারাজ, যখন আপনার আদেশ পালন করিতে যাই, তখন কি আর প্রতাপাদিত্যকে ভয় করি? প্রতাপাদিত্য রাজা বটে, কিন্তু আমার রাজা ত সে নয়।”
</prompt>
<result>
その時、ラムモホンは頭を下げて、少し誇らしげに言った。「そんなことは言わないでください。プラタパディティヤがくれなければ、私は奪い取っていました。あなたにそう言いに来たのです。陛下、あなたの命令に従うとき、私はプラタパディティヤを恐れますか？プラタパディティヤは王様ですが、私の王様ではありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 10/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন, “তবে হইল না কেন?”
</prompt>
<result>
王は言った、「ではなぜそうならなかったのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 11/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন অনেক ক্ষণ চুপ করিয়া রহিল, তাহার চোখে জল দেখা দিল।
</prompt>
<result>
ラムモホンはしばらくの間黙って、彼の目には涙が浮かんだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 12/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা অধীর হইয়া কহিলেন, “রামমােহন, শীঘ্র বল্।”
</prompt>
<result>
王は焦って、「ラマモハン、早く言いなさい。」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 13/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন যােড় হাতে কহিল—“মহারাজ—”
</prompt>
<result>
ラムモハンは合掌して言った。「マハラジャ様―」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 14/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কহিলেন—“কি বল্।”
</prompt>
<result>
王は言った。「何だ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 15/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন—“মহারাজ, মা-ঠাকরুণ আসিতে চাহিলেন না।” বলিয়া রামমােহনের চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল। বুঝি এ সন্তানের অভিমানের অশ্রু। বােধ করি এ অশ্রুজলের অর্থ—“মায়ের প্রতি আমার এত বিশ্বাস ছিল যে সেই বিশ্বাসের জোরে আমি বুক ফুলাইয়া, আনন্দ করিয়া মাকে আনিতে গেলাম, আর মা আসিলেন না; মা আমার সম্মান রাখিলেন না।” কি জানি কি মনে করিয়া বৃদ্ধ রামমােহন চোখের জল সামলাইতে পারিল না।
</prompt>
<result>
ラムモホン「マハラジャ、マ・タクラニは来たくありませんでした」と言って、ラムモホンの目から涙が流れ落ちた。これはおそらく、この息子のプライドの涙だろう。この涙の意味は「私は母をとても信頼していたので、その信頼を頼りに胸を張って、喜んで母を迎えに行ったのに、母は来なかった。母は私の名誉を守ってくれなかった」ということだろう。何を感じたのか、老いたラムモホンは涙をこらえることができなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 16/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কথাটা শুনিয়াই একেবারে দাঁড়াইয়া উঠিয়া চোখ পাকাইয়া বলিয়া উঠিলেন, “বটে—” অনেকক্ষণ পর্যন্ত তাঁহার আর বাক্যস্ফূর্তি হইল না
</prompt>
<result>
王はその言葉を聞いてすぐに立ち上がり、目を大きく見開いて「なるほど」と言った。しばらくの間、彼は何も言えなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 17/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আসিতে চাহিলেন না বটে! বেটা, তুই বেরো, বেরে আমার সুমুখ হইতে এখনি বেরো।”
</prompt>
<result>
「来ようとしなかったくせに！この野郎、出ていけ、出ていけ、今すぐ私の前から出ていけ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 18/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামনােহন একটি কথা না কহিয়া বাহির হইয়া গেল! সে জানিত তাহারি সমস্ত দোষ, অতএব সমুচিত দণ্ড পাওয়া কিছু অন্যায় নহে।
</prompt>
<result>
ラムノホンは一言も発せずに外に出て行った！彼は自分の過ちをすべて知っていたので、当然の罰を受けることは間違っていない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 19/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা কি করিয়া যে ইহার শােধ তুলিবেন কিছুতেই ভাবিয়া পাইলেন না। প্রতাপাদিত্যের কিছু করিতে পারিবেন না, বিভাকেও হাতের কাছে পাইতেছেন না। রামচন্দ্র রায় অধীর হইয়া বেড়াইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
王はどうやってこの借金を返済すればいいのか、まったく考えが浮かばなかった。プラタパディティヤには何もできず、ビバも手元にいない。ラムチャンドラ・ライは焦って歩き回っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 20/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দিন দুয়েকের মধ্যে সংবাদটা নানা আকারে নানা দিকে রাষ্ট্র হইয়া পড়িল। এমন অবস্থা হইয়া দাঁড়াইল যে, প্রতিশােধ না লইলে আর মুখ রক্ষা হয় না। এমন কি, প্রজারা পর্য্যন্ত প্রতিশােধ লইবার জন্য ব্যস্ত হইল। তাহারা কহিল, “আমাদের মহারাজার অপমান!” অপমানটা যেন সকলের গায়ে লাগিয়াছে! একে ত প্রতিহিংসা-প্রবৃত্তি রামচন্দ্র রায়ের মনে স্বভাবতই বলবান্ আছে, তাহার উপরে তাঁহার মনে হইতে লাগিল, প্রতিহিংসা না লইলে প্রজারা কি মনে করিবে, ভৃত্যেরা কি মনে করিবে, রমাই ভাঁড় কি মনে করিবে? তিনি যখন কল্পনায় মনে করেন, এই কথা লইয়া মাই আর একজন ব্যক্তির কাছে হাসি টিটকারী করিতেছে, তখন তিনি অত্যন্ত অস্থির হইয়া পড়েন।
</prompt>
<result>
数日のうちに、その知らせはさまざまな形で国中に広まった。復讐しなければもはや面目も保てないという状況になった。民衆でさえも復讐に躍起になった。彼らは「我が王が侮辱された！」と言った。まるで侮辱が全員に降りかかったかのようだった。もともと復讐心が強いラムチャンドラ・ライの心には、さらに民衆や使用人、道化師のラマイがどう思うだろうかと考えるようになった。彼が想像の中で、マイが誰かとこのことを笑い話にしているところを想像すると、彼は非常に落ち着かなくなった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 21/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

একদিন সভায় মন্ত্রী প্রস্তাব করিলেন, “মহারাজ, আপনি আর একটি বিবাহ করুন!”
</prompt>
<result>
ある日、会議で大臣が提案しました。「陛下、もう一人結婚してください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 22/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই ভাঁড় কহিল, “আর প্রতাপাদিত্যের মেয়ে তাহার ভাইকে লইয়া থাকুক!”
</prompt>
<result>
道化師のロマイは言った、「プラタパディティヤの娘は兄と一緒にいればいい！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 23/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা রমাইয়ের দিকে চাহিয়া হাসিয়া কহিলেন, “ঠিক বলিয়াছ রমাই।”
</prompt>
<result>
王はラマイの方を見て微笑んで言った。「その通りだ、ラマイ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 24/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজাকে হাসিতে দেখিয়া সকল সভাসদই হাসিতে লাগিল। কেবল ফর্ণাণ্ডিজ বিরক্ত হইল, সে হাসিল না। রামচন্দ্র রায়ের মত লােকেরা সম্ভ্রম রক্ষার জন্য সততই ব্যস্ত, কিন্তু সম্ভ্রম কাহাকে বলে ও কি করিয়া সম্ভ্রম রাখিতে হয় সে জ্ঞান তাহাদের নাই!
</prompt>
<result>
王が笑うのを見て、すべての廷臣も笑い始めた。フェルナンデスだけが不快になり、笑わなかった。ラムチャンドラ・ライのような人々は、名誉を守るために常に忙しくしているが、名誉とは何か、どのようにして名誉を守ればいいのかを知らないのだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 25/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দেওয়ানজি কহিলেন, “মন্ত্রী মহাশয় ঠিক বলিয়াছেন। তাহা হইলে প্রতাপাদিত্যকে ও তাঁহার কন্যাকে বিলক্ষণ শিক্ষা দেওয়া হইবে।”
</prompt>
<result>
デワンジは言った、「大臣殿のおっしゃる通りです。そうであれば、プラタパディティヤとその娘には特別な教育を施すべきです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 26/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই ভাঁড় কহিল—“এ শুভকার্য্যে আপনার বর্ত্তমান শ্বশুর মহাশয়কে একখানা নিমন্ত্রণ পত্র পাঠাইতে ভুলিবেন না, নহিলে কি জানি তিনি মনে দুঃখ করিতে পারেন!” বলিয়া রমাই চোখ টিপিল। সভাস্থ সকলে হাসিতে লাগিল; যাহারা দূরে বসিয়াছিল, কথাটা শুনিতে পায় নাই, তাহারাও না হাসিয়া কিছুতেই থাকিতে পারিল না।
</prompt>
<result>
道化師のロマイは言った。「このめでたいことに、あなたの現在の義父様にも招待状を送り忘れないようにしてください。さもないと、彼は気分を害するかもしれません！」と言って、ロマイは目を細めた。集会に出席していた人々は皆笑い始めた。遠く離れて座っていた人々は、その話を聞いていなかったが、笑わずにはいられなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 27/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রমাই কহিল, “বরণ করিবার নিমিত্তে এয়ােস্ত্রীদের মধ্যে যশােরে আপনার শ্বাশুড়ীঠাকুরুণকে ডাকিয়া পাঠাইবেন। আর মিষ্টান্নমিতরেজনাঃ, প্রতাপাদিত্যের মেয়েকে যখন একথাল মিষ্টান্ন পাঠাইবেন, তখন তাহার সঙ্গে দুটো কাঁচা রম্ভা পাঠাইয়া দিবেন।”
</prompt>
<result>
ラマイは言った、「お嫁さんを迎えるために、ジョソールにいるあなたの義理の母を呼び寄せなさい。そして、お菓子を贈りなさい。プラタパディティヤの娘に一箱のお菓子を送るときは、その中に2つの青いランブータンを入れて送りなさい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 28/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজা হাসিয়া অস্থির হইলেন। সভাসদেরা মুখে চাদর দিয়া মুখ বাঁকাইয়া হাসিতে লাগিল। ফর্ণাণ্ডিজ অলক্ষিতভাবে উঠিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
王様は笑って落ち着かなくなった。廷臣たちは口にハンカチを当てて顔を背けて笑い始めた。フェルナンデスは気づかれないように立ち上がって立ち去った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 29/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দেওয়ানজি একবার রসিকতা করিবার চেষ্টা করিলেন, কহিলেন, “মিষ্টান্নমিতরে জনাঃ, যদি ইতর লােকের ভাগ্যেই মিষ্টান্ন থাকে, তাহা হইলে ত যশােহরেই সমস্ত মিষ্টান্ন খরচ হইয়া যায়, চন্দ্রদ্বীপে আর মিষ্টান্ন খাইবার উপযুক্ত লােক থাকে না!”
</prompt>
<result>
デワンジは冗談を言おうとして、「お菓子の友よ、もしも他の人々の運勢にお菓子があるのなら、それはジョソールですべて消費されてしまい、チャンドラドウィープにはお菓子を食べるのにふさわしい人はいなくなるでしょう！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 30/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কথাটা শুনিয়া কাহারও হাসি পাইল না। রাজা চুপ করিয়া গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন, সভাসদেরা গম্ভীর হইয়া রহিল, রমাই দেওয়ানের দিকে একবার অবাক হইয়া চাহিল, এমন কি, একজন অমাত্য বিষণ্ণভাবে জিজ্ঞাসা করিল—“সে কি কথা দেওয়ানজি মহাশয়? রাজার বিবাহে মিষ্টান্নের বন্দোবস্ত কি এত কম হইবে?” দেওয়ানজি মহাশয় মাথা চুলকাইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
その言葉を聞いて笑う者は誰もいなかった。王は黙って煙草を吸い始め、廷臣たちは真面目な顔をして、ラマイ・デワンの方を驚いてちらっと見た。ある廷臣は悲しげに「それはどういうことですか、デワンジ殿？王の結婚式のお菓子の用意がそんなに少ないのですか？」と尋ねた。デワンジ殿は頭を掻き始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 31/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিবাহের কথা সমস্ত স্থির হইয়া গেল।
</prompt>
<result>
結婚のことはすべて決まった。
</result>
</query>
</queries>
