<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="11">
<query>
<info>[Chapter 25] 1/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## পঞ্চবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第25章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 2/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যকে যেখানে রুদ্ধ করা হইয়াছে, তাহা প্রকৃত কারাগার নহে। তাহা প্রাসাদসংলগ্ন একটি ক্ষুদ্র অট্টালিকা। বাটির ঠিক ডানপাশেই এক রাজপথ, ও তাহার পূর্ব্বদিকে প্রশস্ত এক প্রাচীর আছে, তাহার উপর প্রহরীরা পায়চারি করিয়া পাহারা দিতেছে। ঘরেতে একটি অতি ক্ষুদ্র জানালা কাটা। তাহার মধ্যদিয়া খানিকটা আকাশ, একটা বাঁশঝাড় ও একটি শিবমন্দির দেখা যায়। উদয়াদিত্য প্রথম যখন কারাগারে প্রবেশ করিলেন, তখন সন্ধ্যা উত্তীর্ণ হইয়া গিয়াছে। জানালার কাছে মুখ রাখিয়া ভূমিতে গিয়া বসিলেন। বর্ষাকাল। আকাশে মেঘ জমিয়া আছে। রাস্তায় জল দাঁড়াইয়াছে। নিস্তব্ধ রাত্রে দৈবাৎ দুই একজন পথিক চলিতেছে, ছপ্‌ছপ্‌ করিয়া তাহাদের পায়ের শব্দ হইতেছে। পূর্ব্বদিক হইতে, কারাগারের হৃৎ-স্পন্দন ধ্বনির মত প্রহরীদের পদশব্দ অনবরত কানে আসিতেছে। এক এক প্রহর অতীত হইতে লাগিল, দুর হইতে এক একটা হাঁক শুনা যাইতেছে। আকাশে একটি মাত্র তারা নাই, যে বাঁশঝাড়ের দিকে উদয়াদিত্য চাহিয়া আছেন, তাহা জোনাকীতে একেবারে ছাইয়া ফেলিয়াছে। সে রাত্রে উদয়াদিত্য আর শয়ন করিলেন না, জানলার কাছে বসিয়া প্রহরীদের অবিরাম পদশব্দ শুনিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤが閉じ込められている場所は、本当の牢獄ではない。それは宮殿に隣接する小さな離れだ。建物のすぐ右側に王道があり、東側には幅の広い壁があり、その上を警備兵が歩き回って見張っている。部屋には非常に小さな窓が一つある。その窓からは、少しの空、竹林、そしてシヴァ寺院が見える。ウダヤディティヤが初めて牢獄に入ったとき、夕暮れは過ぎ去っていた。彼は窓際に顔を向け、地面に座った。雨季だ。空には雲がたなびいている。通りには水が溜まっている。静かな夜に、たまたま一、二人が歩いていると、彼らの足音がチャプチャプと聞こえてくる。東の方から、牢獄の鼓動のような警備兵の足音が絶え間なく聞こえてくる。一時間、また一時間が過ぎていくと、遠くから叫び声が聞こえてくる。空には星が一つもなく、ウダヤディティヤが見ている竹林は、ホタルに完全に覆われている。その夜、ウダヤディティヤは眠らず、窓際に座って警備兵の絶え間ない足音を聞いていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 3/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা আজ সন্ধ্যাবেলায় একবার অন্তঃপুরের বাগানে গিয়াছে। প্রাসাদে, বােধ করি অনেক লােক। চারিদিকে দাস দাসী, চারিদিকেই পিসি মাসী, কথায় কথায় “কি হইয়াছে, কি বৃত্তান্ত” জিজ্ঞাসা করে, প্রতি অশ্রুবিন্দুর হিসাব দিতে হয়, প্রতি দীর্ঘ নিশ্বাসের বিস্তৃত ভাষ্য ও সমালােচনা বাহির হইতে থাকে। বিভা বুঝি আর পারে নাই, ছুটিয়া বাগানে আসিয়াছে। সূর্য্য আজ মেঘের মধ্যেই উঠিয়াছে, মেঘের মধ্যেই অস্ত গেল। কখন যে দিনের অবসান হইল, ও সন্ধ্যার আরম্ভ হইল বুঝা গেল না। বিকালের দিকে পশ্চিমের মুখে একটুখানি সােনার রেখা ফুঠিয়াছিল, কিন্তু দিন শেষ হতে না হইতেই মিলাইয়া গেল। আঁধারের উপর আঁধার ঘনাইতে লাগিল। দিগন্ত হইতে দিগন্ত আচ্ছন্ন হইয়া গেল। ঘন-শ্রেণী ঝাউগাছগুলির মাথার উপর অন্ধকার এমনি করিয়া জমিয়া আসিল যে, তাহাদের পরস্পরের মধ্যে একটা ব্যবধান আর দেখা গেল না, ঠিক মনে হইতে লাগিল যেন সহস্র দীর্ঘ পায়ের উপর ভর দিয়া একটা প্রকাণ্ড বিস্তৃত নিস্তব্ধ অন্ধকার দাঁড়াইয়া আছে। রাত হইতে লাগিল, রাজবাড়ির প্রদীপ একে একে নিবিয়া গেল। বিভা ঝাউগাছের তলায় বসিয়া আছে। বিভা স্বভাবতই ভীরু, কিন্তু আজ তাহার ভয় নাই। কেবল, যতই আঁধার বাড়িতেছে, ততই তাহার মনে হইতেছে যেন পৃথিবীকে কে তাহার কাছ হইতে কাড়িয়া লইতেছে; যেন সুখ হইতে, শান্তি হইতে জগৎ সংসারের উপকূল হইতে কে তাহাকে ঠেলিয়া ফেলিয়াছে; অতলস্পর্শ অন্ধকারের সমুদ্রের মধ্যে সে পড়িয়া গিয়াছে; ক্রমেই ডুবিতেছে, ক্রমেই নামিতেছে, মাথার উপরে অন্ধকার ক্রমেই বাড়িতেছে, পদতলে ভূমি নাই, চারিদিকে কিছুই নাই, আশ্রয়, উপকূল, জগৎ-সংসার ক্রমেই দূর হইতে দূরে চলিয়া যাইতেছে। তাহার মনে হইতে লাগিল, যেন, একটু একটু করিয়া তাহার সম্মুখে একটা প্রকাণ্ড ব্যবধান আকাশের দিকে উঠিতেছে। তাহার ওপারে কত কি পড়িয়া রহিল। প্রাণ যেন আকুল হইয়া উঠিল। যেন ওপারের সকলি দেখা যাইতেছে; সেখানকার সূর্য্যালােক, খেলাধূলা, উৎসব সকলি দেখা যাইতেছে; কে যেন নিষ্ঠুর ভাবে, কঠোর হস্তে তাহাকে ধরিয়া রাখিয়াছে, তাহার কাছে বুকের শিরা টানিয়া ছিঁড়িয়া ফেলিলেও সে যেন সে দিকে যাইতে দিবে না। বিভা যেন আজ দিব্য চক্ষু পাইয়াছে; এই চরাচরব্যাপী ঘন ঘাের অন্ধকারের উপর বিধাতা যেন বিভার ভবিষ্যৎ অদৃষ্ট লিখিয়া দিয়াছেন, অনন্ত জগৎসংসারে একাকী বসিয়া বিভা যেন তাহাই পাঠ করিতেছে; তাই তাহার চক্ষে জল নাই, দেহ নিস্পন্দ, নেত্র নির্ণিমেষ। রাত্রি দুই প্রহরের পর একটা বাতাস উঠিল; অন্ধকারে গাছপালাগুলা হা হা করিয়া উঠিল। বাতাস অতিদূরে হূ—হূ করিয়া শিশুর কণ্ঠে কাঁদিতে লাগিল। বিভার মনে হইতে লাগিল যেন দূর—দূর-দূরান্তরে সমুদ্রের তীরে বসিয়া বিভার সাধের, স্নেহের, প্রেমের শিশুগুলি দুই হাত বাড়াইয়া কাঁদিতেছে, আকুল হইয়া তাহারা বিভাকে ডাকিতেছে, তাহারা কোলে আসিতে চায়, সম্মুখে তাহারা পথ দেখিতে পাইতেছে না; যেন তাহাদের ক্রন্দন এই শত যােজন, লক্ষ যােজন গাঢ় স্তব্ধ অন্ধকার ভেদ করিয়া বিভার কানে আসিয়া পৌঁছিল। বিভার প্রাণ যেন কাতর হইয়া কহিল, “কেরে, তােরা কে, তােরা কে কাঁদিতেছিস্, তােরা কোথায়!” বিভা মনে মনে যেন এই লক্ষ যােজন অন্ধকারের পথে একাকিনী যাত্রা করিল। সহস্র বৎসর ধরিয়া যেন অবিশ্রান্ত ভ্রমণ করিল, পথ শেষ হইল না, কাহাকেও দেখিতে পাইল না;—কেবল সেই বায়ুহীন, শব্দহীন দিনরাত্রিহীন, জনশূন্য তারাশূন্য দিক্‌দিগন্তশূন্য মহান্ধকারের মধ্যে দাঁড়াইয়া মাঝে মাঝে চারিদিক্‌ হইতে ক্রন্দন শুনিতে পাইল, কেবল বাতাস দূর হইতে করিতে লাগিল হূ—হূ!
</prompt>
<result>
ビバは今日、夕暮れに一度、後宮の庭に出かけた。宮殿には、おそらく多くの人がいた。四方八方に召使いがいて、四方八方にピシ・マシがいて、事あるごとに「何が起こったのか、どんな状況なのか」と尋ね、涙一滴一滴の計算をしなければならず、ため息一つ一つに長い説明と批判が加えられる。ビバはもう我慢できなくなったのか、駆け出して庭に来た。今日は太陽が雲の中に昇り、雲の中に沈んだ。いつ日が暮れて、いつ夕暮れが始まったのかわからなかった。午後の頃、西の空に細い金の線が浮かんでいたが、日が暮れるとすぐに消えてしまった。暗闇の上に暗闇が濃くなっていった。地平線から地平線までが覆われてしまった。密集したヤシの木々の頭上に暗闇が覆いかぶさり、互いの間に隙間がなくなってしまった。まるで、何千本もの長い脚の上に立って、巨大で広大で静かな暗闇が立っているようだった。夜が訪れ、宮殿の灯りが次々と消えていった。ビバはヤシの木の下に座っている。ビバはもともと怖がりだが、今日は怖くない。ただ、暗闇が増すにつれて、まるで誰かが地球を自分から奪い去ろうとしているかのように感じる。まるで、幸せから、平和から、世界の海岸から誰かが自分を突き落として、底なしの暗闇の海に落としたかのように。だんだん沈んでいく、だんだん下がっていく、頭の上の暗闇はだんだん広がっていく、足元には地面がなく、周りには何もない、避難所、海岸、世界はだんだん遠ざかっていく。まるで、目の前に巨大な隔たりが空に向かって広がっていくかのように感じた。その向こうには、どれだけのものが残っていることか。命が切なくなってきた。まるで、向こう側がすべて見えているかのように。そこの太陽の光、遊び、お祭り、すべてが見えている。まるで、誰かが残酷に、厳しく手を握りしめ、胸の血管を引き裂いても、そっちには行かせないようにしているかのようだ。ビバは今日、天眼通を得たようだ。この広大な暗闇の上に、創造主がビバの未来の運命を書いたかのようだ。果てしない世界に一人座って、ビバはそれを読んでいるかのようだ。だから、彼女の目には涙はなく、体は動かず、目は瞬きをしない。夜中の2時頃、風が吹いた。暗闇の中で木々がざわざわと音を立てた。風が遠くでフーッと赤ちゃんの声で泣き始めた。ビバは、遠く離れた海のほとりに、ビバの愛する、愛する、愛する子供たちが両手を広げて泣いているかのように感じた。彼らは必死になってビバを呼び、ビバの膝に抱かれたいと思っている。目の前には道が見えない。まるで、彼らの泣き声が何百キロ、何千キロもの濃い静かな暗闇を突き抜けてビバの耳に届いたかのようだ。ビバの命は切なくなり、「誰だ、お前たちは誰だ、お前たちは誰だ、泣いているのか、お前たちはどこにいるのか！」と言った。ビバは心の中で、この何千キロもの暗闇の道を一人旅した。何千年もの間、休みなく旅を続けたが、道は尽きず、誰にも会えなかった。ただ、あの風のない、音のない、昼も夜もない、人っ子一人いない、星のない、方角のない、広大な暗闇の中に立って、時々四方から泣き声が聞こえてくるだけだった。ただ、風が遠くからフーッと鳴り始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 4/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সমস্ত রাত্রি অনিদ্রায় কাটিয়া গেল। পর দিন বিভা কারাগারে উদয়াদিত্যের নিকট যাইবার নিমিত্ত অনেক চেষ্টা করিল, সেখানে তাহার যাওয়া নিষেধ। সমস্ত দিন ধরিয়া অনেক কাঁদাকাটি করিল। এমন কি স্বয়ং প্রতাপাদিত্যের কাছে গেল। বিভা তাঁহার পা জড়াইয়া ধরিল। অনেক কষ্টে সম্মতি পাইল। পরদিন প্রভাত হইতে না হইতেই বিভা শয্যা হইতে উঠিয়া কারাগৃহে প্রবেশ করিল। গিয়া দেখিল, উদয়াদিত্য বিছানায় শােন নাই। ভূমিতলে বসিয়া, বাতায়নের উপরে মাথা দিয়া ঘুমাইয়া পড়িয়াছেন। দেখিয়া বিভার প্রাণ যেন বুক ফাটিয়া কাঁদিয়া উঠিতে চাহিল। অনেক কষ্টে রােদন সম্বরণ করিল। অতি ধীরে নিঃশব্দে উদয়াদিত্যের কাছে গিয়া বসিল। ক্রমে প্রভাত পরিষ্কার হইয়া আসিল। নিকটের বন হইতে পাখীরা গাহিয়া উঠিল। পাশের রাজপথ হইতে পান্থেরা গান গাহিয়া উঠিল। দুই একটি রাত্রি জাগরণে ক্লান্ত প্রহরী আলো দেখিয়া মৃদুস্বরে গান গাহিতে লাগিল। নিকটস্থ মন্দির হইতে শাঁখ ঘণ্টার শব্দ উঠিল। উদয়াদিত্য সহসা চমকিয়া জাগিয়া উঠিলেন। বিভাকে দেখিয়াই বলিয়া উঠিলেন, “একি বিভা, এত সকালে যে?” ঘরের চারিদিকে চাহিয়া দেখিয়া বলিলেন—“এ কি—আমি কোথায়?” মুহূর্ত্তের মধ্যে মনে পড়িল, তিনি কোথায়! বিভার দিকে চাহিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “আঃ—বিভা, তুই আসিয়াছিস্? কাল তােকে সমস্ত দিন দেখি নাই, মনে হইয়াছিল, বুঝি তােদের আর দেখিতে পাইব না।”
</prompt>
<result>
一晩中眠れずに過ごした。翌日、ビバはウダヤディティヤに会うために刑務所に行こうと何度も試みたが、そこに行くことは禁じられていた。彼女は一日中泣き叫んだ。なんとプラタパディティヤ自身のところまで行った。ビバは彼の足にしがみついて懇願した。やっとのことで許可を得た。翌朝、ビバはすぐにベッドから起き上がり、刑務所に入った。行ってみると、ウダヤディティヤはベッドに横になっていなかった。床に座って、窓に頭を預けて眠っていた。それを見て、ビバの心は胸が張り裂けそうになり、泣き叫びたくなった。必死で泣き声をこらえた。彼女は静かに、物音も立てずにウダヤディティヤのそばに座った。やがて夜が明け始めた。近くの森から鳥たちが鳴き始めた。隣の王道からは旅人たちが歌を歌い始めた。一晩中起きていた疲れた番人が明かりを見て、静かに歌い始めた。近くの寺院からほら貝と鐘の音が聞こえてきた。ウダヤディティヤは突然目を覚ました。ビバを見て、「ビバ、こんな朝早くに？」と言った。部屋中を見回して、「これは何だ。私はどこにいるんだ？」と言った。一瞬で、自分がどこにいるかを思い出した。ビバの方を向いてため息をつき、「ああ、ビバ、お前が来たのか？昨日一日中お前を見なかったから、もう二度と会えないのかと思ったよ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 5/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া চোখ মুছিয়া কহিল, “দাদা, মাটিতে বসিয়া কেন? খাটে বিছানা পাতা রহিয়াছে। দেখিয়া বােধ হইতেছে, একবারাে তুমি খাটে বস নাই। এ দুদিন কি তবে ভূমিতেই আসন করিয়াছ?” বলিয়া বিভা কাঁদিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
ビバはウダヤディティヤのところに来て、涙を拭いながら言った。「兄さん、なぜ床に座っているの？ベッドに布団が敷いてあるわ。見ると、一度もベッドに座っていないみたい。この2日間、ずっと床に座っていたの？」と言って、ビバは泣き出した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 6/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য ধীরে ধীরে কহিলেন, “খাটে বসিলে আমি যে আকাশ দেখিতে পাই না বিভা! জানলার ভিতর দিয়া আকাশের দিকে চাহিয়া যখন পাখীদের উড়িতে দেখি, তখন মনে হয়, আমারাে একদিন খাঁচা ভাঙিবে, আমিও একদিন ঐ পাখীদের মত ঐ অনন্ত আকাশে প্রাণের সাধে সাঁতার দিয়া বেড়াইব। এ জানাল হইতে যখন সরিয়া যাই, তখন চারিদিকে অন্ধকার দেখি, তখন ভুলিয়া যাই যে, আমার একদিন মুক্তি হইবে, একদিন নিষ্কৃতি হইবে, মনে হয় না জীবনের বেড়ী একদিন ভাঙিয়া যাইবে, এ কারাগার হইতে একদিন খালাস পাইব। বিভা এ কারাগারের মধ্যে এই দুই হাত জমি আছে, যেখানে আসিলেই আমি জানিতে পারি যে, আমি স্বভাবতই স্বাধীন; কোন রাজা মহারাজা আমাকে বন্দী করিতে পারে না। আর ঐ খানে ঐ ঘরের মধ্যে ঐ কোমল শয্যা, খানেই আমার কারাগার।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはゆっくりと言った。「ベッドに座ると、空が見えないんだ、ビバ！窓から空を見上げて、鳥が飛んでいるのを見ると、いつかはこの檻を破って、いつかあの鳥のように果てしない空を自由に飛び回れるような気がするんだ。この窓から離れると、四方八方が暗闇に包まれて、いつか自由になれること、いつか解放されることを忘れてしまう。人生の鎖がいつか壊れて、この牢獄からいつか解放されることを考えないんだ。ビバ、この牢獄の中には、私が自然に自由であることを知ることができる、この2つの手のひらほどの土地がある。どの王も皇帝も私を捕らえることはできない。そして、あそこの、あの家のあの柔らかいベッドこそが、私の牢獄だ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 7/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আজ বিভাকে সহসা দেখিয়া উদয়াদিত্যের মনে অত্যন্ত আনন্দ হইল। বিভা যখন তাঁহার চক্ষে পড়িল, তখন তাঁহার কারাগারের সমুদায় দ্বার যেন মুক্ত হইয়া গেল। সে দিন তিনি বিভাকে কাছে বসাইয়া আনন্দে এত কথা বলিয়াছিলেন যে, কারা-প্রবেশের পূর্ব্বে বােধ করি এত কথা কখন বলেন নাই। বিভা উদয়াদিত্যের সে আনন্দ মনে মনে বুঝিতে পারিয়াছিল। জানি না, এক প্রাণ হইতে আর এক প্রাণে কি করিয়া বার্ত্তা যায়, এক প্রাণে তরঙ্গ উঠিলে আর এক প্রাণে কি নিয়মে তরঙ্গ উঠে। বিভার হৃদয় পুলকে পূরিয়া উঠিল। তাহার অনেক দিনের উদ্দেশ্য আজ সফল হইল। বিভা সামান্য বালিকা, উদয়াদিত্যকে সে যে আনন্দ দিতে পারে অনেক দিনের পর ইহা সে সহসা আজ বুঝিতে পারিল। হৃদয়ে সে বল পাইল। এত দিন সে চারিদিকে অন্ধকার দেখিতেছিল, কোথাও কিনারা পাইতেছিল না, নিরাশার গুরুভারে একেবারে নত হইয়া পড়িয়াছিল। নিজের উপর তাহার বিশ্বাস ছিল না; অনবরত সে উদয়াদিত্যের কাজ করিত, কিন্তু বিশ্বাস করিতে পারিত না যে, তাঁহাকে সুখী করিতে পারিব। আজ সে সহসা একটা পথ দেখিতে পাইয়াছে, এতদিনকার সমস্ত শ্রান্তি একেবারে ভুলিয়া গেল। আজ তাহার চোখে প্রভাতের শিশিরের মত অশ্রুজল দেখা দিল, আজ তাহার অধরে অরুণ কিরণের নির্ম্মল হাসি ফুটিয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
今日、突然ビバを見て、ウダヤディティヤは非常に嬉しくなった。ビバが彼の目に留まったとき、彼の牢獄のすべての扉が開かれたようだった。その日、彼はビバを近くに座らせて、嬉しそうにあれこれ話した。牢獄に入る前には、こんなに話したことはなかっただろう。ビバはウダヤディティヤのその喜びを心の中で理解していた。どうしたら一人の命から別の一人の命にメッセージが伝わるのか、一人の命に波が立つと、もう一人の命にどんな規則で波が立つのか、私にはわからない。ビバの心は喜びで満たされた。彼女の長年の目的が今日ついに達成されたのだ。ビバは小さな女の子だが、ウダヤディティヤに喜びを与えることができることを、彼女は今日突然理解した。彼女は心に力を感じた。彼女は長い間、四方八方暗闇を見ていて、どこにも岸が見えず、絶望の重荷に押しつぶされそうになっていた。彼女は自分自身を信じていなかった。彼女はウダヤディティヤのために絶えず働いていたが、彼を幸せにすることができるとは信じられなかった。今日、彼女は突然一つの道を見つけた。それまでの疲れがすべて吹き飛んでしまった。今日、彼女の目には朝の露のような涙が浮かび、唇には夕日のような清らかな笑顔が咲いた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 8/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভাও প্রায় কারাবাসিনী হইয়া উঠিল। গৃহের বাতায়নের মধ্য দিয়া যখনি প্রভাত প্রবেশ করিত, কারাদ্বার খুলিয়া গিয়া তখনি বিভার বিমল মূর্ত্তি দেখা দিত। বিভা বেতনভােগী ভৃত্যদের কিছুই করিতে দিত না, নিজের হাতে সমুদায় কাজ করিত, নিজে আহার আনিয়া দিত, নিজে শয্যা রচনা করিয়া দিত। একটি টিয়াপাখী আনিয়া ঘরে টাঙাইয়া দিল ও প্রতিদিন সকালে অন্তঃপুরের বাগান হইতে ফুল তুলিয়া আনিয়া দিত। ঘরে একখানি মহাভারত ছিল, উদয়াদিত্য বিভাকে কাছে বসাইয়া তাহাই পড়িয়া শুনাইতেন।
</prompt>
<result>
ビバもまた、まるで囚人のようだった。家の窓から朝が差し込むと、牢の扉が開き、ビバの美しい姿が現れた。ビバは使用人に何もさせず、自分の手で全ての仕事をし、食事を運び、ベッドを整えた。彼女はオウムを飼って部屋に吊るし、毎朝中庭の庭から花を摘んできていた。部屋にはマハーバーラタがあり、ウダヤディティヤはビバを近くに座らせてそれを朗読した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 9/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিন্তু উদয়াদিত্যের মনের ভিতরে একটি কষ্ট জাগিয়া আছে। তিনি ত ডুবিতেই বসিয়াছেন, তবে কেন এমন সময়ে এই অসম্পূর্ণ সুখ, অতৃপ্ত-আশা সুকুমার বিভাকে আশ্রয়স্বরূপে আলিঙ্গন করিয়া, তাহাকে পর্য্যন্ত ডুবাইতেছেন? প্রতিদিন মনে করেন, বিভাকে বলিবেন, “তুই যা বিভা!” কিন্তু বিভা যখন উষার বাতাস লইয়া উষার আলােক লইয়া তরুণী ঊষার হাত ধরিয়া কারার মধ্যে প্রবেশ করে, যখন সেই স্নেহের ধন সুকুমার মুখখানি লইয়া কাছে আসিয়া বসে, কত যত্ন কত আদরের দৃষ্টিতে তাঁহার মুখের দিকে একবার চাহিয়া দেখে, কত মিষ্ট স্বরে কত কথা জিজ্ঞাসা করে, তখন তিনি আর কোন মতেই প্রাণ ধরিয়া বলিতে পারেন না, “বিভা, তুই যা, তুই আর আসিস্ না,তােকে আর দেখিব না।” প্রত্যহ মনে করেন, কাল বলিব; কিন্তু সে কাল আর কিছুতেই আসিতে চায় না! অবশেষে একদিন দৃঢ় প্রতিজ্ঞা করিলেন। বিভা আসিল, বিভাকে বলিলেন, “বিভা, তুই আর এখানে থাকিস্‌নে। তুই না গেলে আমি কিছুতেই শান্তি পাইতেছি না। প্রতিদিন সন্ধ্যা বেলায় এই কারাগৃহের অন্ধকারে কে আসিয়া আমাকে যেন বলে, বিভার বিপদ কাছে আসিতেছে। বিভা, আমার কাছ হইতে তােরা শীঘ্র পালাইয়া যা! আমি শনিগ্রহ, আমার দেখা পাইলেই চারিদিক্ হইতে দেশের বিপদ ছুটিয়া আসে। তুই শ্বশুর বাড়ি যা। মাঝে মাঝে যদি সংবাদ পাই, তাহা হইলেই আমি সুখে থাকিব।”
</prompt>
<result>
しかし、ウダヤディティヤの心の中には苦しみがあった。彼は沈黙していたが、なぜこのような時に、この不完全な幸せ、満たされない希望を、繊細なビバを頼りにして抱きしめ、彼女をも沈ませようとしているのか？彼は毎日、ビバに「お前はビバだ！」と言おうと思う。しかし、ビバが朝の風と朝の光を帯びて、若い朝の手に手を引かれて牢屋に入ってきたとき、その愛情に満ちた繊細な顔で近づいてきて座ったとき、どれほど注意深く、どれほど愛情を込めて彼の顔を見て、どれほど甘い声でどれほど多くのことを尋ねたとき、彼はもうどうすることもできずに「ビバ、お前は行け、お前はもう来なくていい、お前はもう見ない」と言うことができなかった。彼は毎日、明日言おうと思うが、その明日は決して来ない！ついに彼はある日、固い決意をした。ビバが来て、ビバに言った。「ビバ、お前はもうここにいない。お前が行かなければ、私は決して安心できない。毎日夕暮れに、この牢屋の暗闇の中で、誰かが来て私に言うようだ。ビバの危険が近づいている。ビバ、私からすぐに逃げろ！私は土星だ。私を見ると、四方八方から国の危険が襲ってくる。お前は実家に帰れ。時々知らせが届けば、私は幸せだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 10/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা চুপ করিয়া রহিল।
</prompt>
<result>
ビバは黙ったままだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 25] 11/11</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য মুখ নত করিয়া বিভার সেই মুখখানি অনেকক্ষণ ধরিয়া দেখিতে লাগিলেন। তাঁহার দুই চক্ষু দিয়া ঝরঝর করিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল। উদয়াদিত্য বুঝিলেন, “আমি কারাগার হইতে না মুক্ত হইলে বিভা কিছুতেই আমাকে ছাড়িয়া যাইবে না, কি করিয়া মুক্ত হইতে পারিব!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは顔を伏せてビバのその顔をしばらく見つめていた。彼の両目から涙がぽろぽろと流れ落ちた。ウダヤディティヤは悟った。「私が刑務所から解放されなければ、ビバは決して私を離れないだろう。どうやって解放されればいいのか！」
</result>
</query>
</queries>
