<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="45">
<query>
<info>[Chapter 27] 1/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## সপ্তবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第27章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 2/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ইতিমধ্যে এক ঘটনা ঘটিয়াছে। যখন সীতারাম দেখিল, উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করা হইয়াছে, তখন সে আর হাত পা আছড়াইয়া বাঁচে না। প্রথমেই ত সে রুক্মিণীর বাড়ি গেল। তাহাকে যাহা মুখে আসিল তাহাই বলিল। তাহাকে মারিতে যায় আর কি! কহিল, “সর্ব্বনাশী, তাের ঘরে আগুন জ্বালাইয়া দিব, তাের ভিটায় ঘুঘু চরাইব, আর যুবরাজকে খালাস করিব, তবে আমার নাম সীতারাম! আজই আমি রায়গড়ে চলিলাম, রায়গড় হইতে আসি, তারপরে তাের ঐ কালামুখ লইয়া এই শানের উপরে ঘষিব, তোর মুখে চূণ কালি মাখাইয়া সহর হইতে বাহির করিয়া দিব, তবে জলগ্রহণ করিব!”
</prompt>
<result>
その間に一つの事件が起きた。シータラームはウダヤディティヤが投獄されたのを見て、もうじたばたせずに済まなかった。まず彼はルクミニーの家に駆けつけた。彼は彼女に口汚く罵声を浴びせた。彼女を殺そうとしたのだ！彼は言った、「この滅びの種よ、お前の家に火をつけて、お前の土地にフクロウを住まわせ、そして王太子を解放する。それができなければ、俺はシータラームじゃない！俺は今すぐライガルに行き、ライガルから戻ってきたら、お前のその黒い顔はこの地面にこすりつけてやる。お前の顔に灰と墨を塗って、町から追い出す。そうすれば気が済む！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 3/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কিয়ৎক্ষণ অনিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া শুনিল, ক্রমে তাহার দাঁতে দাঁতে লাগিল, ঠোঁটে ঠোঁট চাপিল, তাহার হাতের মুষ্টি দৃঢ়বদ্ধ হইল, তাহার ঘন কৃষ্ণ ভ্রূযুগলের উপর মেঘ ঘনাইয়া আসিল,তাহার ঘন-কৃষ্ণ চক্ষু-তারকায় বিদ্যুৎ সঞ্চিত হইতে লাগিল, তাহার সমস্ত শরীর নিস্পন্দ হইয়া গেল; ক্রমে তাহার স্থূল অধরোষ্ঠ কাঁপিতে লাগিল, ঘন ভ্রূ তরঙ্গিত হইল, অন্ধকার চক্ষে বিদ্যুৎ খেলাইতে লাগিল, কেশরাশি ফুলিয়া উঠিল, হাত পা থর থর করিয়া কাঁপিতে আরম্ভ করিল। একটা পৈশাচিক অভিশাপ, একটা সর্ব্বাঙ্গস্ফীত কম্পমান হিংসা সীতারামের মাথার উপরে যেন পড়ে পড়ে। সেই মুহূর্ত্তে সীতারাম কুটীর হইতে বাহির হইয়া গেল। ক্রমে যখন রুক্মিণীর মুষ্টি শিথিল হইয়া আসিল, দাঁত খুলিয়া গেল, অধরোষ্ঠ পৃথক হইল, কুঞ্চিত ভ্রূ প্রসারিত হইল, তখন সে বসিয়া পড়িল, কহিল, “বটে! যুবরাজ তোমারই বটে। যুবরাজের বিপদ হইয়াছে বলিয়া তোমার গায়ে বড় লাগিয়াছে—যেন যুবরাজ আমার কেহ নয়। পোড়ারমুখো, এটা জানিস্ না সে যে আমারই যুবরাজ, আমিই তাহার ভাল করিতে পারি আর আমিই তাহার মন্দ করিতে পারি। আমার যুবরাজকে তুই কারামুক্ত করিতে চাহিস্। দেখিব কেমন তাহা পারিস্।”
</prompt>
<result>
ルクミニーはしばらくの間、まばたきもせずにシータラームの顔を見て聞いていた。だんだん歯がガチガチと鳴り、唇を噛み締めた。彼女の手は拳を握りしめ、太い黒い眉間に雲がかかり、黒い瞳に稲妻が走り始めた。彼女の全身は動かなくなった。やがて彼女の厚い唇が震え始め、太い眉が波打ち、暗い瞳に稲妻が走り、髪が膨らみ、手足が震え始めた。悪魔のような呪い、全身が震えるほどの怒りがシータラームの頭上に降りかかろうとしていた。その瞬間、シータラームは小屋から出て行った。やがてルクミニーの拳が緩み、歯が離れ、唇が開き、眉が伸びると、彼女は座り込んで言った。「なるほど！王子のことは心配なのね。王子の身に危険が及ぶと、まるで王子が私の身内ではないかのように、あなたの身に大いに影響を与えるのね。愚か者め、私が彼の王子であり、私が彼を良くも悪くもできることを知らないのか。あなたは私の王子を釈放しようとしている。どうすればできるか見てみましょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 4/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম সেই দিনই রায়গড়ে চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
シータラームはその日ライガルへ向かった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 5/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিকালবেলা বসন্তরায় রায়গড়ের প্রাসাদের বারান্দায় বসিয়া রহিয়াছেন। সম্মুখে এক প্রশস্ত মাঠ দেখা যাইতেছে। মাঠের প্রান্তে খালের পরপারে একটি আম্রবনের মধ্যে সূর্য্য অস্ত যাইতেছেন। বসন্তরায়ের হাতে তাঁহার চিরসহচর সে সেতারটি আর নাই। বৃদ্ধ সেই অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া আপনার মনে গুন্ গুন্ করিয়া গান গাহিতেছেন।
</prompt>
<result>
ある日の午後、バサンタライはライガルの宮殿のベランダに座っていた。目の前には広々とした野原が広がっている。野原の端、運河の向こうのマンゴー林の中に太陽が沈もうとしている。バサンタライの手にはいつも持ち歩いているシタールがない。老人は沈みゆく太陽の方を眺めながら、ひとりで口ずさんでいる。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 6/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
私だけがライヌとして残っている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 7/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যা ছিল তা গেল চলে, রইল যা’ তা, কেবল ফাঁকি।
</prompt>
<result>
あったものはすべて消え去り、残ったのは、ただ虚しさだけ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 8/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আমার ব’লে ছিল যারা,
</prompt>
<result>
私を「私のものだ」と言っていた人たちは、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 9/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আর ত তারা দেয় না সাড়া,
</prompt>
<result>
そして彼らはもう反応しない、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 10/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কোথায় তারা, কোথায় তারা? কেঁদে কেঁদে কারে ডাকি’।
</prompt>
<result>
彼らはどこにいるのか、彼らはどこにいるのか？泣いて泣いて誰を呼んでいるのか。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 11/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বল্ দেখি মা, শুধাই তােরে,
</prompt>
<result>
言ってみろ母さん、お前に聞くが、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 12/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আমার” কিছু রাখলি নেরে?
</prompt>
<result>
「私」のために何か残しておいてくれたの？
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 13/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আমি কেবল আমায় নিয়ে কোন্ প্রাণেতে বেঁচে থাকি।
</prompt>
<result>
私はただ自分自身を連れて、どんな命で生き延びているのか。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 14/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কে জানে কি ভাবিয়া বৃদ্ধ এই গান গাহিতে ছিলেন। বুঝি তাঁহার মনে হইতেছিল, গান গাহিতেছি, কিন্তু যাহাদের গান শুনাইতাম, তাহারা যে নাই। গান আপনি আসে, কিন্তু গান গাহিয়া যে আর সুখ নাই। এখনাে আনন্দ ভুলি নাই, কিন্তু যখনি আনন্দ জন্মিত, তখনি যাহাদের আলিঙ্গন করিতে সাধ যাইত, তাহারা কোথায়? যে দিন প্রভাতে রায়গড়ে ঐ তাল গাছটার উপরে মেঘ করিত, মনটা আনন্দে নাচিয়া উঠিত, সেই দিনই আমি যাহাদের দেখিতে যশােরে যাত্রা করিতাম, তাহাদের কি আর দেখিতে পাইব না? এখনাে এক একবার মনটা তেমনি আনন্দে নাচিয়া উঠে কিন্তু হা—এইসব বুঝি ভাবিয়া আজ বিকাল বেলায় অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া বৃদ্ধ বসন্তরায়ের মুখে আপনা আপনি গান উঠিয়াছে—“আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
老人がなぜこの歌を歌っていたのかはわからない。おそらく、歌っているつもりだったが、歌を聞かせていた人たちがもういないと感じていたのだろう。歌は自然に浮かんでくるが、歌を歌ってももう喜びはない。まだ喜びを忘れたわけではないが、喜びが生まれるとすぐに、抱きしめたいと思う人たちがどこにいるのか。かつて、ライガルのあのヤシの木の上に雲がかかると、心が喜びで躍り上がり、その日にジョソールに旅立って会いに行っていた人たちに、もう会えないのだろうか。今でも時々、心が同じように喜びで躍るが、ああ、おそらくこういうことを考えて、今日の午後、沈む太陽の方を眺めて、老人のバサンタライの口から自然と歌が漏れたのだろう。「私だけが取り残された。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 15/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এমন সময়ে খাঁ সাহেব আসিয়া এক মস্ত সেলাম করিল। খাঁ সাহেবকে দেখিয়া বসন্তরায় উৎফুল্ল হইয়া কহিলেন—“খাঁ সাহেব, এস এস!” অধিকতর নিকটে গিয়া ব্যস্তসমস্ত হইয়া কহিলেন, “সাহেব তােমার মুখ অমন মলিন দেখিতেছি কেন? মেজাজ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
その時、カーン・サヘブがやってきて、大きな挨拶をした。カーン・サヘブを見て、バサンタライは嬉しそうに言った。「カーン・サヘブ、いらっしゃい！」さらに近づいて、慌ただしく言った。「サヘブ、あなたの顔色が悪いのはなぜですか？気分はいいですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 16/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খাঁ সাহেব—“মেজাজের কথা আর জিজ্ঞাসা করিবেন না, মহারাজ। আপনাকে মলিন দেখিয়া আমাদের মনে আর সুখ নাই! একটি বয়েদ আছে—‘রাত্রি বলে আমি কেহই নই, আমি যাহাকে মাথায় করিয়া রাখিয়াছি সেই চাঁদ, তাহারি সহিত আমি একত্রে হাসি, একত্রে ম্লান হইয়া যাই।’—মহারাজ, আমরাই বা কে, আপনি না হাসিলে আমাদের হাসিবার ক্ষমতা কি? আমাদের আর সুই নাই, জনাব!”
</prompt>
<result>
カーン・サヘブ「気分のことはもうお尋ねになりません、マハラジャ。あなたがお元気でないのを見ると、私たちはもう幸せではありません！ある詩人がいます。『夜は私は誰もいないと言いますが、私が頭に乗せている月は、私と一緒に笑い、一緒に消えていきます。』マハラジャ、私たちは誰ですか？あなたが笑わなければ、私たちが笑うことはできますか？私たちはもう眠れません、閣下！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 17/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “সে কি কথা সাহেব? আমার ত অসুখ কিছুই নাই,—আমি নিজেকে দেখিয়া নিজে হাসি—নিজের আনন্দে নিজে থাকি—আমার অসুখ কি খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
バサンタライは焦ってこう言った。「それはどういうことですか、サー？私は病気ではありません。私は自分を見て笑っています。自分の喜びの中で生きています。私の病気は何ですか、カーン・サー？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 18/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খাঁ সাহেব—“মহারাজ এখন আপনার আর তেমন গান বাদ্য শুনা যায় না।”
</prompt>
<result>
ハーン・サヘブ「マハラジャ、今はもうあまり歌や音楽を聴くことができませんね。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 19/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় সহসা ঈষৎ গম্ভীর হইয়া কহিলেন, “আমার গান শুনিবে সাহেব?”
</prompt>
<result>
バサンタライは突然少し真面目になって言った、「私の歌を聞きますか、サー？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 20/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আমিই শুধু রইনু বাকি।
</prompt>
<result>
「私だけが残った。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 21/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যা ছিল তা গেল চলে,
</prompt>
<result>
あったものはすべて消え去り、
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 22/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রইল যা’ তা কেবল ফাঁকি।”
</prompt>
<result>
残っているのは、ただ隙間だけだ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 23/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খাঁ সাহেব—“আপনি আর সে সেতার বাজান কই? আপনার সে সেতার কোথায়?”
</prompt>
<result>
ハーン・サヘブ「あなたはもうそのシタールを弾かないのですか？あなたのそのシタールはどこにあるのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 24/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় ঈষৎ হাসিয়া কহিলেন—“সে সেতার কি নাই, তাহা নয়। সেতার আছে, শুধু তাহার তার ছিঁড়িয়া গেছে, তাহাতে আর সুর মেলে না।” বলিয়া আম্রবনের দিকে চাহিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライは少し笑って、「ないわけではない。あるにはあるが、弦が切れていて、音が出ないのだ」と言った。そう言って、マンゴー林の方を見て、頭を撫で始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 25/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিয়ৎক্ষণ পরে বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন, খাঁ সাহেব একটা গান গাও না—একটা গান গাও, গাও—“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
しばらくして、バサンタライは言った。「カーン・サーヘブ、歌を歌ってください。歌を歌ってください。歌ってください。「タズベ・タズ・ナウベ・ナウ」」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 26/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খাঁ সাহেব গান ধরিলেন:—
</prompt>
<result>
カーン・サーヘブが歌い始めた:—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 27/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
「新鮮な魚ができたてだよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 28/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দেখিতে দেখিতে বসন্তরায় মাতিয়া উঠিলেন—আর বসিয়া থাকিতে পারিলেন না! উঠিয়া দাঁড়াইলেন, একত্রে গাহিতে লাগিলেন, “তাজবে তাজ, নওবে নও।” ঘন ঘন তাল দিতে লাগিলেন, এবং বারবার করিয়া গাইতে লাগিলেন। গাহিতে গাহিতে সূর্য্য অস্ত গেল, অন্ধকার হইয়া আসিল, রাখালেরা বাড়িমুখে আসিতে আসিতে গান ধরিল। এমন সময়ে আসিয়া সীতারাম “মহারাজের জয় হৌক” বলিয়া প্রণাম করিল। বসন্তরায় একেবারে চমকিত হইয়া, তৎক্ষণাৎ গান বন্ধ করিয়া তাড়াতাড়ি তাহার কাছে আসিয়া তাহার গায়ে হাত দিয়া কহিলেন, “আরে সীতারাম যে! ভাল আছিস্ ত? দাদা কেমন আছে? দিদি কোথায়? খবর ভাল ত?”
</prompt>
<result>
バサンタライは見る見るうちに興奮してきて、座っていられなくなった！立ち上がって、一緒に歌い始めた。「新鮮、新鮮、新しい」。頻繁に拍子を取り、何度も歌った。歌っているうちに太陽が沈み、暗くなり、羊飼いたちは家路につく途中で歌い始めた。その時、シータラームがやって来て「マハラジャ万歳」と言って挨拶した。バサンタライはすっかり驚いて、すぐに歌をやめて急いで彼のところに行き、彼の体に触れて言った。「ああ、シータラームか！元気か？おじいさんは元気か？おばあさんはどこにいる？元気か？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 29/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

খাঁ সাহেব চলিয়া গেল। সীতারাম কহিল, “একে একে নিবেদন করিতেছি মহারাজ।” বলিয়া একে একে যুবরাজের কারারােধের কথা কহিল। সীতারাম আগাগােড়া সত্য কথা বলে নাই। যে কারণে উদয় আদিত্যের কারারোধ ঘটিয়াছিল, সে কারণটা তেমন স্পষ্ট করিয়া বলে নাই।
</prompt>
<result>
カーン・サヘブは立ち去った。シータラームは言った。「一つ一つご報告します、マハラジャ。」と言って、一つ一つ王子の投獄について語った。シータラームは最初から最後まで真実を語らなかった。ウダイ・アーディティヤが投獄された理由を、彼はそれほどはっきりと語らなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 30/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়ের মাথায় আকাশ ভাঙিয়া পড়িল, তিনি সীতারামের হাত দৃঢ় করিয়া ধরিলেন। তাঁহার ভ্রূ ঊর্দ্ধে উঠিল, তাঁহার চক্ষু প্রসারিত হইয়া গেল, তাঁহার অধরোষ্ঠ বিভিন্ন হইয়া গেল—নির্ণিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “অ্যাঁ?”
</prompt>
<result>
バサンタライの頭上に空が崩れ落ちた。彼はシータラームの手を強く握った。彼の眉が上がり、目が大きく見開き、唇が震えた。彼は瞬きもせずシータラームの顔を見て、「え？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 31/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কহিল, “আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।” কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া বসন্তরায় কহিলেন “সীতারাম!”
</prompt>
<result>
シタラームは言った、「かしこまりました、陛下。」しばらく沈黙した後、バサンタライは言った。「シタラーム！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 32/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“মহারাজ!”
</prompt>
<result>
シータラーム - 「マハラジャ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 33/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কোথায়?”
</prompt>
<result>
バサンタライ「では、おじいさんは今どこにいるのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 34/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“আজ্ঞা তিনি কারাগারে!”
</prompt>
<result>
シータラーム - 「ご命令どおり、彼は投獄されました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 35/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য কারাগারে, এ কথাটা বুঝি তাঁহার মাথায় ভাল করিয়া বসিতেছে না, কিছুতেই কল্পনা করিয়া উঠিতে পারিতেছেন না। আবার কিছুক্ষণ বাদে সীতারামের হাত ধরিয়া কহিলেন—“সীতারাম!”
</prompt>
<result>
バサンタライは頭を撫で始めた。ウダヤディティヤが投獄された、という言葉が彼の頭の中でうまく理解できていないのか、想像もつかない。しばらくして、彼はシータラームの手を握って、「シータラーム！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 36/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“আজ্ঞা মহারাজ!”
</prompt>
<result>
シータラーム - 「かしこまりました、大王！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 37/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কি করিতেছে?”
</prompt>
<result>
バサンタライ「では、おじいさんは今何をしているのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 38/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“কি আর করিবেন! তিনি কারাগারেই আছেন।”
</prompt>
<result>
シータラーム「他に何ができるというのか！彼は刑務所の中にいる。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 39/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“তাঁহাকে কি সকলে বন্ধ করিয়া রাখিয়াছে?”
</prompt>
<result>
バサンタライ - 「彼を皆が閉じ込めてしまったのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 40/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।”
</prompt>
<result>
シータラーム「かしこまりました、大王。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 41/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“তাহাকে কি কেহ একবার বাহির হইতে দেয় না?”
</prompt>
<result>
バサンタライ - 「誰も彼を一度外に出さないのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 42/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম—“আজ্ঞা না।”
</prompt>
<result>
シータラーム「いいえ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 43/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“সে একলা কারাগারে বসিয়া আছে?”
</prompt>
<result>
バサンタライ - 「彼は独りで牢屋に座っているのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 44/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় একথাগুলি বিশেষ কোন ব্যক্তিকে জিজ্ঞাসা করেন নাই। আপনা-আপনি বলিতেছিলেন। সীতারাম তাহা বুঝিতে পারে নাই—সে উত্তর করিল—“হাঁ মহারাজ।”,
</prompt>
<result>
バサンタライはこれらの言葉を特定の人物に尋ねたわけではありません。独り言を言っていました。シータラームはそれを理解できず、「はい、陛下。」と答えました。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 45/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“দাদা, তুই আমার কাছে আয়রে। তােকে কেহ চিনিল না।”
</prompt>
<result>
バサンタライは叫んだ。「兄さん、こっちにおいで。誰もあなたに気づかないよ。」
</result>
</query>
</queries>
