<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="30">
<query>
<info>[Chapter 28] 1/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## অষ্টাবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第28章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 2/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তাহার পর দিনই যশোহরে যাত্রা করিলেন, কাহারাে নিষেধ মানিলেন না। যশােহরে পৌঁছিয়াই একেবারে রাজবাটির অন্তঃপুরে গেলেন। বিভা সহসা তাহার দাদা মহাশয়কে দেখিয়া যেন কি হইয়া গেল। কিছুক্ষণ, কি যে করিবে কিছু যেন ভাবিয়া পাইল না। কেবল, চোখে বিস্ময়, অধরে আনন্দ, মুখে কথা নাই, শরীর নিস্পন্দ—খানিকটা দাঁড়াইয়া রহিল—তাহার পর তাঁহার পায়ের কাছে পড়িয়া প্রণাম করিল, পায়ের ধূলা মাথায় লইল। বিভা উঠিয়া দাঁড়াইলে পর বসন্তরায় একবার নিতান্ত একাগ্র দৃষ্টে বিভার মুখের দিকে চাহিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “বিভা?” আর কিছু বলিলেন না, কেবল জিজ্ঞাসা করিলেন, “বিভা?” যেন তাঁহার মনে একটি অতিক্ষীণ আশা জাগিয়াছিল যে, সীতারাম যাহা বলিয়াছিল, তাহা সত্য না হইতেও পারে। সমস্তটা স্পষ্ট জিজ্ঞাসা করিতে ভয় হইতেছে পাছে বিভা তাহার উত্তর দিয়া ফেলে! তাঁহার ইচ্ছা নয় যে বিভা তৎক্ষণাৎ তাঁহার এ প্রশ্নের উত্তর দেয়। তাই তিনি অতি ভয়ে ভয়ে বিভার মুখখানিকে জিজ্ঞাসা করিলেন—“বিভা?” তাই তিনি অতি একাগ্র দৃষ্টে তাহার মুখের দিকে একবার চাহিলেন। বিভা বুঝিল এবং বিভা উত্তর দিতেও পারিল না। তাহার প্রথম আনন্দ-উচ্ছ্বাস ফুরাইয়া গেছে। আগে যখন দাদা মহাশয় আসিতেন, সেই সব দিন তাহার মনে পড়িয়াছে! সে এক কি উৎসবের দিনই গিয়াছে! তিনি আসিলে কি একটা আনন্দই পড়িত! হাসিয়া তামাসা করিত, বিভা হাসিত কিন্তু তামাসা করিতে পারিত না, দাদা প্রশান্ত আনন্দ মূর্ত্তিতে দাদা মহাশয়ের গান শুনিতেন; আজ দাদা মহাশয় আসিলেন, কিন্তু আর কেহ তাঁহার কাছে আসিল না, কেবল এই আঁধার সংসারে একলা বিভা— সুখের সংসারের একমাত্র ভগ্নাবশেষের মত এক্‌লা—দাদা মহাশয়ের কাছে দাঁড়াইয়া আছে। দাদা মহাশয় আসিলে যে ঘরে আনন্দ-ধ্বনি উঠিত—সেই সুরমার ঘর আজ এমন কেন; সে আজ স্তব্ধ, অন্ধকার, শূন্যময়— দাদা মহাশয়কে দেখিলেই সে ঘরটা যেন এখনি কাঁদিয়া উঠিবে! বসন্তরায় একবার কি যেন কিসের আশ্বাসে সেই ঘরের সম্মুখে গিয়া দাঁড়াইলেন— দরজার কাছে দাঁড়াইয়া ঘরের মধ্যে মাথা লইয়া একবার চারিদিক দেখিলেন, তৎক্ষণাৎ মুখ ফিরাইয়া বুকফাটা কণ্ঠে জিজ্ঞাসা করিলেন— “দিদি, ঘরে কি কেহই নাই?”
</prompt>
<result>
バサンタライは翌日、ジョソールに向けて出発し、誰の反対も聞かなかった。ジョソールに到着すると、すぐに王宮の奥の部屋に行った。ビバは突然祖父の姿を見て、どうしたらいいのかわからなくなった。しばらくの間、何をすべきか考えられなかった。ただ、目には驚き、唇には喜び、口には言葉はなく、体は動かなかった。しばらく立ち尽くした後、彼の足元にひれ伏して拝み、足元の土を頭に載せた。ビバが立ち上がると、バサンタライはビバの顔を一心に見て、「ビバ？」と尋ねた。それ以上何も言わず、「ビバ？」と尋ねるだけだった。まるで、シータラムが言ったことは本当ではないかもしれないという、かすかな希望が彼の心に芽生えたかのようだった。すべてを明確に尋ねるのが怖くて、ビバが答えてしまうのではないかと。彼はビバにすぐにこの質問に答えてほしくなかった。そこで、彼は恐る恐るビバの顔に「ビバ？」と尋ねた。彼はビバの顔を一心に見た。ビバは理解したが、答えることができなかった。彼女の最初の喜びと興奮は消えてしまった。以前、祖父が来たときのことを思い出した！それは何と素晴らしい日だったことか！彼が来ると、喜びが訪れた！彼は笑い、冗談を言い、ビバは笑ったが、冗談を言うことはできなかった。祖父は穏やかな喜びの表情で、祖父の歌を聴いていた。今日、祖父は来たが、誰も彼のところに来なかった。この暗い世界に一人ぼっちのビバだけが、幸せな家庭の唯一の残骸のように、祖父のところに立っていた。祖父が来ると、その家に歓声が上がった。あのスルマの家は、なぜ今日こうなのだろうか。今日は静かで、暗く、何もない。祖父を見ると、その家は泣き出しそうだった。バサンタライは、何かの希望に導かれて、その家の前に立ってみた。ドアのところに立って、部屋の中を覗き込んだ。すぐに顔を背けて、胸を張って尋ねた。「姉さん、部屋に誰もいないのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 3/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কাঁদিয়া উঠিয়া কহিল, “না দাদা মহাশয়, কেহই না।”
</prompt>
<result>
ビバは泣きながら言った。「いいえ、おじいさん、誰もいません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 4/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

স্তব্ধ ঘরটা যেন হা-হা করিয়া বলিয়া উঠিল—“আগে যাহারা ছিল তাহারা কেহই নাই!”,
</prompt>
<result>
静まり返った部屋が「以前いた人たちは誰もいない！」と叫んでいるようだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 5/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অনেকক্ষণ পর্য্যন্ত চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন, অবশেষে বিভার হাত ধরিয়া আস্তে আস্তে গাহিয়া উঠিলেন—
</prompt>
<result>
バサンタライはしばらくの間、黙って立っていたが、やがてビバの手を取り、ゆっくりと歌い始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 6/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“আমি শুধু রৈনু বাকি!”
</prompt>
<result>
「私だけがライヌを残す！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 7/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় প্রতাপাদিত্যের কাছে গিয়া নিতান্ত মিনতি করিয়া কহিলেন —“বাবা প্রতাপ, উদয়কে আর কেন কষ্ট দাও—সে তােমাদের কি করিয়াছে? তাহাকে যদি তােমরা ভাল না বাস’ পদে পদেই যদি সে তােমাদের কাছে অপরাধ করে—তবে তাহাকে এই বুড়ার কাছে দাও না। আমি তাহাকে লইয়া যাই—আমি তাহাকে রাখিয়া দিই—তাহাকে আর তােমাদের দেখিতে হইবে না—সে আমার কাছে থাকিবে!”
</prompt>
<result>
バサンタライはプラタパディティヤのところへ行き、必死に懇願して言った。「父上、プラタップ、もうウダヤを苦しめないでください。彼はあなた方に何をしたのですか？もしあなたがたが彼を愛していないのであれば、彼があなた方に罪を犯すたびに、彼をこの老人のところへやってください。私は彼を連れて行きます。私は彼を育てます。あなた方は彼に会う必要はありません。彼は私のところにいます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 8/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য অনেক ক্ষণ পর্য্যন্ত ধৈর্য্য ধরিয়া চুপ করিয়া বসন্তরায়ের কথা শুনিলেন, অবশেষে বলিলেন—“খুড়া মহাশয়, আমি যাহা করিয়াছি তাহা অনেক বিবেচনা করিয়াই করিয়াছি—এবিষয়ে আপনি অবশ্যই আমার অপেক্ষা অনেক অল্প জানেন—অথচ আপনি পরামর্শ দিতে আসিয়াছেন, আপনার এ সকল কথা আমি গ্রাহ্য করিতে পারি না।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはしばらくの間、辛抱強く黙ってバサンタライの話を聞いたが、ついにこう言った。「叔父さん、私がしたことはよく考えてからしたことです。この件については、あなたは私よりもはるかに知識が浅いのは確かです。それなのに、あなたは助言しに来られた。あなたのその言葉は、私には受け入れられません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 9/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন বসন্তরায় উঠিয়া প্রতাপাদিত্যের কাছে আসিয়া প্রতাপাদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন—“বাবা প্রতাপ, মনে কি নাই! তােকে যে আমি ছেলেবেলায় কোলে পিঠে করিয়া মানুষ করিলাম, সে কি আর মনে পড়ে না? স্বর্গীয় দাদা যে দিন তােকে আমার হাতে সমর্পণ করিয়া গিয়াছেন, সে দিন হইতে আমি কি এক মুহূর্ত্তের জন্য তােকে কষ্ট দিয়াছি? অসহায় অবস্থায় যখন তুই আমার হাতে ছিলি, এক দিনও কি তুই আপনাকে পিতৃহীন বলিয়া মনে করিতে পারিয়াছিলি? প্রতাপ, বল্ দেখি, আমি তাের কি অপরাধ করিয়াছিলাম যাহাতে আমার এই বৃদ্ধ বয়সে তুই আমাকে এত কষ্ট দিতে পারিলি? এমন কথা আমি বলি না যে, তােকে পালন করিয়াছিলাম বলিয়া তুই আমার কাছে ঋণী—তোদের মানুষ করিয়া আমিই আমার দাদার স্নেহ-ঋণ শােধ করিতে চেষ্টা করিয়াছিলাম। অতএব প্রতাপ, আমি প্রাপ্য বলিয়া তাের কাছে কিছুই চাহি না, কখনো চাহিও নাই, আমি কেবল তাের কাছে ভিক্ষা চাহিতেছি—তাও দিবি না?”
</prompt>
<result>
その時、バサンタライは立ち上がってプラタパディティヤのところに行き、プラタパディティヤの手を握ってこう言った。「プラタパ、覚えているかい？私が子供の頃、お前を膝や背負って育てたことを。亡き父上がお前を私の手に委ねたあの日から、私は一瞬たりともお前を苦しめたことがあるか？私がお前を助けた時、お前は一日たりとも自分を父親がいないと感じたことがあるか？プラタパ、私がお前に対してどんな罪を犯したというのか？私がこんなに年老いたのに、お前が私にこんなに苦痛を与えることができるのか？私はお前を育てたからといって、お前が私に借金をしていると言っているのではない。お前たちを人間にして、私は祖父の愛情の借金を返そうとしたのだ。だからプラタパ、私は当然のこととしてお前になにも求めない。求めたこともない。私はただお前にお願いしたいことがある。それもしてくれないのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 10/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়ের চোখে জল পড়িতে লাগিল, প্রতাপাদিত্য পাষাণ মূর্ত্তির ন্যায় বসিয়া রহিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライの目には涙が溢れ、プラタパディティヤは石像のように座っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 11/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় আবার কহিলেন—“তবে আমার কথা শুনিবি না,—আমার ভিক্ষা রাখিবি না—? কথার উত্তর দিবিনে প্রতাপ?”—দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “ভাল—আমার আর একটি ক্ষুদ্র প্রার্থনা আছে, একবার আমি উদয়কে দেখিতে চাই—আমাকে তাহার সেই কারাগৃহে প্রবেশ করিতে কেহ যেন নিষেধ না করে—এই অনুমতি দাও!”
</prompt>
<result>
バサンタライは再び言った。「そうか、私の言うことは聞かないのか、私の願いは叶えてくれないのか、プラタパ？」とため息をつきながら言った。「よし、私にはもう一つ小さな願いがある。一度だけウダヤに会いたい。誰も私を彼の牢獄に入れないようにしてくれ。この許可をくれ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 12/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য তাহাও দিলেন না। তাঁহার বিরুদ্ধে উদয়াদিত্যের প্রতি এতখানি স্নেহ প্রকাশ করাতে প্রতাপাদিত্য মনে মনে অত্যন্ত বিরক্ত হইয়া উঠিয়াছিলেন। তাঁহার যতই মনে হয় লােকে তাঁহাকেই অপরাধী করিয়া তুলিতেছে, ততই তিনি আরাে বাঁকিয়া দাঁড়ান।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはそれを許さなかった。プラタパディティヤは、ウダヤディティヤに対する彼の愛情がこれほど露骨に示されることに対して、心の中で非常に腹を立てていた。人々が自分だけを犯人扱いしているように思えば思うほど、彼はさらに頑固になった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 13/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় নিতান্ত ম্লান মুখে অন্তঃপুরে ফিরিয়া গেলেন—তাঁহার মুখ দেখিয়া বিভার অত্যন্ত কষ্ট হইল। বিভা দাদা মহাশয়ের হাত ধরিয়া কহিল—“দাদা মহাশয় আমার ঘরে এস।” বসন্তরায় নীরবে বিভার সঙ্গে সঙ্গে বিভার ঘরে প্রবেশ করিলেন। তিনি ঘরে বসিলে পর বিভা তাহার কোমল অঙ্গুলি দিয়া তাঁহার পাকা চুলগুলি নাড়িয়া দিয়া কহিল—“দাদা মহাশয়, এস, তােমার পাকাচুল তুলিয়া দিই।” বসন্তরায় কহিলেন, “দিদি, সে পাকাচুল কি আর আছে? যখন বয়স হয় নাই তখন সে সব ছিল, তখন তােদের পাকাচুল তুলিতে বলিতাম—আজ আমি বুড়া হইয়া গিয়াছি—আজ আর আমার পাকাচুল নাই।”
</prompt>
<result>
バサンタライは非常に暗い顔をして内宮に戻った。彼の顔を見てビバは非常に苦しんだ。ビバは祖父の手を握って「おじいさん、私の部屋に来て」と言った。バサンタライは黙ってビバと一緒にビバの部屋に入った。彼が部屋に座ると、ビバは柔らかい指で彼の白い髪をかき分けて「おじいさん、さあ、あなたの白い髪をとかしてあげましょう」と言った。バサンタライは「姉さん、もう白い髪なんてあるのかい？若い頃はあったけど、その頃は君たちに白い髪をとかしてくれと言っていた。今はもう年を取って、白い髪もなくなったよ」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 14/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় দেখিলেন বিভার মুখখানি মলিন হইয়া আসিল, তাহার চোখ ছল্‌ছল্‌ করিয়া আসিল। অমনি তাড়াতাড়ি কহিলেন—“আয় বিভা, আয়। গােটাকতক চুল তুলিয়া দে। তােদের পাকাচুল সবরাহ করিয়া উঠিতে আর ত আমি পারি না ভাই। বয়স হইতে চলিল, ক্রমেই মাথায় টাক পড়িতে চলিল—এখন আর একটা মাথার অনুসন্ধান কর—আমি জবাব দিলাম।” বলিয়া বসন্তরায় হাসিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライはビバの顔が曇り、目が潤んできたのを見た。すぐに彼は「おいでビバ、おいで。少し髪を抜いてくれ。もう君たちの白髪を処理しきれないよ。年を取って、だんだん頭が薄くなってきた。もう別の頭を探さないと。私はそう答えたよ」と言って笑い出した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 15/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

একজন দাসী আসিয়া বসন্তরায়কে কহিল—“রাণী মা আপনাকে একবার প্রণাম করিতে চান।”
</prompt>
<result>
一人の侍女がやってきてバサンタライに言った。「王妃様があなたに一度ご挨拶したいとおっしゃっています。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 16/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় মহিষীর ঘরে গেলেন, বিভা কারাগারে গেল।
</prompt>
<result>
バサンタライは妻の部屋へ行き、ビバは牢屋へ行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 17/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী বসন্তরায়কে প্রণাম করিলেন। বসন্তরায় আশীর্ব্বাদ করিলেন —“মা, আয়ুষ্মতী হও।”
</prompt>
<result>
妃はバサンタライに挨拶した。バサンタライは祝福した。「母よ、長生きしてください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 18/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “কাকা মশায় ও আশীর্ব্বাদ আর করিবেন না। এখন আমার মরণ হইলেই আমি বাঁচি।”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「おじさま、もうこれ以上祝福しないでください。今、私が死ねば、私は救われるのです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 19/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় ব্যস্ত হইয়া কহিলেন, “রাম, রাম! ও কথা মুখে আনিতে নাই।”
</prompt>
<result>
バサンタライは慌てて言った。「ラーマ、ラーマ！その話は口に出してはいけない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 20/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “আর কি বলিব কাকা মহাশয়, আমার ঘরকন্নায় যেন শনির দৃষ্টি পড়িয়াছে।”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「もう何を言えばいいのかしら、おじさま。私の家には土星の視線が注がれているようです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 21/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অধিকতর ব্যস্ত হইয়া পড়িলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライはさらに忙しくなった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 22/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “বিভার মুখখানি দেখিয়া আমার মুখে আর অন্ন জল রুচে না। তাহাকে জিজ্ঞাসা করিলে সে কিছু বলে না, কেবল দিনে দিনে তাহার শরীর ক্ষয় হইয়া যাইতেছে। তাহাকে লইয়া যে আমি কি করিব কিছু ভাবিয়া পাই না!”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「ビバの顔を見ると、私はもう食事も喉を通らない。尋ねても何も言わず、ただ日に日に痩せていくばかり。どうしたらいいのか、もうお手上げよ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 23/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অত্যন্ত ব্যাকুল হইয়া পড়িলেন। “এই দেখুন কাকা মহাশয়, এক সর্ব্বনেশে চিঠি আসিয়াছে।” বলিয়া এক চিঠি বসন্তরায়ের হতে দিলেন।
</prompt>
<result>
バサンタライは非常に心配になった。「叔父さん、大変な手紙が来ましたよ」と言って、バサンタライから手紙を渡した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 24/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় সে চিঠি পড়িতে না পড়িতে মহিষী কাঁদিয়া বলিতে লাগিলেন—“আমার কিসের সুখ আছে? উদয়—বাছা আমার কিছু জানে না তাহাকে ত মহারাজ—সে যেন রাজার মতই হয় নাই, কিন্তু তাহাকে ত আমি গর্ভে ধারণ করিয়াছিলাম, সে ত আমার আপনার সন্তান বটে। জানি না, বাছা সেখানে কি করিয়া থাকে, একবার আমাকে দেখিতেও দেয় না!” মহিষী আজ কাল যে যে কথাই পাড়েন, উদয়াদিত্যের কথা তাহার মধ্যে একস্থলে আসিয়া পড়ে। ঐ কষ্টটাই তাঁহার প্রাণের মধ্যে যেন দিনরাত জাগিয়া আছে।
</prompt>
<result>
バサンタライがその手紙を読み終えるか終えないうちに、妃は泣きながらこう言った。「私には何の幸せがあるというのですか？ウダヤは何も知らないのです。マハラジャは彼をまるで王のように扱いません。でも私は彼を身ごもって産んだのです。彼は私の実の子なのです。彼がそこでどうしているのか分かりません。一度も私に会わせてくれません！」妃は最近、どんな話をしても、ウダヤディティヤの話が必ず出てくる。その苦しみは、まるで彼女の魂の中に昼夜問わず目覚めているかのようだ。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 25/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

চিঠি পড়িয়া বসন্তরায় একেবারে অবাক্ হইয়া গেলেন—চুপ করিয়া বসিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। কিয়ৎক্ষণ পরে বসন্তরায় মহিষীকে জিজ্ঞাসা করিলেন, “চিঠি ত কাহাকেও দেখাও নি মা?”
</prompt>
<result>
手紙を読んだバサンタライはすっかり驚いてしまった。黙って座り、頭を撫で始めた。しばらくしてバサンタライは妻に尋ねた。「手紙は誰にも見せなかったのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 26/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “মহারাজ এ চিঠির কথা শুনিলে কি আর রক্ষা রাখিবেন, বিভাও কি তাহা হইলে আর বাঁচিবে!”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「陛下がこの手紙の内容を知ったら、もう助からないでしょう。ビバもその時にはもう生きられないでしょう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 27/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন, “ভাল করিয়াছ। এ চিঠি আর কাহাকেও দেখাইও না বউ মা। তুমি বিভাকে শীঘ্র তাহার শ্বশুর বাড়ি পাঠাইয়া দাও। মান অপমানের কথা ভাবিও না!”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「よくやった。この手紙を他の人に見せてはいけない。ビバをすぐに夫の実家に送りなさい。名誉や屈辱のことを考えるな！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 28/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন—“আমিও তাহাই মনে করিয়াছি। মান লইয়া আমার কাজ নাই, আমার বিভা সুখী হইলেই হইল। কেবল ভয় হয় পাছে বিভাকে তাহারা অযত্ন করে।”
</prompt>
<result>
王妃は言った。「私もそう思っていました。私は名誉を重んじません。ビバが幸せならそれでいいのです。ただ、ビバを粗末に扱わないか心配です。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 29/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন,—“বিভাকে অযত্ন করিবে! বিভা কি অযত্নের ধন! বিভা যেখানে যাইবে সেই খানেই আদর পাইবে। অমন লক্ষ্মী অমন সােনার প্রতিমা আর কোথায় আছে! রামচন্দ্র কেবল তােমাদের উপর রাগ করিয়াই এই চিঠি লিখিয়াছে, আবার পাঠাইয়া দিলেই তাহার রাগ পড়িয়া যাইবে!” বসন্তরায় তাঁহার সরল হৃদয়ে সরল বুদ্ধিতে এই বুঝিলেন। মহিষীও তাহাই বুঝিলেন!
</prompt>
<result>
バサンタライは言った、「ビバを粗末にするのか！ビバは粗末にするような存在か！ビバはどこに行っても可愛がられるだろう。あんなに美しい、あんなに黄金のような女性は他にいるか！ラムチャンドラはただお前たちに腹を立ててこの手紙を書いただけだ。もう一度送れば彼の怒りは収まるだろう！」バサンタライは単純な心で単純にそう思った。妃もそう思った！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 30/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন “বাড়িতে রাষ্ট্র করিয়া দাও যে বিভাকে চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইতে অনুরােধ করিয়া রামচন্দ্র এক চিঠি লিখিয়াছে। তাহা হইলে বিভা নিশ্চয়ই সেখানে যাইতে আর অমত করিবে না।”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「家にいる国を治めさせて、ビバをチャンドラドヴィープに送るように頼んで、ラムチャンドラが手紙を書いた。そうすれば、ビバはきっとそこに行くことに同意するだろう。」
</result>
</query>
</queries>
