<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="22">
<query>
<info>[Chapter 31] 1/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## একত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第31章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 2/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যের নৌকা খাল অতিক্রম করিয়া নদীতে গিয়া পৌঁছিল, তখন সীতারাম নৌকা হইতে নামিয়া সহরে ফিরিয়া আসিল। আসিবার সময় যুবরাজের নিকট হইতে তাঁহার তলােয়ারটি চাহিয়া লইল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤのボートは運河を渡って川に到着したとき、シータラームはボートから降りて街に戻った。戻るとき、彼は王太子から彼の剣を借りた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 3/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যের তিনখানি পত্র একটি লােকের হাত দিয়া সীতারাম প্রাসাদে প্রেরণ করিয়াছিল বটে, কিন্তু সে চিঠি কয়খানি কাহারাে হাতে দিতে তাহাকে গােপনে বিশেষরূপে নিষেধ করিয়াছিল। নৌকা হইতে প্রাসাদে ফিরিয়া আসিয়া সীতারাম সেই চিঠি কয়খানি ফিরাইয়া লইল। কেবল মহিষী ও বিভার চিঠিখানি রাখিয়া বাকি পত্রখানি নষ্ট করিয়া ফেলিল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは3通の手紙を1人の男に託してシータラーム宮殿に送ったが、その手紙を誰にも渡さないようにと彼に厳重に命じた。シータラームは船から宮殿に戻り、その手紙を回収した。王妃とビバへの手紙だけを残し、残りの手紙は破棄した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 4/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন আগুন আরাে ব্যাপ্ত হইয়া পড়িয়াছে। রাত্রে শয্যা হইতে উঠিয়া কৌতুক দেখিবার জন্য অনেক লোক জড় হইয়াছে। তাহাতে নির্ব্বাণের ব্যাঘাত হইতেছে বই সুবিধা হইতেছে না।
</prompt>
<result>
そのとき、火はさらに広がっていた。夜、人々はベッドから起きて、珍しさを楽しもうと集まってきた。それによって、消火活動は妨げられ、うまくいかなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 5/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এই অগ্নিকাণ্ডে যে সীতারামের হাত ছিল, তাহা বলাই বাহুল্য। উদয়াদিত্যের প্রতি আসক্ত কয়েকজন প্রজা ও প্রাসাদের ভৃত্যের সাহায্য সে এই কীর্ত্তি করিয়াছে। সন্ধ্যাবেলায় একেবারে পাঁচ ছয়টা ঘরে যে বিনা কারণে আগুন ধরিয়া উঠিল, ইহা তখন দৈবের কর্ম্ম নহে, এতক্ষণ এত চেষ্টা করিয়া আগুন নিবিয়াও যে নিবিতেছে না, তাহারাে কারণ আছে। যাহারা আগুন নিবাইতে যােগ দিয়াছে, তাহাদের মধ্যেই দুই এক জন করিয়া সীতারামের লােক আছে। যেখানে আগুন নাই তাহারা সেইখানে জল ঢালে, জল আনিতে গিয়া আনে না, কৌশলে কলসী ভাঙিয়া ফেলে, গোলমাল করিয়া এ ওর ঘাড়ের উপর গিয়া পড়ে। আগুন আর নেবে না।
</prompt>
<result>
この火災にシータラームが関与していたことは言うまでもない。ウダヤディティヤに忠実な何人かの臣民と宮殿の使用人の助けを借りて、彼はこの偉業を成し遂げた。夕暮れ時、何の理由もなく5、6軒の家が火事になったのは、もはや神の仕業ではなく、これまで消火に努めてきたのに消えないのには理由がある。消火活動に参加した中には、シータラームの手下が1、2人いた。火のないところに水をかけ、水を汲みに行っても持参せず、策略で壺を割って、騒ぎを起こしてあちこちに迷惑をかける。火は消えない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 6/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এদিকে যখন এইরূপে গোলযোগ চলিতেছে, তখন সীতারামের দলস্থ লোকেরা উদয়াদিত্যের শূন্য কারাগারে আগুন লাগাইয়া দিল। একে একে জানালা দরজা, কড়ি, বরগা, চৌকাঠ, কাঠের বেড়া প্রভৃতিতে আগুন ধরাইয়া ছিল। সেই কারাগৃহে যে, কোন সূত্রে আগুন ধরিতে পারে, ইহা সকলের স্বপ্নেরও অগোচর, সুতরাং সে দিকে আর কাহারো মনোযোগ পড়ে নাই। সীতারাম ফিরিয়া আসিয়া দেখিল, আগুন বেশ রীতিমত ধরিয়াছে। কতকগুলা হাড় মড়ার মাথা, ও উদয়াদিত্যের তলোয়ারটি সীতারাম কোন প্রকারে উদয়াদিত্যের সেই ঘরের মধ্যে ফেলিয়া দিল।
</prompt>
<result>
その一方で、このような騒ぎが起きているとき、シータラームの仲間たちは、ウダヤディティヤの空の牢獄に火を放った。窓、ドア、鍵、ボルト、敷居、木製の柵などに次々と火がついた。その牢獄に何らかの原因で火がつく可能性があるとは、誰も夢にも思っていなかったので、誰もそのことに注意を払っていなかった。シータラームが戻ってきてみると、火はすっかり燃え広がっていた。シータラームは、いくつかの骨、頭蓋骨、ウダヤディティヤの剣を、なんとかウダヤディティヤの部屋の中に投げ入れた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 7/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এদিকে যাহারা প্রহরী-শালার আগুন নিভাইতেছিল, কারাগারের দিক হইতে সহসা তাহারা এক চীৎকার শুনিতে পাইল। সকলে চমকিয়া একবাক্যে বলিয়া উঠিল—“ও কি রে!” একজন ছুটিয়া আসিয়া কহিল—“ওরে, যুবরাজের ঘরে আগুন ধরিয়াছে!” প্রহরীদের রক্ত জল হইয়া গেল, দয়াল সিংহের মাথা ঘুরিয়া গেল। কলসী হাত হইতে পড়িয়া গেল, জিনিষ পত্র ভূমিতে ফেলিয়া দিল। এমন সময়ে আর এক জন, সেই দিক হইতে ছুটিয়া আসিয়া কহিল;—“কারাগৃহের মধ্য হইতে যুবরাজ চীৎকার করিতেছেন শুনা গেল!”—তাহার কথা শেষ না হইতে হইতেই সীতারাম ছুটিয়া আসিয়া কহিল—“ওরে তোরা শীঘ্র আয়! যুবরাজের ঘরের ছাদ ভাঙিয়া পড়িয়াছে, আর ত তাঁহার সাড়া পাওয়া যাইতেছে না।” যুবরাজের কারাগৃহের দিকে সকলে ছুটিল। গিয়া দেখিল গৃহ ভাঙিয়া পড়িয়াছে—চারিদিকে আগুন—ঘরে প্রবেশ করিবার উপায় নাই। তখন সেই খানে দাঁড়াইয়া পরস্পর পরস্পরের প্রতি দোষারোপ করিতে লাগিল। কাহার অসাবধানতায় এই ঘটনাটি ঘটিল, সকলেই তাহা স্থির করিতে প্রবৃত্ত হইল। ঘােরতর বিবাদ বাধিয়া উঠিল, পরস্পর পরস্পকে গালাগালি দিতে লাগিল, এমন কি, মারামারি হইবার উপক্রম হইল।
</prompt>
<result>
その頃、見張り小屋の火を消していた人たちは、突然、牢獄の方から悲鳴が聞こえてきた。皆が驚いて一斉に「あれは何だ！」と言った。一人が走ってきて言った。「おい、王子の部屋が火事だ！」見張りたちの血は凍りつき、ダヤル・シンは頭がクラクラした。手から水が落ち、荷物を地面に落とした。そのとき、もう一人がその方向から走ってきて言った。「牢獄の中から王子の悲鳴が聞こえた！」彼の言葉が終わりきらないうちに、シータラームが走ってきて言った。「おい、早く来い！王子の部屋の屋根が崩れて、もう彼の姿が見えない。」皆が王子の牢獄の方へ走った。行ってみると、家は崩れていて、四方八方に火が燃え広がり、家に入ることはできなかった。そこで、その場に立って、互いに非難し始めた。誰の不注意でこの事件が起きたのか、皆がそれを明らかにしようとした。激しい論争が起き、互いにののしり合い、殴り合いの寸前までいった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 8/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম ভাবিল, গৃহদাহে যুবরাজের মৃত্যু হইয়াছে, এই সংবাদ রাষ্ট্র করিয়া আপাতত কিছু দিন নিশ্চিন্ত থাকিতে পারিব। যখন সে দেখিল, ঘরে বেশ করিয়া আগুন লাগিয়াছে, তখন সে মাথায় চাদর বাঁধিয়া আনন্দ মনে তাহার কুটীরাভিমুখে চলিল; প্রাসাদ হইতে অনেক দূরে আসিল। তখন রাত্রি অনেক, পথে লােক নাই, চারিদিকে স্তব্ধ-বাঁশগাছের পাতা ঝর্ ঝর্ করিয়া মাঝে মাঝে দক্ষিণা বাতাস বহিতেছে;— সীতারামের সৌখীন প্রাণ উল্লাসিত হইয়া উঠিয়াছে, সে একটি রস-গর্ভ গান ধরিয়াছে। সেই জনশূন্য স্তব্ধ পথ দিয়া একাকী পান্থ মনের উল্লাসে গান গাহিতে গাহিতে চলিল। কিছু দূর গিয়া তাহার মনের মধ্যে এক ভাবনা উপস্থিত হইল। সে ভাবিল, যশোহর হইতে ত সপরিবার পালাইতেই হইবে, অমনি বিনা মেহনতে কিঞ্চিৎ টাকার সংস্থান করিয়া লওয়া যাক্ না। মঙ্গলা পােড়ামুখী ত মরিয়াছে—বালাই গিয়াছে—একবার তাহার বাড়ি হইয়া যাওয়া যাক্— বেটির টাকা আছে ঢের—তাহার ত্রিসংসারে কেহই নাই—সে টাকা আমি না লই ত আর একজন লইবে,—তায় কাজ কি, একবার চেষ্টা করিয়া দেখা যাক্! এইরূপ সাত পাঁচ ভাবিয়া সীতারাম রুক্মিণীর বাড়ির মুখে চলিল—প্রফুল্ল মনে আবার গান ধরিল। যাইতে যাইতে পথে একজন অভিসারিণীকে দেখিতে পাইল। সীতারামের নজরে এ সকল কিছুই এড়াইতে পায় না। দুইটা রসিকতা করিবার জন্য তাহার মনে অনিবার্য আবেগ উপস্থিত হইল—কিন্তু সময় নাই দেখিয়া সে আবেগ দমন করিয়া হন্ হন্ করিয়া চলিল।
</prompt>
<result>
シータラームは考えた。火事で王子の命が失われたという知らせを国中に伝えれば、しばらくの間は安心していられるだろう。彼は屋敷に火が回ったのを見て、頭にチャドルを巻いて、嬉しそうに自分の小屋に向かって歩き始めた。宮殿からかなり離れたところまで来た。その頃には夜も更け、道には誰もいず、あたりは静まり返っていた。竹の葉がざわざわと音を立て、時々南風が吹いてくる。シータラームの快楽的な魂は歓喜に満ち、彼は陽気な歌を歌い始めた。彼は人通りのない静かな道を、一人旅人が心の喜びを歌いながら歩いていった。しばらく行くと、彼の心に一つの考えが浮かんだ。彼は、ジョソールから家族全員で逃げなければならないが、その前に少しのお金でも手に入れられないかと考えた。マンガラ・ポーラームキは死んでしまった。もうどうでもいい。一度彼女の家に寄ってみよう。娘のお金はたくさんある。彼女の家族には誰もいない。私がそのお金を取らなければ、誰かが取るだろう。どうせなら、一度試してみよう！このように七転八倒して、シータラームはルクミニーの家の前に向かった。彼は陽気な気持ちで再び歌い始めた。歩いていると、道端で一人の密通女を見かけた。シータラームの目には、そんなことは見逃せない。彼は冗談を言いたくてたまらなくなったが、時間がなかったので、その衝動を抑えて、急いで歩き続けた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 9/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম রুক্মিণীর কুটীরের নিকটে গিয়া দেখিল, দ্বার খােলাই আছে। হৃষ্টচিত্তে কুটীরের মধ্যে প্রবেশ করিয়া একবার চারিদিকে নিরীক্ষণ করিল। ঘােরতর অন্ধকার, কিছুই দেখা যাইতেছে না। এক বার চারিদিক হাতড়াইয়া দেখিল। একটা সিন্ধুকের উপর হুঁচট খাইয়া পড়িয়া গেল, দুই একবার দেয়ালে মাথা ঠুকিয়া গেল। সীতারামের গা ছম্‌ছম্‌ করিতে লাগিল। মনে হইল, কে যেন ঘরে আছে। কাহার যেন নিশ্বাস প্রশ্বাস শুনা যাইতেছে—আস্তে আস্তে পাশের ঘরে গেল। গিয়া দেখিল, রুক্মিণীর শয়নগৃহ হইতে আলো আসিতেছে। প্রদীপটা এখনাে জ্বলিতেছে মনে করিয়া সীতারামের অত্যন্ত আনন্দ হইল। তাড়া তাড়ি সেই ঘরের দিকে গেল। ও কে ও! ঘরে বসিয়া কে! বিনিদ্র নয়নে চুপ করিয়া বসিয়া কেও রমণী থরথর করিয়া কাঁপিতেছে। অর্দ্ধাবৃত দেহে ভিজা কাপড় জড়ানো, এলােচুল দিয়া ফোঁটা ফোঁটা করিয়া জল পড়িতেছে। কাঁপিতে কাঁপিতে তাহার দাঁত ঠক্ ঠক্ করিতেছে। ঘরে একটি মাত্র প্রদীপ জ্বলিতেছে। সেই প্রদীপের ক্ষীণ আলাে তাহার পাংশু বর্ণ মুখের উপর পড়িতেছে—পশ্চাতে সেই রমণীর অতি বৃহৎ এক ছায়া দেয়ালের উপর পড়িয়াছে। ঘরে আর কিছুই নাই—কেবল সেই পাংশু মুখশ্রী—সেই দীর্ঘ ছায়া আর এক ভীষণ নিস্তব্ধতা! ঘরে প্রবেশ করিয়াই সীতারামের শরীর হিম হইয়া গেল। দেখিল ক্ষীণ আলােক, এলোচুল, ভিজা কাপড়ে সেই মঙ্গলা বসিয়া আছে। সহসা দেখিয়া, তাহাকে প্রেতনী বলিয়া মনে হইল। অগ্রসর হইতেও সীতারামের সাহস হইল না—ভরসা বাঁধিয়া পিছন ফিরিতেও পারিল না! সীতারাম নিতান্ত ভীরু ছিল না; অল্পক্ষণ স্তব্ধভাবে দাঁড়াইয়া অবশেষে একপ্রকার বাহ্যিক সাহস ও মৌখিক উপহাসের স্বরে কহিল—“তুই কোথা হইতে! মাগী, তাের মরণ নাই না কি!” রুক্মিণী কট্ মট্‌ করিয়া খানিকক্ষণ সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া রহিল—তখন সীতারামের প্রাণটা তাহার কণ্ঠের কাছে আসিয়া ধুক্‌ধুক্‌ করিতে লাগিল। অবশেষে রুক্মিণী সহসা বলিয়া উঠিল, “বটে! তােদের এখনাে সর্ব্বনাশ হইল না; আর আমি মরিব!” উঠিয়া দাঁড়াইয়া হাত নাড়িয়া কহিল, “যমের দুয়ার হইতে ফিরিয়া আসিলাম! আগে, তােকে, আর যুবরাজকে চুলায় শুয়াইব, তোদের চুলা হইতে দু মুটা ছাই লইয়া গায়ে মাখিয়া দেহ সার্থক করিব—তার পরে যমের সাধ মিটাইব—তাহার আগে যমালয়ে আমার ঠাঁই নাই।”
</prompt>
<result>
シータラームはルクミニーの小屋の近くに行き、ドアが開いているのを見ました。彼は喜んで小屋の中に入り、一度中を見回しました。真っ暗で何も見えません。彼は一度中をまさぐってみました。彼はトランクにつまずいて転倒し、壁に頭をぶつけました。シータラームは震え上がりました。誰かが部屋にいるような気がしました。誰かの息遣いが聞こえます。彼はゆっくりと隣の部屋に行きました。行ってみると、ルクミニーの寝室から光が漏れていました。ランプはまだついていると思って、シータラームはとても嬉しくなりました。彼は急いでその部屋に向かいました。あれは誰だ！部屋に座っているのは誰だ！眠らない目で黙って座っている女性が震えています。上半身は濡れた布で覆われ、長い髪からは水滴が滴り落ちていました。彼女は震えながら歯をカチカチ鳴らしていました。部屋にはランプが1つだけついています。そのランプの薄暗い光が彼女の顔に当たっています。彼女の後ろには、その女性の非常に大きな影が壁に映っています。部屋にはそれ以外何もありません。その顔色と長い影と恐ろしい静寂だけです！部屋に入るとすぐに、シータラームの体は凍りつきました。彼は薄暗い光、長い髪、濡れた布の中でマンガラが座っているのを見ました。突然見て、彼は彼女を幽霊だと思いました。シータラームは前進する勇気がありませんでした。彼は後ろを振り返る勇気もありませんでした！シータラームはそれほど臆病ではありませんでした。彼はしばらくの間、じっと立って、ついに一種の外見上の勇気と口頭での嘲笑の調子で言いました。「どこから来たんだ！魔女、お前は死なないのか！」ルクミニーはしばらくの間、シータラームの顔を見ていました。シータラームの命は彼の喉元にやってきて、ドキドキし始めました。ついにルクミニーは突然、「なんてことだ！お前はまだ滅びていないのか。私は死ぬ！」と叫びました。彼女は立ち上がって手を振って、「閻魔の門から戻ってきた！まず、お前と王子をストーブに寝かせ、ストーブから2つの灰を取り、体に塗って体を整える。それから閻魔の願いを叶える。それまでは、閻魔庁には私の居場所はない。」と言いました。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 10/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণীর গলা শুনিয়া সীতারামের অত্যন্ত সাহস হইল। সে সহসা অত্যন্ত অনুরাগ দেখাইয়া রুক্মিণীর সহিত ভাব করিয়া লইবার চেষ্টা। করিতে লাগিল। খুব যে কাছে ঘেঁসিয়া গেল, তাহা নহে, অপেক্ষাকৃত কাছে আসিয়া কোমল স্বরে কহিল,—“মাইরি ভাই, ঐ জন্যই ত রাগ ধরে! তােমার কখন্ যে কি মতি হয়, ভাল বুঝিতে পারি না! বল্‌ত মঙ্গলা, আমি তাের কি করেছি! অধীনের প্রতি এত অপ্রসন্ন কেন? মান করেছিস্ বুঝি ভাই? সেই গানটা গাব?”
</prompt>
<result>
ルクミニーの声を聞いて、シータラームは非常に勇気づけられた。彼は突然、非常に愛情を示し、ルクミニーと仲良くしようとした。彼はとても近づいただけでなく、比較的近づいてきて、優しい声で言った。「私の兄弟よ、それだから怒っているのか！あなたはいつどんな気持ちになるのか、よくわかりません！マンガラ、私はあなたに何をしたのですか？部下に対してなぜそんなに不機嫌なのですか？怒っているのですか、兄さん？その歌を歌いますか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 11/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম যতই অনুরাগের ভাণ করিতে লাগিল রুক্মিণী ততই ফুলিয়া উঠিতে লাগিল—তাহার আপাদমস্তক রাগে জ্বলিতে লাগিল—সীতারাম যদি তাহার নিজের মাথার চুল হইত, তবে তাহা দুই হাতে পট্‌পট্‌ করিয়া ছিঁড়িয়া ফেলিতে পারিত, সীতারাম যদি তাহার নিজের চোখ হইত, তবে তৎক্ষণাৎ তাহা নখ দিয়া উপাড়াইয়া পা দিয়া দলিয়া ফেলিতে পারিত। চারিদিকে চাহিয়া দেখিল, কিছুই হাতের কাছে পাইল না! দাঁতে দাঁতে লাগাইয়া কহিল,“একটু রোস; তােমার মুণ্ডপাত করিতেছি” বলিয়া থর্‌থর্‌ করিয়া কাঁপিতে কাঁপিতে বঁটির অন্বেষণে পাশের ঘরে চলিয়া গেল। এই কিছুক্ষণ হইল—সীতারাম গলায় চাদর বাঁধিয়া রূপক অলঙ্কারে মরিবার প্রস্তাব উত্থাপিত করিয়াছিল, কিন্তু রুক্মিণীর চেহারা দেখিয়া তাহার রূপক ঘুরিয়া গেল, এবং চৈতন্য হইল যে, সত্যকার বঁটির আঘাতে মরিতে এখনাে সে প্রস্তুত হইতে পারে নাই—এই নিমিত্ত অবসর বুঝিয়া তৎক্ষণাৎ কুটীরের বাহিরে সরিয়া পড়িল। রুক্মিণী বঁটি হস্তে শূন্য গৃহে আসিয়া ঘরের মেজেতে সীতারামের উদ্দেশে বারবার আঘাত করিল।
</prompt>
<result>
シータラームが愛情を装えば装うほど、ルクミニーは怒りで膨れ上がった。彼女の全身が怒りで燃え上がった。シータラームが自分の髪の毛だったら、彼女は両手で引きちぎっていただろう。シータラームが自分の目だったら、すぐに爪で引き抜いて足で踏みにじっていただろう。彼女はあたりを見回したが、何も見つからなかった。彼女は歯を食いしばって、「ちょっと待ってろ。あんたの首を刎ねてやる」と言いながら、震えながら包丁を探して隣の部屋に行った。少し前、シータラームは首にショールを巻き付けて、比喩的に死ぬことを提案したが、ルクミニーの顔を見て、比喩が現実のものとなり、本物の包丁で死ぬ覚悟がまだできていないことに気づいた。そこで、隙を見てすぐに小屋の外に飛び出した。ルクミニーは包丁を持って空っぽの家にやって来て、床にシータラームに向けて何度も打ち付けた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 12/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী এখন “মরিয়া” হইয়াছে। যুবরাজের আচরণে তাহার দুরাশা একবারে ভাঙিয়া গিয়াছে—তাহার সমস্ত উপায় সমস্ত উদ্দেশ্য একবারে ভূমিসাৎ হইয়াছে। এখন রুক্ষ্মিণীর আর সেই তীক্ষ্ণ-শাণিত হাস্য নাই, বিদ্যুদ্বর্ষী কটাক্ষ নাই, তাহার সেই ভাদ্র মাসের জাহ্নবীর ঢলঢল তরঙ্গ-উচ্ছ্বাস নাই—রাজবাটির যে সকল ভৃত্যেরা তাহার কাছে আসিত, তাহাদের সহিত ঝগড়া করিয়া, তাহাদিগকে গালাগালি দিয়া ভাগাইয়া দিয়াছে। দেওয়ানজির জ্যেষ্ঠ পুত্রটি সে দিন পান চিবাইতে চিবাইতে তাহার সহিত রসিকতা করিতে আসিয়াছিল, রুক্মিণী তাহাকে ঝাঁটাইয়া তাড়াইয়াছে। এখন আর কেহ তাহার কাছে ঘেঁসিতে পারে না। পাড়ার সকলেই তাহাকে ভয় করে।
</prompt>
<result>
ルクミニーは今や「死んだ」も同然だ。王子の態度で彼女の淡い期待は打ち砕かれ、彼女のあらゆる手段、あらゆる目的は一瞬にして地に落ちた。今やルクミニーにはあの鋭く研ぎ澄まされた笑いも、電撃のような視線も、あの8月のジャムナー川の溢れる波のような高揚感もない。宮殿にやってくる使用人たちは、彼女に近づくと喧嘩を仕掛けられ、ののしられて追い払われてしまう。ある日、会計係の長男が彼女と冗談を言いながら檳榔を噛みながらやって来ると、ルクミニーは彼をほうきで追い払った。今ではもう誰も彼女に近づくことができない。近所の人たちは皆彼女を恐れている。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 13/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সীতারাম কুটীর হইতে বাহির হইয়া আসিয়া ভাবিল—মঙ্গলা যুবরাজের পলায়ন বৃত্তান্ত সমস্তই অবগত হইয়াছে। অতএব ইহার দ্বারাই সব ফাঁস হইবে—সর্ব্বনাশীকে গলা টিপিয়া মারিয়া আসিলাম না কেন! যাহা হউক—আমার আর যশােহরে এক মুহূর্ত্ত থাকা শ্রেয় নয়। আমি এখনই পালাই। সেই রাত্রেই সীতারাম সপরিবারে যশােহর ছাড়িয়া রায়গড়ে পালাইল।
</prompt>
<result>
シータラームは小屋から出てきて、マンガラが王子の逃亡の話をすべて知っていると考えた。だから、このことですべてがばれてしまうだろう。あの破壊者を首を絞めて殺してしまえばよかったのに！とにかく、私はもうジョソールに一刻たりともいるべきではない。今すぐ逃げよう。その夜、シータラームは家族全員でジョソールを離れ、ライガルに逃げた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 14/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

শেষ রাত্রে মেঘ করিয়া মুষলধারে বৃষ্টি আরম্ভ হইল—আগুনও ক্রমে নিবিয়া গেল। যুবরাজের মৃত্যুর জনরব প্রতাপাদিত্যের কানে গেল। শুনিয়া তৎক্ষণাৎ প্রতাপাদিত্য বহির্দ্দেশে তাঁহার সভাভবনে আসিয়া বসিলেন। প্রহরীদের ডাকাইয়া আনিলেন, মন্ত্রী আসিল, আর দুই এক জন সভাসদ আসিল। একজন সাক্ষ্য দিল, যখন আগুন ধু ধু করিয়া জ্বলিতেছিল, তখন সে যুবরাজকে জানালার মধ্য হইতে দেখিয়াছে। আর কয়েক জন কহিল, তাহারা যুবরাজের চীৎকার শুনিতে পাইয়াছিল। আর একজন, যুবরাজের গৃহ হইতে তাঁহার গলিত দগ্ধ তলােয়ারের অবশিষ্টাংশ আনিয়া উপস্থিত করিল। প্রতাপাদিত্য-জিজ্ঞাসা করিলেন—“খুড়া কোথায়?” রাজবাটী অনুসন্ধান করিয়া তাঁহাকে খুঁজিয়া পাইল না। কেহ কহিল—“যখন আগুন লাগিয়াছিল, তখন তিনিও কারাগারে ছিলেন।” কেহ কহিল—“না, রাত্রেই তিনি সংবাদ পাইয়াছিলেন যে, গৃহদাহে যুবরাজের মৃত্যু হইয়াছে ও তাহা শুনিয়াই তিনি তৎক্ষণাৎ যশাের ত্যাগ করিয়া চলিয়া গিয়াছেন।” প্রতাপাদিত্য এইরূপে যখন সভায় বসিয়া সকলের সাক্ষ্য শুনিতেছেন, এমন সময়ে গৃহদ্বারে এক কলরব উঠিল। একজন স্ত্রীলােক ঘরে প্রবেশ করিতে চায়, কিন্তু প্রহরীরা তাহাকে নিষেধ করিতেছে। শুনিয়া প্রতাপাদিত্য তাহাকে ঘরে লইয়া আসিতে আদেশ করিলেন। একজন প্রহরী রুক্মিণীকে সঙ্গে করিয়া আনিল। রাজা তাহাকে জিজ্ঞাসা করিলেন—“তুমি কি চাও?” সে হাত নাড়িয়া উচ্চৈঃস্বরে বলিল, “আমি আর কিছু চাই না—তােমার ঐ প্রহরীদিগকে, সকলকে একে একে ছয় মাস গারদে পচাইয়া ডালকুত্তা দিয়া খাওয়াও এই আমি দেখিতে চাই। ওরা কি তােমাকে মানে, না তােমাকে ভয় করে!” এই কথা শুনিয়া প্রহরীরা চারিদিক্ হইতে গােল করিয়া উঠিল। রুক্মিণী পিছন ফিরিয়া চোখ পাকাইয়া তীব্র এক ধমক দিয়া কহিল, “চুপ কর মিন্সেরা। কাল যখন তোদের হাতে পায় ধরিয়া, পই পই করিয়া বলিলাম—ওগো তােমাদের যুবরাজ তােমাদের রায়গড়ের বুড় রাজার সঙ্গে পালায়—তখন যে তােরা পােড়রমুখােরা আমার কথায় কান দিলে নে? রাজার বাড়ি চাক্‌রি কর, তােমাদের বড় অহঙ্কার হইয়াছে, তোমরা সাপের পাঁচ পা দেখিয়াছ! পিপড়ের পাখা উঠে মরিবার তরে!”
</prompt>
<result>
夜遅く、雲ができて土砂降りになった。火も徐々に消えていった。王子の死の知らせがプラタパディティヤの耳に入った。それを聞いて、プラタパディティヤはすぐに外に出て、宮殿の集会所に行った。衛兵を呼び寄せ、大臣が来て、さらに数人の議員が来た。一人が証言した。火が燃え盛っていたとき、彼は王子が窓から見ているのを見た。数人は王子の叫び声を聞いたと言った。さらに一人が、王子の家から溶けて焼けた剣の残骸を持ってきて見せた。プラタパディティヤは「叔父はどこだ？」と尋ねた。宮殿を探したが、見つからなかった。ある者は「火事があったとき、彼はまだ牢屋にいた」と言った。ある者は「いや、彼は夜に王子の焼死の知らせを受け、それを聞いてすぐにジョソールを離れて行った」と言った。プラタパディティヤがこのように集会で皆の証言を聞いていると、宮殿に騒ぎが起きた。一人の女性が部屋に入ろうとしているが、衛兵がそれを阻止している。それを聞いて、プラタパディティヤは彼女を部屋に入れるように命じた。一人の衛兵がルクミニーを連れてきた。王は彼女に「何を望んでいるのか」と尋ねた。彼女は手を振って大声で言った。「私は何も望んでいません。あなたの衛兵たちを一人ずつ6か月間牢屋に入れて、犬の餌を与えてください。そうすれば、彼らがあなたを尊敬しているのか、あなたを恐れているのかがわかります！」 この言葉を聞いて、衛兵たちは四方八方から騒ぎ始めた。ルクミニーは振り返って目を細め、鋭い一喝で言った。「黙れ、虫けらども。昨日、私があなた方の手に捕まって、大声で言ったとき、あなたの王子がライガルの老王と一緒に逃げ出したと。その時、あなたは私の言葉を聞かなかったのか？王の家に仕えるのは、あなたにとって大きな誇りだ。あなたはヘビの5本の足を見た！アリの羽が立って死ぬ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 15/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “যাহা যাহা ঘটিয়াছে সমস্ত বল।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは言った。「何が起こったのか、すべて話せ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 16/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল, “বলিব আর কি! তােমাদের যুবরাজ কাল রাত্রে বুড় রাজার সঙ্গে পালাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った。「何と言ったらいいか！あなたの王は昨夜、老いた王と一緒に逃げ出した。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 17/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য জিজ্ঞাসা করিলেন, “ঘরে কে আগুন দিয়াছে জান?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは尋ねた。「家に火をつけたのは誰か知っているか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 18/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রুক্মিণী কহিল—“আমি আর জানি না! সেই যে তােমাদের সীতারাম। তােমাদের যুবরাজের সঙ্গে যে তার বড় পীরিত—আর কেউ যেন তাঁর কেউ নয় সীতারামই যেন তাঁর সব। এ সমস্ত সেই সীতাৱামের কাজ। বুড়া রাজা, সীতারাম, আর তােমাদের যুবরাজ, এই তিন জনে মিলিয়া পরামর্শ করিয়া ইহা করিয়াছে—এই তোমাকে স্পষ্ট বলিলাম!”
</prompt>
<result>
ルクミニーは言った。「もう私は何も知らないわ！あなたのシーターラームよ。あなたの王子の親友よ。彼にとって他の人なんて誰もいない。シーターラームだけが彼のすべてよ。これはすべてシーターラームの仕業よ。老いた王とシーターラーム、そしてあなたの王子、この3人が共謀してやったのよ。はっきり言っておくわ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 19/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য অনেকক্ষণ ধরিয়া স্তব্ধ হইয়া রহিলেন! জিজ্ঞাসা করিলেন, “তুমি এসব কি করিয়া জানিতে পারিলে?” রুক্মিণী কহিল— “সে কথায় কাজ কি গা! আমার সঙ্গে লােক দাও, আমি স্বয়ং গিয়া তাহাদের খুঁজিয়া বাহির করিয়া দিব। তােমার রাজবাড়ির চাকররা সব ভেড়া—উহারা এ কাজ করিবে না।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはしばらくの間、黙って座っていた。そして尋ねた。「どうやってそんなことを知ったのか？」ルクミニーは言った。「そんなことはどうでもいいわ！私と一緒に人をつけて。私が自分で行って見つけてあげるわ。あなたの宮殿の使用人はみんな羊みたいなものよ。そんなことはしないわ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 20/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য রুক্মিণীর সহিত লােক দিতে আদেশ করিলেন ও প্রহরীদিগের প্রতি যথাবিহিত শাস্তির বিধান করিলেন। একে একে সভাগৃহ শূন্য হইয়া গেল। কেবল মন্ত্রী ও মহারাজ অবশিষ্ট রহিলেন। মন্ত্রী মনে করিলেন, মহারাজ অবশ্য তাঁহাকে কিছু বলিবেন। কিন্তু প্রতাপাদিত্য কিছুই বলিলেন না, স্তব্ধ হইয়া বসিয়া রহিলেন। মন্ত্রী একবার কি বলিবার অভিপ্রায়ে অতি ধীরস্বরে কহিলেন “মহারাজ!” মহারাজ তাহার কোন উত্তর করিলেন না। মন্ত্রী ধীরে ধীরে উঠিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤはルクミニーに人々を連れてくるよう命じ、警備員には適切な処罰を命じた。次第に集会所は空っぽになった。大臣と王だけが残った。大臣は王が何か言うだろうと思った。しかしプラタパディティヤは何も言わず、じっと座っていた。大臣は一度、何か言おうとして、とてもゆっくりとした声で「王様！」と言った。王はそれに答えることはなかった。大臣はゆっくりと立ち去った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 21/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেই দিনই সন্ধ্যার পূর্ব্বে প্রতাপাদিত্য একজন জেলের মুখে উদয়াদিত্যের পলায়ন সংবাদ পাইলেন। নৌকা করিয়া নদী বাহিয়া উদয়াদিত্য চলিয়াছিলেন সে তাঁহাকে দেখিয়াছিল। ক্রমে ক্রমে অন্যান্য নানা লােকের মুখ হইতে সংবাদ পাইতে লাগিলেন। রুক্মিণীর সহিত যে লোকেরা গিয়াছিল, তাহারা এক সপ্তাহ পরে ফিরিয়া আসিয়া কহিল—যুবরাজকে রায়গড়ে দেখিয়া আসিলাম। রাজা জিজ্ঞাসা করিলেন, “সেই স্ত্রীলােকটি কোথায়?” তাহারা কহিল, “সে আর ফিরিয়া আসিল না, সে সেইখানেই রহিল।”
</prompt>
<result>
その日の夕暮れ前に、プラタパディティヤは漁師からウダヤディティヤが逃げ出したという知らせを受けました。ウダヤディティヤは川を下って舟で移動しているところを漁師が目撃したのです。次第に、他の人々からも情報が寄せられました。ルクミニーと一緒に旅立った人々が1週間後に戻ってきて、「王太子をライガルで見た」と言いました。王は「その女はどこにいるのか」と尋ねました。人々は「彼女は戻ってきませんでした。彼女はそこに残りました」と言いました。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 22/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন প্রতাপাদিত্য মুক্তিয়ার খাঁ নামক তাঁহার এক পাঠান সেনাপতিকে ডাকিয়া তাহার প্রতি গোপনে কি একটা আদেশ করিলেন। সে সেলাম করিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
その時、プラタパディティヤはムクティヤル・カーンという彼のパシュトゥーンの将軍を呼び、彼に何かを密かに命じた。彼は敬礼をして立ち去った。
</result>
</query>
</queries>
