<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="7">
<query>
<info>[Chapter 32] 1/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## দ্বাত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第32章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 2/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্যের পূর্ব্বেই মহিষী ও বিভা উদয়াদিত্যের পলায়ন-সংবাদ অবগত হইয়াছিলেন। উভয়েই ভয়ে অভিভূত হইয়া ভাবিতেছিলেন যে, মহারাজ যখন জানিতে পারিবেন, তখন না জানি কি করিবেন। প্রতিদিন মহারাজ যখন এক একটি করিয়া সংবাদ পাইতেছিলেন, আশঙ্কায় উভয়ের প্রাণ ততই আকুল হইয়া উঠিতেছিল। এইরূপে সপ্তাহ গেল, অবশেষে মহারাজ বিশ্বাসযোগ্য যথার্থ সংবাদ পাইলেন। কিন্তু তিনি কিছুই করিলেন না। ক্রোধের আভাস মাত্র প্রকাশ করিলেন না। মহিষী আর সংশয়ে থাকিতে না পারিয়া একবার প্রতাপাদিত্যের কাছে গেলেন। কিন্তু অনেকক্ষণ উদয়াদিত্য সম্বন্ধে কোন কথা জিজ্ঞাসা করিতে সাহস করিলেন না। মহারাজও সে বিষয়ে কোন কথা উত্থাপিত করিলেন না। অবশেষে আর থাকিতে না পারিয়া মহিষী বলিয়া উঠিলেন—“মহারাজ, আমার এক ভিক্ষা রাখ, এবার উদয়কে মাপ কর! বাছাকে আরো যদি কষ্ট দাও তবে আমি বিষ খাইয়া মরিব!”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤの妻とビバは、ウダヤディティヤの逃亡の知らせを彼よりも早く知っていた。2人とも恐怖に襲われ、王が知ったら何をするかわからないと心配していた。王が毎日少しずつ知らせを受け取るにつれて、2人の不安は募っていった。こうして1週間が経ち、ついに王は信頼できる正確な知らせを得た。しかし、彼は何もせず、怒りの気配さえ見せない。王妃はもはや疑念を抱くことができず、ついにプラタパディティヤのもとを訪れた。しかし、しばらくの間、ウダヤディティヤについて尋ねる勇気が出なかった。王もそのことについては何も言わなかった。ついに王妃は我慢できずに、「王様、お願いがあります。ウダヤを許してください！もし息子をこれ以上苦しめるなら、私は毒を飲んで死んでしまいます！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 3/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য ঈষৎ বিরক্তিভাবে কহিলেন,—“আগে হইতে যে তুমি কাঁদিতে বসিলে! আমি ত কিছুই করি নাই!”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは少しイライラして言った、「前から泣くつもりだったのか！私は何もしていないのに！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 4/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পাছে প্রতাপাদিত্য আবার সহসা বাঁকিয়া দাড়ান, এই নিমিত্ত মহিষী ও-কথা আর দ্বিতীয় বার উত্থাপিত করিতে সাহস করিলেন না। ভীত মনে ধীরে ধীরে চলিয়া আসিলেন। এক দিন, দুই দিন, তিন দিন গেল, মহারাজের কোন প্রকার ভাবান্তর লক্ষিত হইল না। তাহাই দেখিয়া মহিষী ও বিভা আশ্বস্ত হইলেন! মনে করিলেন, উদয়াদিত্য স্থানান্তরে যাওয়ায় মহারাজ মনে মনে বুঝি সন্তুষ্ট হইয়াছেন।
</prompt>
<result>
プラタパディティヤが突然振り返ってこないように、王妃は二度とこの話題を持ち出す勇気がなかった。彼女は恐る恐るゆっくりと歩いてきた。一日、二日、三日と経っても、王の気分に変化は見られなかった。それを見て、王妃とビバは安心した。ウダヤディティヤが転居したことで、王は内心満足しているのだろうと思った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 5/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এখন কিছু দিনের জন্য মহিষী একপ্রকার নিশ্চিন্ত হইতে পারিলেন।
</prompt>
<result>
しばらくの間、王妃は安心することができた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 6/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ইতিপূর্ব্বেই মহিষী বিভাকে বলিয়াছেন ও বাড়িতে রাষ্ট্র করিয়া দিয়াছেন যে বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতে অনুরোধ করিয়া রামচন্দ্র রায় এক পত্র লিখিয়াছেন। বিভার মনে আর আহ্লাদ ধরে না। রামমোহনকে বিদায় করিয়া অবধি বিভার মনে আর এক মুহূর্ত্তের জন্য শস্তি ছিল না। যখনি সে অবসর পাইত, তখনি ভাবিত “তিনি কি মনে করিতেছেন? তিনি কি আমার অবস্থা ঠিক বুঝিতে পারিয়াছেন? হয় ত তিনি রাগ করিয়াছেন! তাঁহাকে বুঝাইয়া বলিলে তিনি আমাকে কি মাপ করিবেন না? হা জগদীশ্বর, বুঝাইয়া বলিব কবে? কবে আবার দেখা হইবে?” উল্‌টিয়া পাল্‌টিয়া বিভা ক্রমাগত এই কথাই ভাবিত। দবিানিশি তাহার মনের মধ্যে একটা আশঙ্কা চাপিয়াছিল। মহিষীর কথা শুনিয়া বিভার কি অপরিসীম আনন্দ হইল, তাহার মন হইতে কি ভয়ানক একটা গুরুভার তৎক্ষণাৎ দূর হইয়া গেল। লজ্জাসরম দূর করিয়া হাসিয়া কাঁদিয়া সে তাহার মায়ের বুকে মুখ লুকাইয়া কতক্ষণ চুপ করিয়া রহিল। তাহার মা কাঁদিতে লাগিলেন। বিভা যখন মনে করিল তাহার স্বামী তাহাকে ভুল বুঝেন নাই, তাহার মনের কথা ঠিক বুঝিয়াছেন—তখন তাহার চক্ষে সমস্ত জগৎ নন্দনকানন হইয়া উঠিল। তাহার স্বামীর হৃদয়কে কি প্রশস্ত বলিয়াই মনে হইল। তাহার স্বামীর ভালবাসার উপর কতখানি বিশ্বাস, কতখানি আস্থা জন্মিল! সে মনে করিল, তাহার স্বামীর ভালবাসা এ জগতে তাহার অটল আশ্রয়। সে যে এক বলিষ্ঠ মহাপুরুষের বিশাল স্কন্ধে তাহার ক্ষুদ্র সুকুমার লতাটির মত বাহু জড়াইয়া নির্ভয়ে অসীম বিশ্বাসে নির্ভর করিয়া রহিয়াছে, সে নির্ভর হইতে কিছুতেই সে বিচ্ছিন্ন হইবে না। বিভা প্রফুল্ল হইয়া উঠিল। তাহার প্রাণ মেঘযুক্ত শরতের আকাশের মত প্রসারিত, নির্ম্মল হইয়া গেল। সে এখন তাহার ভাই সমরাদিত্যের সঙ্গে ছেলেমানুষের মত কত কি খেলা করে। ছোট স্নেহের মেয়েটির মত তাহার মায়ের কাছে কত কি আবদার করে, তাহার মায়ের গৃহকার্য্যে সাহায্য করে। আগে যে তাহার একটি বাক্যহীন, নিস্তব্ধ, বিষণ্ণ ছায়ার মত ভাব ছিল, তাহা ঘুচিয়া গেছে—এখন তাহার প্রফুল্ল হৃদয়খানি পরিস্ফুট প্রভাতের ন্যায় তাহার সর্ব্বাঙ্গে বিকশিত হইয়া উঠিয়াছে। আগেকার মত সে সঙ্কোচ, সে লজ্জা, সে বিষাদ, সে অভিমান, সেই নীরব ভাব আর নাই। সে এখন আনন্দভরে বিশ্বস্ত ভাবে মায়ের সহিত এত কথা বলে যে আগে হইলে বলিতে লজ্জা করিত, ইচ্ছাই হইত না। মেয়ের এই আনন্দ দেখিয়া মায়ের অসীম স্নেহ উথলিয়া উঠিল। মনের ভিতরে ভিতরে একটা ভাবনা জাগিতেছে বটে—কিন্তু বিভার নিকট আভাসেও সে ভাবনা কখন প্রকাশ করেন নাই। মা হইয়া আবার কোন্ প্রাণে বিভার সেই বিমল প্রশান্ত হাসিটুকু একতিল মলিন করিবেন! এই জন্য মেয়েটি প্রতিদিন চোখের সামনে হাসিয়া খেলিয়া বেড়ায়, মা হাস্য-মুখে অপরিতৃপ্ত নয়নে তাহাই দেখেন।
</prompt>
<result>
以前に妃のビバに話して、ビバを義理の両親の家に送り返すよう頼んで、ラムチャンドラ・ライは手紙を書きました。ビバの心はもはや喜びません。ラムモハンと別れて以来、ビバの心には一瞬の安らぎもありませんでした。暇さえあれば、「彼は何を考えているのか？彼は私の状況を正しく理解しているのか？それとも彼は怒っているのか？私が説明すれば、彼は私を許してくれるだろうか？ああ、神様、いつ説明できるのか？いつ会えるのか？」とビバは考え続けていました。昼も夜も、ビバの心には不安がのしかかっていました。妃の言葉を聞いて、ビバはどれほど嬉しかったことでしょう。彼女の心から恐ろしい重荷がすぐに取り除かれました。恥と恥ずかしさを捨てて、彼女は笑いながら泣きながら、母親の胸に顔を埋めて、しばらくの間黙っていました。母親は泣き始めました。ビバは、夫が自分を誤解していない、自分の気持ちを正しく理解してくれていると確信したとき、彼女の目には世界中が楽園のように映りました。夫の心がとても広いように思えました。夫の愛に対する信頼と確信がどれほど生まれたことでしょう！彼女は、夫の愛がこの世で彼女の揺るぎない拠り所であると確信しました。彼女は、強靭な偉人の大きな肩に、彼女の小さな繊細なツルのように腕を巻き付けて、果てしない信頼を持って安心して寄りかかっているのです。その信頼から彼女は決して離れることはありません。ビバは晴れ晴れとしました。彼女の心は、雲の多い秋の空のように広がり、澄み渡りました。彼女は今、兄のサマラディティヤと一緒に、子供のようにいろいろな遊びをしています。小さな愛情深い娘のように、母親に甘え、母親の家事を手伝っています。以前は、彼女には一言も発しない、静かで、憂鬱な影のような雰囲気がありましたが、それは消え去りました。今は、彼女の晴れやかな心が、晴れ渡った朝の光のように、彼女の全身に広がっています。以前のような遠慮、恥ずかしさ、悲しみ、意地、静かな雰囲気はもうありません。彼女は今、喜びに満ちて、母親に心を開いて、以前は恥ずかしくて言えなかったことをたくさん話しています。娘のこの喜びを見て、母親の限りない愛情が湧き上がってきました。心の奥底では、ある思いが芽生えていますが、ビバにはその思いをほのめかすことさえしません。母親として、ビバのあの澄んだ穏やかな笑顔を少しでも曇らせることができるでしょうか！だから、娘は毎日目の前で笑いながら遊び回っていますが、母親は笑顔で満足することなく、それを見守っています。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 32] 7/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষীর মনের ভিতর নাকি একটা ভয়, একটা সন্দেহ বর্ত্তমান ছিল, তারই জন্য আজ কাল করিয়া এ পর্য্যন্ত বিভাকে আর প্রাণ ধরিয়া শ্বশুরালয়ে পাঠাতে পারিতেছেন না। দুই এক সপ্তাহ চলিয়া গেল, উদয়াদিত্যের বিষয়ে সকলেই এক প্রকার নিশ্চিন্ত হইয়াছেন। কেবল, বিভার সম্বন্ধে যে কি করিবেন, মহিষী এখনো তাহার একটা স্থির করিতে পারিতেছেন না। এমন আরো কিছু দিন গেল। যতই বিলম্ব হইতেছে। —ততই বিভার অধীরতা বাড়িতেছে। বিভা মনে করিতেছে—যতই বিলম্ব হইতেছে, ততই সে যেন তাহার স্বামীর নিকট অপরাধী হইতেছে। তিনি যখন ডাকিয়া পাঠাইয়াছেন—তখন আর কিসের জন্য বিলম্ব করা! একবার তিনি মার্জ্জনা করিয়াছেন, আবার—। কয়েক দিন বিভা আর কিছু বলিল না—অবশেষে একদিন আর থাকিতে পারিল না; মায়ের কাছে গিয়া মায়ের গলা ধরিয়া, মায়ের মুখের দিকে চাহিয়া বিভা কহিল, “মা।” ঐ কথাতেই তাহার মা সমস্ত বুঝিতে পারিলেন, বিভাকে বুকে টানিয়া লইয়া কহিলেন, “কি বাছা!” বিভা কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া অবশেষে কহিল, “মা, তুই আমাকে কবে পাঠাইবি মা!” বলিতে বলিতে বিভার মুখ কান লাল হইয়া উঠিল। মা ঈষৎ হাসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন —“কোথায় পাঠাইব বিভু!” বিভা মিনতির স্বরে কহিল—“বল না মা।” মহিষী কহিলেন, “আর কিছু দিন সবুর কর বাছা। শীঘ্রই পাঠাইব।” বলিতে বলিতে তাঁহার চক্ষে জল আসিল।
</prompt>
<result>
王妃の心の中には、恐怖と疑念があったため、今日までビバを義理の家族のもとに送ることができなかった。1、2週間が経ち、ウダヤディティヤについては誰もが安心した。しかし、ビバについては、王妃はまだ何をすべきか決めていなかった。さらに数日が経った。遅れれば遅れるほど、ビバの焦りは募る。ビバは、遅れれば遅れるほど、夫に対して罪を犯しているような気がした。彼が呼び寄せたのに、なぜ遅らせるのか。彼は一度許してくれたが、また…。数日間、ビバは何も言わなかったが、ついに我慢できなくなり、母親のところに行き、母親の首に手を回し、母親の顔を見て、「お母さん」と言った。その言葉だけで、母親はすべてを理解し、ビバを胸に抱きしめて、「どうしたの？」と言った。ビバはしばらく黙っていたが、ついに言った。「お母さん、いつ私を送り出してくれるの？」ビバの顔は赤くなった。母親は少し笑って、「ビブ、どこへ送るの？」と尋ねた。ビバは懇願するように言った。「言わないで、お母さん」王妃は言った。「もう少し我慢しなさい、娘よ。すぐに送るわ」そう言いながら、彼女の目には涙が浮かんだ。
</result>
</query>
</queries>
