<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="92">
<query>
<info>[Chapter 33] 1/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## ত্রয়স্ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第33章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 2/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বহুদিনের পর উদয়াদিত্য রায়গড়ে আসিলেন, কিন্তু আগেকার মত তেমন আনন্দ আর পাইলেন না। মনের মধ্যে একট ভাবনা চাপিয়া ছিল, তাই কিছুই তেমন ভাল লাগিল না। তিনি ভাবিতেছিলেন, দাদা মহাশয় যে কাজ করিয়াছেন, তাঁহার যে কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই, পিতা যে সহজে নিষ্কৃতি দিবেন এমন ত বােধ হয় না। আমার কি কুক্ষণেই জন্ম হইয়াছিল! তিনি বসন্তরায়ের কাছে গিয়া কহিলেন, “দাদা মহাশয়, আমি যাই, যশােহরে ফিরিয়া যাই।” প্রথম প্রথম বসন্তরায় গান গাহিয়া হাসিয়া এ কথা উড়াইয়া দিলেন; তিনি গাহিলেন—
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは長い年月を経てライガルに戻ってきたが、以前のような喜びはもはや感じられなかった。心の奥底に悩みを抱えていたため、何もかもが以前のように楽しくはなかった。彼は、大叔父がしたことはどうなるのか、父が簡単に許してくれるとは思えない、と心配していた。自分はなんて不運な星の下に生まれたのだろう！彼はバサンタライのもとに行き、「大叔父さん、私は行きます。ジョソールに戻ります」と言った。バサンタライは最初は歌を歌い、笑ってこの言葉をかわそうとした。彼は歌った——
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 3/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আরকি আমি ছাড়্‌ব তােরে!
</prompt>
<result>
もうお前を離さない！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 4/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মন দিয়ে মন নাইবা পেলেম
</prompt>
<result>
心を込めて心を捧げても見つからない
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 5/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

জোর করে রাখিব ধােরে।
</prompt>
<result>
無理に留めようとする。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 6/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

শূন্য ক’রে হৃদয়-পুরী প্রাণ যদি করিলে চুরি
</prompt>
<result>
心を空っぽにして、命を盗めば
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 7/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তুমিই তবে থাক সেথায়
</prompt>
<result>
あなたはそこにいてください
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 8/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

শূন্য হৃদয় পূর্ণ কোরে।
</prompt>
<result>
空虚な心を満たして。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 9/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

অবশেষে উদয়াদিত্য বার বার কহিলে পর বসন্তরায়ের মনে আঘাত লাগিল, তিনি গান বন্ধ করিয়া বিষণ্ণমুখে কহিলেন, “কেন দাদা, আমি কাছে থাকিলে তাের কিসের অসুখ?” উদয়াদিত্য আর কিছু বলিতে পারিলেন না।
</prompt>
<result>
ついにウダヤディティヤが何度も言った後、バサンタライの心に傷がつき、彼は歌をやめて悲しそうな顔で言った。「兄さん、私がそばにいたら、あなたはどんな病気ですか？」 ウダヤディティヤは何も言えなかった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 10/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যকে উন্মনা দেখিয়া বসন্তরায় তাঁহাকে সুখী করিবার জন্য দিনরাত প্রাণপণে চেষ্টা করিতেন। সেতার বাজাইতেন, সঙ্গে করিয়া লইয়া ঘুরিয়া বেড়াইতেন—উদয়াদিত্যের জন্য প্রায় তাঁহার রাজকার্য্য বন্ধ হইল। বসন্তরায়ের ভয় পাছে উদয়াদিত্যকে না রাখিতে পারেন, পাছে উদয়াদিত্য আবার যশােহরে চলিয়া যান। দিন রাত তাঁহাকে চোখে চোখে রাখেন, তাঁহাকে বলেন, “দাদা, তােকে আর সে পাষাণ হৃদয়ের দেশে যাইতে দিব না।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤが落ち込んでいるのを見て、バサンタライは彼を元気づけるために昼夜を問わず必死で努力した。シタールを弾いたり、一緒に散歩したりした。ウダヤディティヤのために、彼の政務はほとんど止まってしまった。バサンタライは、ウダヤディティヤを留めておくことができず、ウダヤディティヤがまたジョソールに行ってしまうのではないかと恐れていた。彼は昼夜を問わずウダヤディティヤを監視し、「兄さん、もう二度とあの冷酷な国には行かせない」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 11/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দিন কতক থাকিতে থাকিতে উদয়াদিত্যের মনের ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। অনেক দিনের পর স্বাধীনতা লাভ করিয়া সঙ্কীর্ণপ্রসর পাষাণময় চারিটি কারাভিত্তি হইতে মুক্ত হইয়া বসন্তরায়ের কোমল হৃদয়ের মধ্যে, তাঁহার অসীম স্নেহের মধ্যে বাস করিতেছেন। অনেক দিনের পর চারিদিকে গাছপালা দেখিতেছেন, আকাশ দেখিতেছেন, দিগ্‌দিগন্তে পরিব্যাপ্ত উন্মুক্ত ঊষার আলাে দেখিতেছেন, পাখীর গান শুনিতেছেন, দূর দিগন্ত হইতে হু হু করিয়া সর্ব্বাঙ্গে বাতাস লাগিতেছে, রাত্রি হইলে সমস্ত আকাশময় তারা দেখিতে পান, জ্যোৎস্নার প্রবাহের মধ্যে ডুবিয়া যান, ঘুমন্ত স্তব্ধতার প্রাণের মধ্যে বিরাজ করিতে থাকেন। যেখানে ইচ্ছা যাইতে পারেন, যাহা ইচ্ছা করিতে পারেন, কিছুতেই আর বাধা নাই। ছেলেবেলা যে সকল প্রজারা উদয়াদিত্যকে চিনিত, তাহারা দূর দূরান্তর হইতে উদয়াদিত্যকে দেখিবার জন্য আসিল। গঙ্গাধর আসিল, ফটিক আসিল, হবিচাচা ও করিম্ উল্লা আসিল, মথুর তাহার তিনটি ছেলে সঙ্গে করিয়া আসিল, পরাণ ও হরি দুই ভাই আসিল, শীতল সর্দ্দার খেলা দেখাইবার জন্য পাঁচ জন লাঠিয়াল সঙ্গে লইয়া আসিল। প্রত্যহ যুবরাজের কাছে প্রজারা আসিতে লাগিল। যুবরাজ তাহাদের কত কি কথা জিজ্ঞাসা করিলেন। এখনো যে উদয়াদিত্য তাহাদিগকে ভোলেন নাই, তাহা দেখিয়া প্রজারা অত্যন্ত আনন্দিত ও বিস্মিত হইল। মথুর কহিল, “মহারাজ, আপনি যে-মাসে রায়গড়ে আসিয়াছিলেন সেই মাসে আমার এই ছেলেটি জন্মায়, আপনি দেখিয়া গিয়াছিলেন, তার পরে আপনার আশীর্ব্বাদে আমার আরো দুটি সন্তান জন্মিয়াছে।” বলিয়া সে তাহার তিন ছেলেকে যুবরাজের কাছে আনিয়া কহিল, “প্রণাম কর।” তাহারা ভূমিষ্ঠ হইয়া প্রণাম করিল। পরাণ আসিয়া কহিল, “এখান হইতে যশোরে যাইবার সময় হুজুর যে নৌকায় গিয়াছিলেন, আমি সেই নৌকায় মাঝি ছিলাম, মহারাজ!” শীতল সর্দ্দার আসিয়া কহিল, “মহারাজ, আপনি যখন রায়গড়ে ছিলেন, তখন আমার লাঠি খেলা দেখিয়া বক্‌সিস্ দিয়াছিলেন, আজ ইচ্ছা আছে একবার আমার ছেলেদের খেলা মহারাজকে দেখাইব। এস ত বাপধন, তোমরা এগোওত।” বলিয়া ছেলেদের ডাকিল। এইরূপ প্রত্যহ সকাল হইলে উদয়াদিত্যের কাছে দলে দলে প্রজারা আসিত ও সকলে একত্রে মিলিয়া কথা কহিত।
</prompt>
<result>
数日経つうちに、ウダヤディティヤの心の思いはいくらか和らいだ。長い間自由を奪われていたが、狭い石の牢獄から解放され、バサンタライの優しい心、彼の無限の愛情の中で暮らしている。長い間、木々や空を眺め、広大な地平線に広がる夜明けの光を眺め、鳥のさえずりを聞き、遠くの地平線からフーッと風が吹いてくるのを感じ、夜は空一面の星を眺め、月の光に浸り、眠れる静寂の中で生き続けている。行きたいところに行き、やりたいことをやり、何の障害もない。子供の頃、ウダヤディティヤを知っていた人々は、遠くからウダヤディティヤに会いに行った。ガンガーダルが来た、ファティックが来た、ハビチャチャとカリムッラが来た、マツールが3人の息子を連れて来た、パラナとハリの2人の兄弟が来た、シタル・サルダールは5人の棒術使いを連れて遊びを見せた。毎日、人々が王子のところにやって来た。王子は彼らにいろいろと質問した。ウダヤディティヤがまだ彼らを忘れないでいるのを見て、人々はとても喜び、驚いた。マツールは言った。「マハラジャ、あなたがライガルに来た月、この息子が生まれました。あなたは見ていましたが、その後、あなたの祝福で、私はさらに2人の子供を授かりました。」と言って、彼は3人の息子を王子のところに連れてきて言った。「挨拶をしろ。」彼らは地面にひれ伏して挨拶した。パラナがやって来て言った。「ここからジョソールに行くとき、閣下が船で行ったとき、私はその船で漕ぎ手でした、マハラジャ！」シタル・サルダールがやって来て言った。「マハラジャ、あなたがライガルにいたとき、私の棒術を見て、チップをくれました。今日は、息子たちの遊びをマハラジャに見せたいと思っています。さあ、バップダン、お前たち、進め。」と言って、息子たちを呼んだ。このように、毎日、朝になると、人々がウダヤディティヤのところにやって来て、皆で集まって話した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 12/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এইরূপ স্নেহের মধ্যে, গাছপালার মধ্যে, আনন্দের মধ্যে, গীতোচ্ছ্বাসের মধ্যে থাকিয়া স্বভাবতই উদয়াদিত্যের মন হইতে ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। তিনি চোখ বুজিয়া মনে করিলেন, পিতা হয়ত রাগ করেন নাই, তিনি হয়ত সন্তুষ্ট হইয়াছেন, নহিলে এত দিন আর কি। কিছু করিতেন না!
</prompt>
<result>
このような愛情の中で、木々の中で、喜びの中で、歌の熱狂の中で、自然とウダヤディティヤの心から考えがかなり緩んできた。彼は目を閉じて考えた。父は怒っていないかもしれない。彼は満足しているかもしれない。そうでなければ、もう何日も経っているのに、何もしてこないだろう！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 13/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিন্তু এরূপ চোখ-বাঁধা বিশ্বাসে বেশি দিন মনকে ভুলাইয়া রাখিতে পারিলেন না। তাঁহার দাদা মহাশয়ের জন্য মনে কেমন একটা ভয় হইতে লাগিল। যশোহরে ফিরিয়া যাইবার কথা দাদা মহাশয়কে বলা বৃথা; তিনি স্থির করিলেন একদিন লুকাইয়া যশোহরে পালাইয়া যাইব। আবার সেই কারাগার মনে পড়িল। কোথায় এই আনন্দের স্বাধীনতা, আর কোথায় সেই সঙ্কীর্ণ ক্ষুদ্র কারাগারের একঘেয়ে জীবন! কারাগারের সেই প্রতি-মুহূর্ত্তকে এক এক বৎসর রূপে মনে পড়িতে লাগিল। সেই নিরালােক, নির্জ্জন, বায়ুহীন, বদ্ধ ঘরটি কল্পনায় স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন, শরীর শিহরিয়া উঠিল। তবুও স্থির করিলেন, এখান হইতে একদিন সেই কারাগারের অভিমুখে পালাইতে হইবে। আজই পালাইব, এমন কথা মনে করিতে পারিলেন না—“একদিন পালাইব” মনে করিয়া অনেকটা নিশ্চিন্ত হইলেন।
</prompt>
<result>
しかし、このような盲目的な信念で心を長く欺くことはできなかった。祖父のために、心の中で恐怖のようなものが湧いてきた。ジョソールに戻ることを祖父に告げても無駄だ。彼はある日、隠れてジョソールに逃げようと決心した。再びあの牢獄を思い出した。この喜びの自由はどこにあるのか、そしてあの狭くて小さな牢獄の単調な生活はどこにあるのか！牢獄のその一瞬一瞬が1年ずつ思い出されてきた。あの寂しい、人けのない、風のない、閉ざされた部屋を想像の中で鮮明に見て、体が震えた。それでも、ここからある日、あの牢獄に向かって逃げなければならないと決心した。今日逃げよう、そんなことは考えられなかった——「いつか逃げよう」と思って、いくらか安心した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 14/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আজ বৃহস্পতিবার, বারবেলা, আজ যাত্রা হইতে পারে না, কাল হইবে। আজ দিন বড় খারাপ। সকাল হইতে ক্রমাগত টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি হইতেছে। সমস্ত আকাশ লেপিয়া মেঘ করিয়া আছে। আজ সন্ধ্যাবেলায় রায়গড় ছাড়িয়া যাইতেই হইবে বলিয়া উদয়াদিত্য স্থির করিয়া রাখিয়াছেন। সকালে যখন বসন্তরায়ের সঙ্গে তাঁহার দেখা হইল, তখন বসন্তরায় উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, কাল রাত্রে আমি একটা বড় দুঃস্বপ্ন দেখিয়াছি। স্বপ্নটা ভাল মনে পড়িতেছে না, কেবল মনে আছে, তােতে আমাতে যেন—যেন জন্মের মত ছাড়াছাড়ি হইতেছে।”
</prompt>
<result>
今日は木曜日、新月、今日は旅に出られない、明日はできるだろう。今日はとても悪い日だ。朝からずっと雨が降り続いている。空一面が雲に覆われている。今日は夕方にはライガルを離れなければならないとウダヤディティヤは決心した。朝、バサンタライに会ったとき、バサンタライはウダヤディティヤを抱きしめて言った。「兄さん、昨夜ひどい悪夢を見ました。夢はよく覚えていないのですが、まるで自分が生まれてから初めて離れ離れになるような気がしました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 15/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের হাত ধরিয়া কহিলেন, “না, দাদা মহাশয়!— ছাড়াছাড়ি যদি বা হয়, ত জন্মের মত কেন হইবে?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはバサンタライの手を握ってこう言った。「いや、大叔父さん！別れなければならないとしても、なぜ生まれたときのように別れなければならないのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 16/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় অন্য দিকে চাহিয়া ভাবনার ভাবে কহিলেন, “তা নয়ত আর কি! কত দিন আর বাঁচিব বল্, বুড়া হইয়াছি!”
</prompt>
<result>
バサンタライは反対側を向き、考えながら言った。「そうではない。あとどれくらい生きられるか、年を取った！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 17/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

গত রাত্রের দুঃস্বপ্নের শেষ তান এখনাে বসন্তরায়ের মনের গুহার মধ্যে প্রতিধ্বনিত হইতেছিল, তাই তিনি অন্যমনস্ক হইয়া কি ভাবিতেছিলেন।
</prompt>
<result>
昨夜の悪夢の最後の音がまだバサンタライの心の奥底に響いていたので、彼は気が散って何を考えていたのか。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 18/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কিছুক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া বলিলেন—“দাদা মহাশয়, আবার যদি আমাদের ছাড়াছাড়ি হয় ত কি হইবে!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはしばらく黙ってから言った。「おじさん、また私たちが離れ離れになったらどうなるでしょうか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 19/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের গলা ধরিয়া কহিলেন, “কেন ভাই, কেন ছাড়াছাড়ি হইবে? তুই আমাকে ছাড়িয়া যাস্‌নে। এ বুড়া বয়সে তুই আমাকে ফেলিয়া পালাস্‌নে ভাই!”
</prompt>
<result>
バサンタライはウダヤディティヤの首を抱きしめて言った。「なぜだ、なぜ離れなければならないのだ？お前は私を置いて行かないでくれ。この老いぼれの年で、お前が私を置いて逃げてしまうなんて、だめだ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 20/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যের চোখে জল আসিল। তিনি বিস্মিত হইলেন;—তাঁহার মনের অভিসন্ধি যেন বসন্তরায় কি করিয়া টের পাইয়াছেন। নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “আমি কাছে থাকিলেই যে তােমার বিপদ ঘটিবে দাদা মহাশয়!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤの目に涙が浮かんだ。彼は驚いた。—自分の考えをバサンタライがどうやって知ったのか。息をついて言った。「私が近くにいたら、あなたに危険が及ぶでしょう、大叔父さん！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 21/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় হাসিয়া কহিলেন—“কিসের বিপদ ভাই? এ বয়সে কি আর বিপদকে ভয় করি! মরণের বাড়া ত আর বিপদ নাই! তা, মরণ যে আমার প্রতিবেশী; সে নিত্য আমার তত্ত্ব লইতে পাঠায়, তাহাকে আমি ভয় করি না। যে ব্যক্তি জীবনের সমস্ত বিপদ অতিক্রম করিয়া বুড়া বয়স পর্য্যন্ত বাঁচিয়া থাকিতে পারে, তীরে আসিয়া তাহার নৌকাডুবি হইলই বা?”
</prompt>
<result>
バサンタライは笑ってこう言った。「どんな危険だ、兄さん？この歳でまだ危険を恐れるのか！死の恐怖などもうない！それに、死は私の隣人だ。いつも私の様子を見に来るが、私は恐れない。人生のあらゆる危険を乗り越えて老齢まで生き延びることができた人が、岸にたどり着いたところで船が沈んだとしても？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 22/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য আজ সমস্ত দিন বসন্তরায়ের সঙ্গে সঙ্গে রহিলেন। সমস্ত দিন টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি পড়িতে লাগিল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは今日一日、バサンタライと一緒にいた。一日中、雨が降り続いた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 23/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিকালবেলায় বৃষ্টি ধরিয়া গেল, উদয়াদিত্য উঠিলেন। বসন্তরায় কহিলেন—“দাদা, কোথায় যাস্!”
</prompt>
<result>
夕方、雨が降り始めた。ウダヤディティヤは立ち上がった。バサンタライは言った。「兄さん、どこへ行くのですか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 24/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“একটু বেড়াইয়া আসি!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「少し散歩してくる！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 25/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন—“আজ নাই বা গেলি।”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「今日は行かなくてもいい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 26/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“কেন, দাদা মহাশয়?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「なぜ、大叔父？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 27/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়: উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “আজ তুই বাড়ি হইতে বাহির হ’স্ নে, আজ তুই আমার কাছে থাক ভাই!”
</prompt>
<result>
バサンタライ: ウダヤディティヤを抱きしめて言った、「今日は家から出ないでくれ、今日は私のところにいてくれよ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 28/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি অধিক দূর যাব না দাদা মহাশয়, এখনি ফিরিয়া আসিব।” বলিয়া বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「私は遠くまで行きません、大叔父さん。すぐに帰ります。」そう言って外に出て行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 29/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রাসাদের বহির্দ্বারে যাইতেই একজন প্রহরী কহিল, “মহারাজ আপনার সঙ্গে যাইব?”
</prompt>
<result>
宮殿の外に出ると、衛兵が一人、「殿下、ご一緒しましょうか？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 30/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন—“না আবশ্যক নাই।”
</prompt>
<result>
王子は言った。「いいえ、必要ありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 31/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রহরী কহিল—“মহারাজের হাতে অস্ত্র নাই!”
</prompt>
<result>
衛兵は言った。「王の手に武器はありません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 32/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ কহিলেন—“অস্ত্রের প্রয়োজন কি?”
</prompt>
<result>
王子は言った。「武器は必要か？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 33/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য প্রাসাদের বাহিরে গেলেন। একটি দীর্ঘ বিস্তৃত মাঠ আছে, সেই মাঠের মধ্যে গিয়া পড়িলেন। এক্‌লা বেড়াইতে লাগিলেন। ক্রমে, দিনের আলো মিলাইয়া আসিতে লাগিল। মনে কত কি ভাবনা উঠিল। যুবরাজ তাঁহার এই লক্ষ্যহীন উদ্দেশ্যহীন জীবনের কথা ভাবিতে লাগিলেন। ভাবিয়া দেখিলেন, তাঁহার কিছুই স্থির নাই, কোথাও স্থিতি নাই—পরের মুহূর্ত্তেই কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই। বয়স অল্প, এখনো জীবনের অনেক অবশিষ্ট আছে—কোথাও ঘর বাড়ি বাঁধিয়া কোথাও স্থায়ী আশ্রয় না পাইয়া এই সুদুর-বিস্তৃত ভবিষ্যৎ এমন করিয়া কিরূপে কাটিবে? তাহার পর মনে পড়িল—বিভা। বিভা এখন কোথায় আছে? এত কাল আমিই তাহার সুখের সূর্য্য আড়াল করিয়া বসিয়াছিলাম—এখন কি সে সুখী হইয়াছে? বিভাকে মনে মনে কত আশীর্ব্বাদ করিলেন।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは宮殿の外に出た。広大な野原があり、その野原の中を歩き回った。一人で散歩を始めた。次第に、日の光が差し込んできた。心に様々な思いが湧き起こった。王は自分のこの目的のない、目標のない人生について考え始めた。考えてみると、彼には何も定まっておらず、どこにも居場所がない。次の瞬間何が起こるかわからない。年齢は若く、まだ人生はたくさん残っている。どこかに家を建て、どこかに定住せずに、この広大な未来をどのように過ごせばいいのか。それから、ビバのことを思い出した。ビバは今どこにいるのか？私は長い間、彼女の幸せを遮っていた。彼女は今幸せだろうか？ビバに心の中で祝福を送った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 34/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মাঠের মধ্যে রৌদ্রে রাখালদের বসিবার নিমিত্ত অশথ, বট, খেজুর, সুপারি প্রভৃতির এক বন আছে—যুবরাজ তাহার মধ্যে গিয়া প্রবেশ করিলেন। তখন সন্ধ্যা হইয়া আসিয়াছে। অন্ধকার করিয়াছে। যুবরাজের আজ পালাইবার কথা ছিল—সেই সংকল্প লইয়া তিনি মনে মনে আন্দোলন করিতেছিলেন। বসন্তরায় যখন শুনিবেন, উদয়াদিত্য পালাইয়া গেছেন, তখন তাঁহার কিরূপ অবস্থা হইবে—তখন তিনি হৃদয়ে আঘাত পাইয়া করুণ মুখে কেমন করিয়া বলিবেন—“অ্যাঁ। দাদা, আমার কাছ হইতে পালাইয়া গেল!” সে ছবি তিনি যেন স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন।—
</prompt>
<result>
野原の真ん中に、羊飼いが日差しを避けるために休むための、アショカ、ガジュマル、ナツメヤシ、ビンロウジュなどの木々が生い茂る森がある。王太子はその森の中に入っていった。その時、夕暮れが迫り、暗くなってきた。王太子は今日、逃亡するつもりだった。その決意を胸に、彼は思いを巡らせていた。バサンタライが、ウダヤディティヤが逃げ出したことを知ったら、どんな様子になるだろう。彼は胸を痛め、悲しそうな顔をして、「ああ、兄上、私の元から逃げ出したのか！」と言うだろう。その情景が、まるで目の前に浮かぶようだった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 35/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এমন সময়ে একজন রমণী কর্কশ কণ্ঠে বলিয়া উঠিল,—“এই যে গা, এইখানে তােমাদের যুবরাজ—এইখানে!”
</prompt>
<result>
そのとき、一人の女性ががらがら声で叫びました。「ほら、あそこにいるのが、あなたたちの王太子よ。あそこに！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 36/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

দুই জন সৈন্য মশাল হাতে করিয়া যুবরাজের কাছে আসিয়া দাঁড়াইল। দেখিতে দেখিতে আরাে অনেকে আসিয়া তাঁহাকে ঘিরিয়া ফেলিল। তখন সেই রমণী তাঁহার কাছে আসিয়া কহিল, “আমাকে চিনিতে পার কি গা! একবার এইদিকে তাকাও! একবার এইদিকে তাকাও।” যুবরাজ মশালের আলােকে দেখিলেন, রুক্মিণী। সৈন্যগণ রুক্মিণীর ব্যবহার দেখিয়া তাহাকে ধমক দিয়া কহিল, “দূর হ মাগী!” সে তাহাতে কর্ণপাতও না করিয়া কহিতে লাগিল—“এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব সৈন্যদের এখানে কে আনিয়াছে? আমি আনিয়াছি। আমি তোমার লাগিয়া এত করিলাম, আর তুমি—যুবরাজ ঘৃণায় রুক্মিণীর দিকে পশ্চাৎ ফিরিয়া দাঁড়াইলে!” সৈন্যগণ রুক্মিণীকে বলপূর্ব্বক ধরিয়া তফাৎ করিয়া দিল। তখন মুক্তিয়ার খাঁ সম্মুখে আসিয়া যুবরাজকে সেলাম করিয়া দাঁড়াইল। যুবরাজ বিস্মিত হইয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, কি খবর?”
</prompt>
<result>
二人の兵士が松明を持って王子の前にやってきて立ち止まった。見る見るうちにさらに多くの人がやってきて彼を取り囲んだ。その時、その女性が彼のところに来て言った。「私を覚えていますか！一度こちらを見てください！一度こちらを見てください。」王子は松明の明かりの中で、ルクミニーであることを見た。兵士たちはルクミニーの態度を見て彼女を脅して言った。「どけ、老婆！」彼女はそれに耳を貸さずに言い続けた。「これは誰がやったのか？私がやったのです。これは誰がやったのか？私がやったのです。これらすべての兵士をここに連れてきたのは誰ですか？私が連れてきたのです。私はあなたのためにこれほどのことまでしたのに、あなたは——王子は嫌悪感を持ってルクミニーの方を振り返って立った！」兵士たちはルクミニーを無理やり捕まえて引き離した。その時、ムクティヤル・カーンが前に出てきて王子に挨拶をして立った。王子は驚いて言った。「ムクティヤル・カーン、どうしたのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 37/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ বিনীতভাবে কহিল, “জনাব, আমাদের মহারাজের নিকট হইতে আদেশ লইয়া আসিতেছি!”
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは丁重に言った。「閣下、私は我が王の命令を受けて参りました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 38/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ জিজ্ঞাসা করিলেন, “কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
王子は尋ねた。「何かご命令を！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 39/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ প্রতাপাদিত্যের স্বাক্ষরিত আদেশপত্র বাহির করিয়া যুবরাজের হাতে দিল।
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンはプラタパディティヤの署名入りの命令書を取り出し、王子の手に渡した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 40/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ পড়িয়া কহিলেন, “ইহার জন্য এত সৈন্যের প্রয়ােজন কি? আমাকে একখানা পত্র লিখিয়া আদেশ করিলেই ত আমি যাইতাম! আমি ত আপনিই যাইতেছিলাম, যাইব বলিয়াই স্থির করিয়াছি। তবে আর বিলম্বে প্রয়ােজন কি? এখনি চল। এখনি যশােহরে ফিরিয়া যাই।” মুক্তিয়ার খাঁ হাত যোড় করিয়া কহিল—“এখনি ফিরিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
王子は読んでから言った。「そのためにこんなに兵士が必要なのか？私に手紙を書いて命令すれば、私は行きます！私はあなたが行っているのと同じように行きます。そう決心しました。でも、もう遅らせる必要はないでしょう？今すぐ行きましょう。今すぐジョソールに戻ります。」ムクティヤル・カーンは手を合わせて言った。「今すぐには戻れません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 41/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ ভীত হইয়া কহিলেন—“কেন?” মুক্তিয়ার খাঁ কহিল— “আর একটি আদেশ আছে, তাহা পালন না করিয়া যাইতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
王子は恐れて「なぜですか？」と尋ねた。ムクティヤル・カーンは「もう一つの命令があり、それを守らなければなりません」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 42/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ ভীত স্বরে কহিলেন—“কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
王子は恐れた声で言った。「何のご命令ですか！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 43/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“রায়গড়ের রাজার প্রতি মহারাজা প্রাণদণ্ডের আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンは言った。「マハラジャはライガルの王に死刑を命じました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 44/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ চমকিয়া উচ্চস্বরে কহিয়া উঠিলেন—“না, করেন নাই, মিথ্যা কথা!”
</prompt>
<result>
王子は驚いて大声で言った。「いいえ、していません。それは嘘です！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 45/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“আজ্ঞা যুবরাজ, মিথ্যা নহে। আমার নিকট মহারাজের স্বাক্ষরিত পত্র আছে।”
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンは言った。「殿下、嘘ではありません。私はマハラジャの署名が入った手紙を持っています。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 46/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ সেনাপতির হাত ধরিয়া ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার খাঁ, তুমি ভুল বুঝিয়াছ। মহারাজ আদেশ করিয়াছেন যে যদি উদয়াদিত্যকে না পাও, তাহা হইলে বসন্তরায়ের—আমি যখন আপনি ধরা দিতেছি, তখন আর কি! আমাকে এখনি লইয়া চল, এখনি লইয়া চল—আমাকে বন্দী করিয়া লইয়া চল, আর বিলম্ব করিও না!”
</prompt>
<result>
王子は将軍の手を握り、焦って言った。「ムクティヤル・カーン、あなたは勘違いをしています。マハラジャは、ウダヤディティヤが見つからなければ、バサンタライを捕らえるように命じました。私が自ら捕らえられたので、もうどうでもいいでしょう！私をすぐに連れて行ってください、すぐに連れて行ってください。私を捕まえて連れて行ってください、もう遅れないでください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 47/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“যুবরাজ, আমি ভুল বুঝি নাই। মহারাজ স্পষ্ট আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンは言った。「王子、私は間違って理解したわけではありません。マハラジャは明確に命令しました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 48/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ অধীর হইয়া কহিলেন—“তুমি নিশ্চয়ই ভুল বুঝিয়াছ। তাঁহার অভিপ্রায় এরূপ নহে। আচ্ছা, চল, যশােহরে চল। আমি মহারাজার সম্মুখে তােমাদের বুঝাইয়া দিব, তিনি যদি দ্বিতীয় বার আদেশ করেন, তবে আদেশ সম্পন্ন করিও!”
</prompt>
<result>
王子は焦って、「あなたはきっと勘違いしている。彼の意図はそんなことではない。よし、行こう、ジョソールに行こう。私は王様の前であなたを説得する。もし彼が二度目に命令したら、命令を実行しなさい！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 49/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার যােড়হস্তে কহিল, “যুবরাজ, মার্জ্জনা করুন, তাহা পারিব না!”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは合掌して言った。「王子様、申し訳ありませんが、それはできません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 50/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজ অধিকতর অধীর হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার, মনে আছে, আমি এক কালে সিংহাসন পাইব। আমার কথা রাখ, আমাকে সন্তুষ্ট কর!”
</prompt>
<result>
王子はさらに焦って、「宰相、覚えているか、私はいつか王位に就く。私の言うことを聞いて、私を満足させてくれ！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 51/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
ムクティヤルは黙って立っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 52/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যুবরাজের মুখ পাংশুবর্ণ হইয়া গেল, তাঁহার কপালে ঘর্ম্মবিন্দু দেখা দিল। তিনি সেনাপতির হাত দৃঢ়ভাবে ধরিয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, বৃদ্ধ, নিরপরাধ, পুণ্যাত্মাকে বধ করিলে নরকেও তােমার স্থান হইবে না!”
</prompt>
<result>
王子の顔は青ざめ、額に汗がにじんだ。彼は将軍の手を強く握り、「ムクティヤル・カーン、老いて無実で、敬虔な人を殺せば、地獄にも居場所はなくなるぞ！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 53/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“মনিবের আদেশ পালন করিতে পাপ নাই।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは言った。「主人の命令に従うのは罪ではない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 54/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য উচ্চৈঃস্বরে কহিয়া উঠিলেন “মিথ্যা কথা। যে ধর্ম্মশাস্ত্রে তাহা বলে, সে ধর্ম্মশাস্ত্র মিথ্যা। নিশ্চয় জানিও মুক্তিয়ার, পাপ আদেশ পালন করিলে পাপ।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは大きな声で言った。「嘘だ。そのように言っている経典は嘘だ。よく知っておけ、ムクティヤール、罪の命令に従うことは罪だ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 55/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
ムクティヤルは黙って立っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 56/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য চারি দিকে চাহিয়া বলিয়া উঠিলেন, “তবে আমাকে ছাড়িয়া দাও। আমি গড়ে ফিরিয়া যাই। তােমার সৈন্যসামন্ত লইয়া সেখানে যাও—আমি তােমাকে যুদ্ধে আহ্বান করিতেছি। সেখানে রণক্ষেত্রে জয়লাভ করিয়া তার পরে তােমার আদেশ পালন করিও!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは四方を見回して言った。「それなら私を解放しなさい。私は城に戻ります。あなたの兵士と家臣を連れてそこに行きなさい。私はあなたに戦いを挑みます。そこで戦場で勝利を収めてから、あなたの命令に従いましょう！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 57/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল। সৈন্যগণ অধিকতর ঘেঁসিয়া আসিয়া যুবরাজকে ঘিরিল। যুবরাজ কোন উপায় না দেখিয়া সেই অন্ধকারে প্রাণপণে চীৎকার করিয়া উঠিলেন “দাদা মহাশয়, সাবধান!” বন কাঁপিয়া উঠিল—মাঠের প্রান্তে গিয়া সে সুর মিলাইয়া গেল। সৈন্যরা আসিয়া উদয়াদিত্যকে ধরিল। উদয়াদিত্য আর একবার চীৎকার করিয়া উঠিলেন—“দাদা মহাশয়, সাবধান!” একজন পথিক মাঠ দিয়া যাইতেছিল —শব্দ শুনিয়া কাছে আসিয়া কহিল “কে গাে!” উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি কহিলেন—“যাও যাও—গড়ে ছুটিয়া যাও—মহারাজকে সাবধান করিয়া দাও,” দেখিতে দেখিতে সেই পথিককে সৈন্যেরা গ্রেফ্‌তার করিল। যে কেহ সেই মাঠ দিয়া চলিয়াছিল—সৈন্যেরা অবিলম্বে তাহাকে বন্দী করিল।
</prompt>
<result>
ムクティヤルは何も言わずに立っていた。兵士たちはさらに近づいてきて、王子を取り囲んだ。王子は方法がなく、その暗闇の中で必死に叫んだ。「おじさん、気を付けて！」森が震え上がった。その音は野原の端まで届き、こだました。兵士たちがやってきて、ウダヤディティヤを捕まえた。ウダヤディティヤはもう一度叫んだ。「おじさん、気を付けて！」一人の旅人が野原を歩いていた。その音を聞いて近づいてきて、「誰だ！」と言った。ウダヤディティヤは急いで言った。「行け、行け。城に走って行って、王様に警告しろ。」すぐに兵士たちがその旅人を捕まえた。その野原を歩いていた人は誰でも、兵士たちにすぐに捕らえられた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 58/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কয়েক জন সৈন্য উদয়াদিত্যকে বন্দী করিয়া রহিল, মুক্তিয়ার খাঁ এবং অবশিষ্ট সৈন্যগণ সৈনিকের বেশ পরিত্যাগ করিয়া অস্ত্র শস্ত্র লুকাইয়া সহজ বেশে গড়ের অভিমুখে গেল। রায়গড়ের শতাধিক দ্বার ছিল, ভিন্ন ভিন্ন দ্বার দিয়া তাহারা গড়ের মধ্যে প্রবেশ করিল।
</prompt>
<result>
数人の兵士がウダヤディティヤを捕らえ、ムクティヤル・カーンと残りの兵士たちは兵士の服装を脱ぎ捨て、武器を隠し、質素な服装で城塞に向かった。ライガルの門は100以上あり、彼らはそれぞれ別の門から城塞に入った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 59/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন সন্ধ্যাকালে বসন্তরায় বসিয়া আহ্নিক করিতেছিলেন। ওদিকে রাজবাড়ির ঠাকুর-ঘরে সন্ধ্যাপূজার শাঁক ঘণ্টা বাজিতেছে। বৃহৎ রাজবাটিতে কোন কোলাহল নাই, চারিদিক নিস্তব্ধ। বসন্তরায়ের নিয়মানুসারে অধিকাংশ ভৃত্য সন্ধ্যাবেলায় কিছুক্ষণের জন্য ছুটি পাইয়াছে।
</prompt>
<result>
その頃、夕暮れ時にバサンタライは座って日課をこなしていた。その一方で、宮殿の礼拝堂では夕方の礼拝の鐘が鳴り響いている。広大な宮殿には騒がしさはなく、辺りは静まり返っている。バサンタライの規則に従い、ほとんどの使用人は夕方にしばらくの間、休みをもらっていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 60/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আহ্নিক করিতে করিতে বসন্তরায় সহসা দেখিলেন, তাঁহার ঘরের মধ্যে মুক্তিয়ার খাঁ প্রবেশ করিল। ব্যস্তসমস্ত হইয়া বলিয়া উঠিলেন—“খাঁ সাহেব, এ ঘরে প্রবেশ করিও না। আমি এখনি আহ্নিক সারিয়া আসিতেছি
</prompt>
<result>
アニックをしていると、バサンタライは突然、ムクティヤル・カーンが自分の部屋に入ってくるのを見た。彼は慌てて立ち上がり、「カーン・サーヘブ、この部屋に入ってはいけません。私は今、アニックを終えようとしています」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 61/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ ঘরের বাহিরে গিয়া দুয়ারের নিকট দাঁড়াইয়া রহিল। বসন্তরায় আহ্নিক সমাপন করিয়া তাড়াতাড়ি বাহিরে আসিয়া মুক্তিয়ার খাঁর গায়ে হাত দিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, ভাল আছ ত?”
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンは家から出て、ドアの近くに立って待っていた。バサンタライは日課を済ませて急いで外に出てきて、ムクティヤル・カーンの肩に手を置いて尋ねた。「カーン・サヘブ、元気かい？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 62/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার সেলাম করিয়া সংক্ষেপে কহিল, “হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは挨拶をして、簡潔に言った。「はい、殿下！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 63/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন—“আহারাদি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「食事は済んだか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 64/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা হাঁ।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール「かしこまりました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 65/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“আজ তবে, তোমার এখানে থাকিবার বন্দোবস্ত করিয়া দিই।”
</prompt>
<result>
バサンタライ「では、今日はここに滞在する手配をしておきます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 66/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার কহিল—“আজ্ঞা না, প্রয়োজন নাই। কাজ সারিয়া এখনি যাইতে হইবে!”
</prompt>
<result>
ムクティヤールは言った。「いいえ、必要ありません。仕事が終わったらすぐに帰ります！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 67/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“না, তা হইবে না খাঁ সাহেব, আজ তোমাদের ছাড়িব না, আজ এখানে থাকিতেই হইবে।”
</prompt>
<result>
バサンタライ - 「いいえ、それはなりません、カーン・サーヘブ、今日はあなたたちを離しません、今日はここにいなければなりません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 68/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার—“না, মহারাজ শীঘ্রই যাইতে হইবে।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール「いいえ、マハラジャ、すぐに参ります。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 69/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন বল দেখি? বিশেষ কাজ আছে বুঝি? প্রতাপ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
バサンタライは尋ねた。「なぜそう言うのかね？何か特別な用事があるのか？プラタパは元気か？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 70/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার—“মহারাজ ভাল আছেন।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール - 「マハラジャはお元気ですか。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 71/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায়—“তবে, কি তােমার কাজ, শীঘ্র বল। বিশেষ জরুরি শুনিয়া উদ্বেগ হইতেছে। প্রতাপের ত কোন বিপদ ঘটে নাই।”
</prompt>
<result>
バサンタライ「では、あなたの用件は何か、早く言いなさい。特に緊急だと聞いて心配しています。プラタパに何かあったわけではありませんよね。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 72/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা না, তাঁহার কোন বিপদ ঘটে নাই। মহারাজার একটি আদেশ পালন করিতে আসিয়াছি!”
</prompt>
<result>
ムクティヤール「いいえ、彼に危険はありません。マハラジャの命令に従ってやって来ました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 73/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি জিজ্ঞাসা করিলেন,“কি আদেশ—এখনি বল!”
</prompt>
<result>
バサンタライは急いで尋ねた。「何のご命令ですか？今すぐおっしゃってください！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 74/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ এক আদেশপত্র বাহির করিয়া বসন্তরায়ের হাতে দিল। বসন্তরায় আলাের কাছে লইয়া পড়িতে লাগিলেন। ইতিমধ্যে একে একে সমুদয় সৈন্য দরজার নিকট আসিয়া ঘেরিয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンは命令書を一枚取り出して、バサンタライに手渡した。バサンタライは明かりに近づけて読み始めた。その間に、兵士たちが次々とやってきて、ドアの近くに集まって立っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 75/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

পড়া শেষ করিয়া বসন্তরায় ধীরে ধীরে মুক্তিয়ার খাঁর নিকট আসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“এ কি প্রতাপের লেখা?”
</prompt>
<result>
読み終えたバサンタライはゆっくりとムクティヤル・カーンのところに来て尋ねた。「これはプラタパの書いたものですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 76/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার কহিল, “হাঁ।”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは言った、「はい。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 77/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় আবার জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, এ কি প্রতাপের স্বহস্তে লেখা?”
</prompt>
<result>
バサンタライは再び尋ねた。「カーン・サーヘブ、これはプラタパの自筆ですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 78/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার কহিল—“হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは言った。「はい、殿下！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 79/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

তখন বসন্তরায় কাঁদিয়া বলিয়া উঠিলেন, “খাঁ সাহেব, আমি প্রতাপকে নিজের হাতে মানুষ করিয়াছি!”
</prompt>
<result>
その時、バサンタライは泣きながら言った。「カーン・サーヘブ、私はプラタップを自分の手で育てました！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 80/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

কিছুক্ষণ চুপ করিয়া রহিলেন—অবশেষে আবার কহিলেন, “প্রতাপ যখন এতটুকু ছিল আমি তাহাকে দিনরাত কোলে করিয়া থাকিতাম—সে আমাকে এক মুহূর্ত্ত ছাড়িয়া থাকিতে চাহিত না! সেই প্রতাপ বড় হইল, তাহার বিবাহ দিয়া দিলাম, তাহাকে সিংহাসনে বসাইলাম—তাহার সন্তানদের কোলে লইলাম—সেই প্রতাপ আজ স্বহস্তে এই লেখা লিখিয়াছে খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
しばらく黙った後、再び言った。「プラタップがまだ小さかった頃、私は彼を昼も夜も抱いていました。彼は私を一瞬たりとも離れたがりませんでした。そのプラタップが大きくなり、結婚させ、王位に就かせ、孫を抱きました。そのプラタップが今日、自分の手でこの手紙を書いたのですか、カーン・サヘブ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 81/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁর চোখের পাতা ভিজিয়া আসিল, সে অধোবদনে চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
ムクティヤル・カーンの目には涙が浮かび、彼はうつむいて黙って立っていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 82/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন—“দাদা কোথায়? উদয় কোথায়?”
</prompt>
<result>
バサンタライは尋ねた。「兄上はどこだ？ウダイはどこだ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 83/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল, “তিনি বন্দী হইয়াছেন—মহারাজের নিকট বিচারের নিমিত্ত প্রেরিত হইয়াছেন।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは言った、「彼は捕らえられ、裁判のためにマハラジャの元に送られました。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 84/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“উদয় বন্দী হইয়াছে? বন্দী হইয়াছে খাঁ সাহেব? আমি একবার তাহাকে কি দেখিতে পাইব না?”
</prompt>
<result>
バサンタライは叫んだ。「ウダヤが捕まったのか？カーン・サヘブが捕まったのか？私は一度彼に会えないのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 85/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ যােড়হাত করিয়া কহিল —“না জনাব, হুকুম নাই!”
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは合掌して言った。「いいえ、閣下、命令はありません！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 86/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় সাশ্রুনেত্রে মুক্তিয়ার খাঁর হাত ধরিয়া কহিলেন—“একবার আমাকে দেখিতে দিবে না খাঁ সাহেব!”
</prompt>
<result>
バサンタライは涙を流しながらムクティヤル・カーンの手を握って、「カーン様、一度だけ会わせてください！」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 87/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার কহিল—“আমি আদেশ-পালক ভৃত্য মাত্র।”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは言った。「私は命令に従う召使いにすぎません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 88/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় গভীর নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন—“এ সংসারে কাহারাে দয়ামায়া নাই, এস সাহেব তােমার আদেশ পালন কর।”
</prompt>
<result>
バサンタライは深く息をついて言った。「この世に慈悲深い人はいない。このサヘブ、あなたの命令に従います。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 89/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার তখন মাটি ছুঁইয়া সেলাম করিয়া যোড়হস্তে কহিল— “মহারাজ, আমাকে মার্জ্জনা করিবেন—আমি প্রভুর আদেশ পালন করিতেছি মাত্র, আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
ムクティヤルは地面にひれ伏して挨拶し、合掌して言った。「陛下、どうか私をお許しください。私はただ主君の命令に従っているだけで、私には何の罪もありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 90/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বসন্তরায় কহিলেন—“না সাহেব তােমার দোষ কি? তােমার কোন দোষ নাই। তােমাকে আর মার্জ্জনা করিব কি?” বলিয়া মুক্তিয়ার খাঁর কাছে গিয়া তাহার সহিত কোলাকুলি করিলেন—কহিলেন, “প্রতাপকে বলিও, আমি তাহাকে আশীর্ব্বাদ করিয়া মরিলাম। আর দেখ খাঁ সাহেব, আমি মরিবার সময় তােমার উপরেই উদয়ের ভার দিয়া গেলাম, সে নিরপরাধ—দেখিও অন্যায় বিচারে সে যেন আর কষ্ট না পায়।”
</prompt>
<result>
バサンタライは言った。「いや、サー、あなたの罪は何ですか？ あなたには罪はありません。あなたを許してあげましょうか？」と言って、ムクティヤル・カーンのところに行って、彼と抱き合った。「プラタップに言いなさい、私は彼を祝福して死んだと。そして、カーン・サー、私が死ぬとき、私はウダイの面倒をあなたに託しました。彼は無実です。不当な裁判で彼が苦しまないようにしてください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 91/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বলিয়া বসন্তরায় চোখ বুজিয়া ইষ্ট-দেবতার নিকট ভূমিষ্ঠ হইয়া রহিলেন, দক্ষিণ হস্তে মালা জপিতে লাগিলেন—ও কহিলেন, “সাহেব এইবার!”
</prompt>
<result>
そう言ってバサンタライは目を閉じ、神の前で地面にひれ伏し、右手で数珠を唱え始めました。そして言いました。「サー、今だ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 92/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ ডাকিল, “আবদুল।” আবদুল মুক্ত তলােয়ার হস্তে আসিল। মুক্তিয়ার মুখ ফিরাইয়া সরিয়া গেল। মুহূর্ত্ত পরেই রক্তাক্ত অসি হস্তে আবদুল গৃহ হইতে বাহির হইয়া আসিল—গৃহে রক্তস্রোত বহিতে লাগিল!
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは「アブドゥル」と呼んだ。アブドゥルは抜いた刀を持ってやってきた。ムクティヤールは顔を背けて立ち去った。しばらくすると、血まみれの剣を手にしたアブドゥルが家から出てきた。家の中では血が流れ出した。
</result>
</query>
</queries>
