<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="20">
<query>
<info>[Chapter 34] 1/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## চতুস্ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第34章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 2/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মুক্তিয়ার খাঁ ফিরিয়া আসিল। রায়গড়ে অধিকাংশ সৈন্য রাখিয়া উদয়াদিত্যকে লইয়া তৎক্ষণাৎ যশােহরে যাত্রা করিল। পথে যাইতে দুই দিন উদয়াদিত্য খাদ্য দ্রব্য স্পর্শ করিলেন না—কাহারো সহিত একটি কথাও কহিলেন না—কেবল চুপ করিয়া ভাবিতে লাগিলেন। পাষাণমূর্ত্তির ন্যায় স্থির—তাঁহার নেত্রে নিদ্রা নাই, নিমেষ নাই, অশ্রু নাই, দৃষ্টি নাই —কেবলি ভাবিতেছেন। নৌকায় উঠিলেন—নৌকা হইতে মুখ বাড়াইয়া জলের দিকে চাহিয়া রহিলেন, নৌকা চলিতে লাগিল—দাঁড়ের শব্দ শুনিতে লাগিলেন, জলের কল্লোল কানে প্রবেশ করিল তবুও কিছুই শুনিলেন না, কিছুই দেখিলেন না, কেবলি ভাবিতে লাগিলেন। রাত্রি হইল, আকাশে তারা উঠিল, মাঝিরা নৌকা বাঁধিয়া রাখিল, নৌকায় সকলেই ঘুমাইল কেবল জলের শব্দ শুনা যাইতেছে, নৌকার উপর ছােট ছােট তরঙ্গ আসিয়া আঘাত করিতেছে—যুবরাজ এক দৃষ্টে সম্মুখে চাহিয়া— সুদূর প্রসারিত শুভ্র বালির চড়ার দিকে চাহিয়া কেবলি ভাবিতে লাগিলেন। প্রত্যুষে মাঝিরা জাগিয়া উঠিল—নৌকা খুলিয়া দিল— ঊষার বাতাস বহিল—পূর্ব্বদিক রাঙা হইয়া উঠিল, যুবরাজ, ভাবিতে লাগিলেন। তৃতীয় দিবসে যুবরাজের দুই চক্ষু ভাসিয়া হুহু করিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল—হাতের উপর মাথা রাখিয়া জলের দিকে চাহিয়া রহিলেন —আকাশের দিকে চাহিয়া রহিলেন। নৌকা চলিতে লাগিল—তীরে গাছপালাগুলি মেঘের মত চোখের উপর দিয়া চলিয়া যাইতে লাগিল, চোখ দিয়া সহস্রধারায় অশ্রু পড়িতে লাগিল। অনেক ক্ষণের পর অবসর বুঝিয়া মুক্তিয়ার খাঁ ব্যথিত হৃদয়ে যুবরাজের নিকট আসিয়া বসিল, বিনীত ভাবে জিজ্ঞাসা করিল—“যুবরাজ, কি ভাবিতেছেন?” যুবরাজ চমকিয়া উঠিলেন—অনেকক্ষণ স্তব্ধভাবে অবাক হইয়া মুক্তিয়ারের মুখের দিকে চাহিয়া রহিলেন। মুক্তিয়ারের মুখে মমতার ভাব দেখিয়া সহসা রুদ্ধপ্রাণ খুলিয়া যুবরাজ বলিয়া উঠিলেন—“ভাবিতেছি, পৃথিবীতে জন্মাইয়া আমি কি করিলাম। আমার জন্য কি সর্ব্বনাশই হইল! হে বিধাতা, যাহারা দুর্ব্বল এ পৃথিবীতে তাহারা কেন জন্মায়? যাহারা নিজের বলে সংসারে দাঁড়াইতে পারে না—যাহারা পদে পদে পরকে জড়াইয়া ধরে— তাহাদের দ্বারা পৃথিবীর কি উপকার হয়? তাহারা যাহাকে ধরে, তাহাকেই ডুবায়, পৃথিবীর সকল কাজেই বাধা দেয়—নিজেও দাঁড়াইতে পারে না, আর সকলকেও ভারাক্রান্ত করে।—আমি একজন দুর্ব্বল ভীরু, ঈশ্বর আমাকেই বাঁচাইলেন, আর যাহারা সংসারের আনন্দ ছিল, সংসারের ভরসা ছিল—আমার জন্য তাহাদেরই বিনাশ করিলেন? আর না, এ সংসার হইতে আমি বিদায় হইলাম।”
</prompt>
<result>
ムクティヤール・カーンは戻ってきた。ライガルに兵士の大半を残し、ウダヤディティヤを連れてすぐにジョソールへ向かった。道中、ウダヤディティヤは2日間、食べ物を口にせず、誰とも一言も話さず、ただ黙って考え込んでいた。石像のように動かず、目には眠りも瞬きも涙も視線もなく、ただ考えている。船に乗り、船から身を乗り出して水の方を眺めていると、船が動き出し、櫂の音を聞き、水のざわめきが耳に入ってくるが、それでも何も聞こえず、何も見えなかった。ただ考えている。夜になり、空に星が昇り、船頭が船を係留し、船の中で皆が眠りについた。ただ水の音が聞こえ、小さな波が船に打ち寄せる音がする。王子はただ前を見つめ、遠く広がる白い砂浜の方を眺めながら、ただ考えている。夜明けに船頭が目を覚まし、船を解き放つ。朝の風が吹き、東の空が赤く染まる。王子は考え続ける。3日目、王子の両目は潤み、涙がほろほろと流れ落ちる。手を頭に当てて水の方を眺め、空の方を眺めている。船が動き出すと、岸辺の木々が雲のように目の前を通り過ぎていき、目から涙が千筋流れ落ちる。しばらくして、ムクティヤール・カーンは王子に近づき、悲しげな心で座り、「王子、何を考えているのですか？」と丁寧に尋ねた。王子は驚いて、しばらくの間、茫然とムクティヤール・カーンの顔を見つめていた。ムクティヤール・カーンの顔に優しさを見て、王子は突然、胸の内を明かした。「自分がこの世に生まれてきて、何をしたのかを考えている。私のせいで、すべてが台無しになったのか！ああ、神よ、弱い者がこの世に生まれるのはなぜなのか？自分の力で世の中に立っていけない者、一歩一歩他人に頼る者、そんな者が世の中に何の役に立つのか？彼らは、つかんだものを沈め、世の中のあらゆることに障害を与え、自分では立ち上がれず、他の人にも重荷を背負わせる。私は弱くて臆病者だ。神は私を救ってくれたが、世の中の喜びであり、世の中の頼りであった人々を、私のせいで滅ぼしてしまったのか？もうたくさんだ。私はこの世から去る。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 3/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বন্দীভাবে প্রতাপাদিত্যের সম্মুখে আনীত হইলেন। প্রতাপাদিত্য তাঁহাকে অন্তঃপুরের কক্ষে লইয়া গিয়া দ্বার রুদ্ধ করিলেন। প্রতাপাদিত্যের কাছে আসিতেই উদয়াদিত্যের শরীর যেন শিহরিয়া উঠিল, অনিবার্য্য ঘৃণায় তাঁহার সর্ব্বশরীরের মাংস যেন কুঞ্চিত হইয়া আসিল —তিনি পিতার মুখের দিকে আর চাহিতে পারিলেন না!
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは捕虜としてプラタパディティヤの前に連れてこられた。プラタパディティヤは彼を宮殿の部屋に連れて行き、ドアを閉めた。プラタパディティヤに近づくと、ウダヤディティヤの体は震え、抑えきれない憎しみで全身の肉が縮こまったように感じられた。彼は父親の顔を見ることもできなかった！
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 4/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য গম্ভীর স্বরে কহিলেন—“কোন্ শাস্তি তােমার উপযুক্ত?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは厳粛な声で言った。「お前にはどんな罰がふさわしいと思う？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 5/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য অবিচলিত ভাবে কহিলেন, “আপনি যাহা আদেশ করেন।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは静かに言った。「あなたが命令することなら。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 6/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“তুমি আমার এ রাজ্যের যােগ্য নহ।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは言った。「お前は私のこの国の王位にふさわしくない。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 7/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“না মহারাজ, আমি যােগ্য নহি। আমি আপনার রাজ্য চাহি না—আপনার সিংহাসন হইতে আমাকে অব্যাহতি দিন—এই ভিক্ষা।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「いいえ、父上、私はふさわしくありません。私はあなたの王国を望みません。あなたの王座から私を解放してください。これが私の願いです。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 8/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্যও তাহাই চান, তিনি কহিলেন—“তুমি যাহা বলিতেছ, তাহা যে সত্যই তােমার হৃদয়ের ভাব তাহা কি করিয়া জানিব?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤもそれを望んでおり、彼は言った。「あなたが言っていることは、本当にあなたの心の思いなのか、どうやって知ればいいのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 9/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“দুর্ব্বলতা লইয়া জন্মগ্রহণ করিয়াছি বটে, কিন্তু আজ পর্য্যন্ত নিজের স্বার্থের জন্য কখনাে মিথ্যা কথা বলি নাই। বিশ্বাস করেন যদি, আজ আমি মা-কালীর চরণ স্পর্শ করিয়া শপথ করিব— আপনার রাজ্যের এক সূচ্যগ্রভূমিও আমি কখনাে শাসন করিব না—সমরাদিত্যই আপনার রাজ্যের উত্তরাধিকারী।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「私は弱く生まれてしまったが、今まで自分の利益のために嘘をついたことはない。信じてくれるなら、今日はカーリー女神の足に触れて誓う。あなたの王国の針の先ほどの土地も私は決して支配しない。サマラディティヤこそがあなたの王国の後継者だ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 10/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য সন্তুষ্ট হইয়া কহিলেন—“তুমি তবে কি চাও?”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは満足して言った。「では、お前は何が欲しいのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 11/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“মহারাজ, আমি আর কিছুই চাই না—কেবল আমাকে পিঞ্জররুদ্ধ পশুর মত গারদে পূরিয়া রাখিবেন না! আমাকে পরিত্যাগ করুন, আমি এখনি কাশী চলিয়া যাই। আর একটি ভিক্ষা— আমাকে কিঞ্চিৎ অর্থ দিন—আমি সেখানে দাদামহাশয়ের নামে এক অতিথিশালা ও একটি মন্দির প্রতিষ্ঠা করিব।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「父上、私は何も望みません。ただ私を檻に閉じ込められた動物のように警備で固めて閉じ込めておかないでください。私を捨ててください。私は今すぐカーシーに行きます。もう一つのお願いがあります。少しお金をください。そこで大叔父の菩提を弔うために、ゲストハウスと寺院を建立します。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 12/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“আচ্ছা, তাহাই স্বীকার করিতেছি।”
</prompt>
<result>
プラタパディティヤは言った。「よし、それを認めよう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 13/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

সেই দিনই উদয়াদিত্য মন্দিরে গিয়া প্রতাপাদিত্যের সম্মুখে শপথ করিয়া কহিলেন—“মা কালী, তুমি সাক্ষী থাক, তােমার পা ছুঁইয়া আমি শপথ করিতেছি—যত দিন আমি বাঁচিয়া থাকিব, যশোহরের মহারাজের রাজ্যের এক তিলও আমি আমার বলিয়া গ্রহণ করিব না—যশােহরের সিংহাসনে আমি বসিব না, যশােহরের রাজদণ্ড আমি স্পর্শও করিব না। যদি কখনাে করি, তবে এই দাদা মহাশয়ের হত্যার পাপ সমস্ত যেন আমারই হয়?” বলিয়া শিহরিয়া উঠিলেন।
</prompt>
<result>
その日、ウダヤディティヤは寺院に行き、プラタパディティヤの前で誓って言った。「母なるカーリーよ、あなたは証人です。あなたの足に触れて誓います。私が生きている限り、ジョソールの王国の領土を1ミリたりとも自分のものとして受け取りません。ジョソールの王座に座りませんし、ジョソールの王笏にも触れません。もしそうしたら、この大叔父を殺した罪はすべて私のものとなりますように。」そう言って彼は震え上がった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 14/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহারাণী যখন শুনিলেন, উদয়াদিত্য কাশী চলিয়া যাইতেছেন, তখন উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া কহিলেন, “বাবা উদয়, আমাকেও তাের সঙ্গে লইয়া চল।”
</prompt>
<result>
王妃がウダヤディティヤがカーシーに向かうと聞いたとき、ウダヤディティヤのところに来て言いました。「息子よ、ウダヤ、私を連れて行ってください。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 15/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “সে কি কথা মা! তোমার সমরাদিত্য আছে, তােমার সমস্ত সংসার এখানে রহিল, তুমি যদি এখান হইতে যাও, তবে যশােরে রাজলক্ষ্মী থাকিবে না।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「何てことを言うんだ、母さん！あなたにはサマラディティヤがいるし、家族全員がここにいる。ここから出て行ったら、ジョソールに王女はいなくなるだろう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 16/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন, “বাছা, এই বয়সে তুই যদি সংসার ছাড়িয়া গেলি, আমি কোন্ প্রাণে সংসার লইয়া থাকিব? রাজ্য, সংসার পরিত্যাগ করিয়া তুই সন্ন্যাসী হইয়া থাকিবি—তােকে সেখানে কে দেখিবে? তাের পিতা পাষাণ বলিয়া আমি তােকে ছাড়িতে পারিব না!” মহিষী তাঁহার সকল সন্তানের মধ্যে উদয়াদিত্যকে অধিক ভাল বাসিতেন, উদয়াদিত্যের জন্য তিনি বুক ফাটিয়া কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
王妃は泣きながら言った。「息子よ、この年であなたが世捨て人になったら、私はどうやって生きていけばいいの？国や家族を捨てて出家したら、誰が面倒を見てくれるの？あなたの父親は頑固だから、私はあなたを手放すことはできない！」王妃は子供たちの中でウダヤディティヤを一番可愛がっており、彼のことを思って泣き崩れた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 17/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য মায়ের হাত ধরিয়া অশ্রুনেত্রে কহিলেন, “মা, তুমি ত জানই রাজবাড়িতে থাকিলে আমার পদে পদে আশঙ্কার কারণ থাকিবে— তুমি নিশ্চিন্ত হও মা, আমি বিশ্বেশ্বরের চরণে গিয়া নিরাপদ হই।”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは母の手に触れ、涙目で言った。「母上、ご存じの通り、宮殿に住んでいれば、私は常に危険にさらされることになるでしょう。母上、ご安心ください。私はビシュヴェシュヴァラの足元に身を寄せ、安全を確保します。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 18/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য বিভার কাছে গিয়া কহিলেন, “বিভা, দিদি আমার, কাশী যাইবার আগে তােকে আমি সুখী করিয়া যাইব। আমি নিজে সঙ্গে করিয়া তােকে শ্বশুরবাড়ি লইয়া যাইব, এই আমার একমাত্র সাধ আছে!”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤはビバのところに行って言った。「ビバ、姉さん、私がカーシーに行く前に、あなたを幸せにしていきます。私自身があなたを連れて義理の両親の家に連れて行きます。これが私の唯一の願いです！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 19/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা উদয়াদিত্যকে জিজ্ঞাসা করিল, “দাদা, দাদামহাশয় কেমন আছেন?”
</prompt>
<result>
ビバはウダヤディティヤに尋ねた。「おじい様は元気ですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 20/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

“দাদা মহাশয় ভাল আছেন।” বলিয়াই উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি সেখান হইতে চলিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
「おじいさんは元気です」と言って、ウダヤディティヤは急いでその場を立ち去った。
</result>
</query>
</queries>
