<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="13">
<query>
<info>[Chapter 35] 1/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## পঞ্চত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第35章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 2/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য ও বিভার যাত্রার উদ্যোগ হইতে লাগিল। বিভা মায়ের গলা ধরিয়া কাঁদিল। অন্তঃপুরে যে যেখানে ছিল, শ্বশুরালয়ে যাইবার আগে সকলেই বিভাকে নানা প্রকার সদুপদেশ দিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤとビバは旅の準備を始めた。ビバは母親の首にすがって泣いた。宮殿のあちこちにいた人々は、ビバが実家に行く前に、皆がビバに様々な忠告をし始めた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 3/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী একবার উদয়াদিত্যকে ডাকিয়া পাঠাইলেন—কহিলেন, “বাবা, বিভাকে ত লইয়া যাইতেছে, যদি তাহারা অযত্ন করে!”
</prompt>
<result>
王妃は一度ウダヤディティヤを呼び寄せて言った。「息子よ、ビバを連れて行ってしまう。もし彼らが粗末に扱ったら！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 4/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠিয়া কহিলেন, “কেন মা, তাহারা অযত্ন করিবে কেন?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは驚いて言った。「なぜ、彼らは気にしないのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 5/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কহিলেন, “কি জানি তাহারা যদি বিভার উপর রাগ করিয়া থাকে!”
</prompt>
<result>
王妃は言った、「彼らがビバに怒っているかどうかは分からないわ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 6/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“না, মা, বিভা ছেলেমানুষ, বিভার উপর কি তাহারা কখন রাগ করিতে পারে?”
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤは言った。「いや、母上、ビバは子供だ。ビバに対して彼らが怒ることはあるだろうか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 7/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন—“বাছা, সাবধানে লইয়া যাইও, যদি তাহারা অনাদর করে, তবে আর বিভা বাঁচিবে না!”
</prompt>
<result>
王妃は泣きながら言った。「息子よ、気を付けて連れて行きなさい。もし彼らが粗末に扱ったら、ビバは生きていられないわ！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 8/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

উদয়াদিত্যের মনে একটা আশঙ্কা জাগিয়া উঠিল। বিভাকে যে শ্বশুরালয়ে অনাদর করিতে পারে, আগে তাহা তাঁহার মনেই হয় নাই। উদয়াদিত্য মনে করিয়াছিলেন, তাঁহার কর্ম্মফল সমস্তই বুঝি শেষ হইয়া গিয়াছে—দেখিলেন এখনাে শেষ হয় নাই। বিভাকে তিনি আশ্রয় করিয়াছেন, তাহার পরিণামস্বরূপে বিভার অদৃষ্টে কি আছে তা’ কে জানে!
</prompt>
<result>
ウダヤディティヤの心には不安がよぎった。ビバを義理の家族が軽蔑するとは、以前は思いもしなかった。ウダヤディティヤは、自分の行いの報いはすべて終わったと思っていたが、まだ終わっていなかったことに気づいた。彼はビバを庇護したが、その結果、ビバの運命はどうなるか分からない。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 9/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

যাত্রার সময় উদয়াদিত্য ও বিভা মাকে আসিয়া প্রণাম করিলেন— পাছে যাত্রার বিঘ্ন হয়, মহিষী তখন কাঁদিলেন না, তাঁহারা চলিয়া যাইতেই তিনি ভূমে লুটাইয়া পড়িয়া কাঁদিতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য ও বিভা পিতাকে প্রণাম করিয়া আসিলেন, বাড়ির অন্যান্য গুরুজনদের প্রণাম করিলেন। উদয়াদিত্য সমরাদিত্যকে কোলে তুলিয়া লইয়া তাহাকে চুম্বন করিলেন ও আপনার মনে কহিলেন—“বৎস, যে সিংহাসনে তুমি বসিবে, সে সিংহাসনের অভিশাপ তােমাকে স্পর্শ যেন না করে!” রাজবাড়ির ভৃত্যেরা উদয়াদিত্যকে বড় ভালবাসিত, তাহারা একে একে আসিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিল, সকলে কাঁদিতে লাগিল। অবশেষে মন্দিরে গিয়া উভয়ে দেবতাকে প্রণাম করিয়া যাত্রা করিলেন।
</prompt>
<result>
出発の時、ウダヤディティヤとビバは母親に挨拶をした。旅の邪魔にならないように、妃はその時は泣かなかったが、二人が去るとすぐに地面に倒れ込んで泣き始めた。ウダヤディティヤとビバは父親に挨拶をし、家の他の長老たちに挨拶をした。ウダヤディティヤはサマラディティヤを抱き上げてキスをし、心の中で「息子よ、お前が座るその王座の呪いがお前には降りかからないように！」と言った。宮殿の使用人たちはウダヤディティヤをとても愛しており、一人ずつやってきて彼に挨拶をし、皆泣き始めた。最後に、二人は寺院に行き、神々に挨拶をして旅立った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 10/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

শােক বিপদ অত্যাচারের রঙ্গভূমি পশ্চাতে পড়িয়া রহিল—জীবনের কারাগার পশ্চাতে পড়িয়া রহিল। উদয়াদিত্য মনে করিলেন, এ বাড়িতে এ জীবনে আর প্রবেশ করিব না। একবার পশ্চাৎ ফিরিয়া দেখিলেন। দেখিলেন রক্তপিপাসু কঠোর-হৃদয় রাজবাটি আকাশের মধ্যে মাথা তুলিয়া, দৈত্যের ন্যায় দাঁড়াইয়া আছে। পশ্চাতে ষড়যন্ত্র, যথেচ্ছাচারিতা, রক্তলালসা, দুর্ব্বলের পীড়ন, অসহায়ের অশ্রুজল পড়িয়া রহিল, সম্মুখে অনন্ত স্বাধীনতা, প্রকৃতির অকলঙ্ক সৌন্দর্য্য, হৃদয়ের স্বাভাবিক স্নেহ মমতা তাঁহাকে আলিঙ্গন করিবার জন্য দুই হাত বাড়াইয়া দিল। তখন সবে প্রভাত হইয়াছে। নদীর পূর্ব্ব পারে বনান্তের মধ্য হইতে কিরণের ছটা ঊর্দ্ধশিখা হইয়া উঠিয়াছে; গাছপালার মাথার উপরে সােনার আভা পড়িয়াছে—লােকজন জাগিয়া উঠিয়াছে, মাঝিরা আনন্দে গান গাহিতে গাহিতে পাল তুলিয়া নৌকা খুলিয়া দিয়াছে। প্রকৃতির এই বিমল, প্রশান্ত, পবিত্র প্রভাত-মুখশ্রী দেখিয়া উদয়াদিত্যের প্রাণ পাখীদের সহিত স্বাধীনতার গান গাহিয়া উঠিল। মনে মনে কহিলেন, “জন্ম জন্ম যেন প্রকৃতির এই বিমল শ্যামল ভাবের মধ্যে স্বাধীন ভাবে বিচরণ করিতে পাই, আর সরল প্রাণদের সহিত একত্রে বাস করিতে পারি।”
</prompt>
<result>
悲しみ、苦しみ、暴政の舞台は背後に残った——人生の牢獄は背後に残った。ウダヤディティヤは思った、「この家、この人生にはもう二度と戻らない」。一度振り返って見た。血に飢えた冷酷な宮殿が空にそびえ立ち、巨人のように立っているのが見えた。背後には陰謀、横暴、血への渇望、弱者への抑圧、無力者の涙が残され、前には無限の自由、自然の汚れなき美しさ、心の自然な愛情と優しさが両手を広げて彼を抱きしめようとしている。その時、ようやく夜が明けた。川の東岸、森の中から太陽の光が上空に昇り、木々の頭上に金色の光が降り注いでいる——人々は目覚め、船頭たちは喜びの歌を歌いながら帆を張り、船を漕ぎ出している。自然のこの清らかで、穏やかで、神聖な朝の顔を見て、ウダヤディティヤの魂は鳥たちと一緒に自由の歌を歌い始めた。心の中で言った、「生生世世、自然のこの清らかで緑豊かな雰囲気の中で自由に歩き回り、純粋な魂の人々と共に暮らすことができるように」。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 11/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

নৌকা ছাড়িয়া দিল। মাঝিদের গান ও জলের কল্লোল শুনিতে শুনিতে উভয়ে অগ্রসর হইলেন। বিভার প্রশান্ত হৃদয়ে আনন্দের উষালােক বিরাজ করিতেছিল, তাহার মুখে চোখে অরুণের দীপ্তি। সে যেন এত দিনের পর একটা দুঃস্বপ্ন হইতে জাগিয়া উঠিয়া জগতের মুখ দেখিয়া আশ্বস্ত হইল। বিভা যাইতেছে। কাহার কাছে যাইতেছে? কে তাহাকে ডাকিতেছে? অনন্ত অচল প্রেম তাহাকে ডাকিয়াছে— বিভা ছােট পাখীটির মত ডানা ঢাকিয়া সেই কোমল প্রেমের স্তরের মধ্যে আরামে বিশ্বস্ত হৃদয়ে লুকাইয়া থাকিবে। জগতের চারিদিকে সে আজ স্নেহের সমুদ্র দেখিতে পাইতেছে। উদয়াদিত্য বিভাকে কাছে ডাকিয়া জলের কল্লোলের ন্যায় মৃদুস্বরে তাহাকে কত কি কাহিনী শুনাইতে লাগিলেন। যাহা শুনিল—বিভার তাহাই ভাল লাগিল।
</prompt>
<result>
船は出発した。船頭の歌と水のざわめきを聞きながら、二人は進んでいった。ビバの穏やかな心には喜びの夜明けが輝いており、彼女の顔と目には夕焼けの光が輝いていた。彼女はまるで、長年の悪夢から目覚めて、世界の顔を見て安心したかのようだった。ビバは行っている。誰のところに行っているのか？誰が彼女を呼んでいるのか？永遠の変わらぬ愛が彼女を呼んでいる——ビバは小さな鳥のように羽を畳んで、その優しい愛の層の中に安らかに身を隠し、忠実な心で隠れている。彼女は今日、世界のいたるところに愛情の海を見ることができる。ウダヤディティヤはビバを近くに呼び寄せ、水のざわめきのように柔らかな声で彼女にいろいろな話を聞かせ始めた。ビバは聞いたことをすべて気に入った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 12/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামচন্দ্র রায়ের রাজ্যের মধ্যে নৌকা প্রবেশ করিল। চারিদিক দেখিয়া বিভার মনে এক অভূতপূর্ব্ব আনন্দের উদয় হইল। কি সুন্দর শােভা! কুটীরগুলি দেখিয়া লােকজনদের দেখিয়া বিভার মনে হইল সকলে কি সুখেই আছে! বিভার ইচ্ছা হইতে লাগিল, প্রজাদিগকে কাছে ডাকিয়া তাহাদের রাজার কথা একবার জিজ্ঞাসা করে। প্রজাদিগকে দেখিয়া তাহার মনে মনে কেমন একপ্রকার অপূর্ব্ব স্নেহের উদয় হইল। যাহাকে দেখিল, সকলকেই তাহার ভাল লাগিল। মাঝে মাঝে দুই একজন দরিদ্র দেখিতে পাইল, বিভা মনে মনে কহিল, “আহা, ইহার এমন দশা কেন? আমি অন্তঃপুরে গিয়া ইহাকে ডাকাইয়া পাঠাইব। যাহাতে ইহার দুঃখ মােচন হয়, তাহাই করিব।” সকলই তাহার আপনার বলিয়া মনে হইল। এ রাজ্যে যে দুঃখ দারিদ্র্য আছে, ইহা তাহার প্রাণে সহিল না। বিভার ইচ্ছা করিতে লাগিল, প্রজারা তাহার কাছে আসিয়া একবার তাহাকে মা বলিয়া ডাকে, তাহার কাছে নিজের নিজের দুঃখ নিবেদন করে ও সে সেই দুঃখ দূর করিয়া দেয়।
</prompt>
<result>
ラムチャンドラ・ラーヤの領土に船が入った。あたりを見回すと、ビバの心にはかつてない喜びが湧き起こった。なんと美しい光景だろう！小屋や人々を見て、ビバは皆がなんと幸せそうに暮らしているのだろうと思った。ビバは民衆を近くに呼び寄せて、彼らの王のことを尋ねてみたいと思った。民衆を見ると、彼女の心には何とも言えない愛情が湧いてきた。目にした人々は皆、彼女に好意的に映った。時折、貧しい人を見かけると、ビバは心の中で「ああ、なぜこんな状態なのだろう？私は宮殿に戻って、この人を呼び寄せよう。そして、この人の苦しみを取り除くためにできる限りのことをしよう」と言った。すべてが彼女自身のもののようだった。この国に貧困や苦しみがあることは、彼女の心に耐えられなかった。ビバは、民衆が彼女のところに来て、彼女を「母さん」と呼び、自分の苦しみを訴え、彼女がその苦しみを取り除いてくれることを願った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 13/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রাজধানীর নিকটবর্ত্তী গ্রামে উদয়াদিত্য নৌকা লাগাইলেন। তিনি স্থির করিয়াছেন, রাজবাটিতে তাঁহাদের আগমন-বার্ত্তা বলিয়া পাঠাইবেন ও তাহারা অভ্যর্থনা করিয়া তাঁহাদের লইয়া যাইবে। যখন নৌকা লাগাইলেন, তখন বিকাল হইয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য মনে করিলেন কাল প্রাতে লোক পাঠান যাইবে—বিভার মনের ইচ্ছা আজই সংবাদ দেওয়া হয়।
</prompt>
<result>
首都の近くの村にウダヤディティヤは船をつけた。彼は、宮殿に彼らの到着を知らせるために人を送り、彼らが迎えに来てくれるように決心した。船をつけたとき、すでに夕方になっていた。ウダヤディティヤは、明日は朝に人を送ろうと思っていたが、ビバは今日中に知らせたいと思っていた。
</result>
</query>
</queries>
