<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="31">
<query>
<info>[Chapter 36] 1/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

## ষট্‌ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## 第36章
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 2/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

আজ লােজনেরা ভারি ব্যস্ত। চারিদিকে বাজনা বাজিতেছে। গ্রামে যেন একটি উৎসব পড়িয়াছে। একে বিভার প্রাণে অধীর আনন্দ জাগিতেছে, তাহার পরে চারিদিকে বাজনার শব্দ শুনিয়া তাহায় হৃদয় যেন উচ্ছসিত হইয়া উঠিল। পাছে উদয়াদিত্যের কাছে তাহার এই অত্যধিক আনন্দ প্রকাশ হইয়া পড়ে, এই জন্য কত কষ্টে সে হাসি নিবারণ করিয়া রাখিয়াছে! উদয়াদিত্য নদী-তীরে উৎসবের ভাব দেখিয়া কি হইতেছে জানিবার জন্য গ্রামে বেড়াইতে গেলেন।
</prompt>
<result>
今日はロジョン族が非常に忙しい。あちこちで音楽が鳴り響いている。村ではまるで祭りが行われているかのようだ。ビバはもともと心が躍るほど嬉しいのに、さらに周囲から音楽の音が聞こえてきて、心が弾むのを抑えられなくなった。ウダヤディティヤにこのあまりに大きな喜びが表れてしまわないかと、必死に笑いをこらえているのだ。ウダヤディティヤは川岸で祭りの様子を見て、何が起こっているのかを知るために村を散策しに行った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 3/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

এমন কিছুক্ষণ গেল। একজন তীর হইতে জিজ্ঞাসা করিল— “কাহাদের নৌকা গা?” নৌকা হইতে রাজবাটীর ভৃত্যেরা বলিয়া উঠিল।—“কেও? রামমােহন যে? আরে, এস এস!” রামমােহন তাড়াতাড়ি নৌকায় প্রবেশ করিল। নৌকায় একলা বিভা বসিয়া আছে, রামমােহনকে দেখিয়া হর্ষে উচ্ছ্বসিত হইয়া কহিল-—“মােহন।”
</prompt>
<result>
しばらくすると、岸から誰かが尋ねました。
「その船は誰の船ですか？」
船から、宮殿の使用人たちが答えました。
「誰ですか？ラムモハンですか？ああ、いらっしゃい！」
ラムモハンは急いで船に乗り込みました。
船にはビバだけが座っていて、ラムモハンを見て喜び勇んで言いました。
「モハン。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 4/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন—“মা।”
</prompt>
<result>
ラムモホン - 「お母さん。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 5/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন বিভার সেই সরল আনন্দে পরিপূর্ণ, হাসি হাসি মুখখানি অনেক ক্ষণ দেখিয়া ম্লান মুখে কহিল—“মা তুমি আজ আসিলে?”
</prompt>
<result>
ラムモホン・ビバは、その素朴な喜びに満ちた、笑顔の顔を見てしばらくしてから、暗い顔をして言った。「お母さん、今日は来たのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 6/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা তাড়াতাড়ি কহিল-“হাঁ, মােহন। মহারাজ কি ইহারি মধ্যে সংবাদ পাইয়াছেন? তুই কি আমাকে লইতে আসিয়াছিস্?”
</prompt>
<result>
ビバは急いで言った。「はい、モホン。マハラジャはこの間に知らせを受けましたか？あなたは私を迎えに来たのですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 7/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমােহন কহিল—“না মা, অত ব্যস্ত হইও না—আজ থাক্—আর একদিন লইয়া যাইব।”
</prompt>
<result>
ラームモハンは言った。「いいえ、お母さん、そんなに急がないでください。今日は置いておいて、また今度持って行きます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 8/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহনের ভাব দেখিয়া বিভা একেবারে মলিন হইয়া গিয়া কহিল —“কেন মোহন—আজ কেন যাইব না!”
</prompt>
<result>
ラムモハンの様子を見てビバはすっかり落ち込んで言い放った。「どうしてモハン、今日どうして行かないの！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 9/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল—“আজ সন্ধ্যা হইয়া গিয়াছে—আজ থাক্, মা।”
</prompt>
<result>
ラムモホンは言った。「今日はもう夕方です。今日はやめておきましょう、お母さん。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 10/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা নিতান্ত ভীত হইয়া কহিল, “সত্য করিয়া বল মোহন কি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
ビバは非常に怖がって、「本当のことを言って、モハンはどうしたの？」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 11/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন থাকিতে পারিল না। আত্মগোপন করা তাহার অভ্যাস নাই! সেইখানেই সে বসিয়া পড়িল—কাঁদিয়া কহিল—“মা জননী, আজ তোমার রাজ্যে তোমার স্থান নাই—তোমার রাজবাটীতে তোমার গৃহ নাই। আজ মহারাজ বিবাহ করিতেছেন।”
</prompt>
<result>
ラムモホンは耐えられなかった。隠れることは彼の習慣ではない！彼はそこに座り込んで泣きながら言った。「母上、今日はあなたの国にあなたの居場所はありません。あなたの宮殿にあなたの家はありません。今日はマハラジャが結婚します。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 12/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভার মুখ একেবারে পাণ্ডুবর্ণ হইয়া গেল। তাহার হাত পা হিম হইয়া গেল! রামমোহন কহিতে লাগিল, “মা, যখন তোর এই অধম সন্তান তোকে ডাকিতে গিয়াছিল, তখন তুই কেন আসিলি না, মা? তখন তুই নিষ্ঠুর পাষাণী হইয়া আমাকে কেন ফিরাইয়া দিলি মা? মহারাজের কাছে আমার যে আর মুখ রহিল না! বুক ফাটিয়া গেল, তবু যে তোর হইয়া একটি কথাও কহিতে পারিলাম না!”
</prompt>
<result>
ビバの顔は真っ青になった。手足が冷たくなった！ラムモハンは言った、「母さん、この取るに足らない息子があなたを呼びに行ったとき、なぜ来てくれなかったのですか、母さん？なぜ私を冷たく突き放したのですか、母さん？王の前で私はもう顔向けできない！胸が張り裂けそうなのに、それでもあなたのために一言も言えなかった！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 13/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা আর চোখে কিছু দেখিতে পাইল না,—মাথা ঘুরিয়া সেইখানে পড়িয়া গেল। রামমোহন তাড়াতাড়ি জল আনিয়া বিভার মুখে চোখে ছিটা দিল। কিছুকণ পরে বিভা উঠিয়া বসিল। এক আঘাতে বিভার সমস্ত জগৎ ভাঙিয়া গেছে। স্বামীর রাজ্যের মধ্যে আসিয়া, রাজধানীর কাছে পৌঁছিয়া, রাজপুরীর দুয়ারে আসিয়া তৃষার্ত্ত-হৃদয় বিভার সমস্ত সুখের আশা মরীচিকার মত মিলাইয়া গেল।
</prompt>
<result>
ビバは何も見えなくなり、その場で倒れてしまった。ラムモハンは急いで水を汲んできて、ビバの顔と目にかけた。しばらくしてビバは起き上がった。一撃でビバの世界はすべて崩れ去った。夫の領地にやってきて、首都の近くにたどり着き、宮殿の門にたどり着いたが、渇いた心を抱くビバのすべての幸せへの希望は蜃気楼のように消えてしまった。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 14/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা আকুল ভাবে কহিল—“মোহন, তিনি যে আমাকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন—আমার আসিতে কি বড় বিলম্ব হইয়াছে?
</prompt>
<result>
ビバは心配そうに言った。「モホン、彼は私を呼び寄せたのに—私が来るのが遅すぎたかしら？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 15/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মোহন কহিল, “বিলম্ব হইয়াছে বৈকি।”
</prompt>
<result>
モホンは言った、「遅くなったな。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 16/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা অধীর হইয়া কহিল—“আর কি মার্জ্জনা করিবেন না?”
</prompt>
<result>
ビバは焦って言った。「もう許してくれないんですか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 17/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

মোহন কহিল—“মার্জ্জনা আর করিলেন কই?”
</prompt>
<result>
モホンは言った。「許しをもう得たのか？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 18/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল—“মোহন, আমি কেবল একবার তাঁহাকে দেখিতে যাইব।” বলিয়া ঊর্দ্ধশ্বাসে কাঁদিয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
ビバは言った。「モホン、私はただ一度だけ彼に会いに行きます。」と言って、大きく息を吸って泣き出した。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 19/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন চোখ মুছিয়া কহিল—“আজ থাক্ না, মা।”
</prompt>
<result>
ラムモハンは涙を拭って「今日はやめておこう、母さん」と言った。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 20/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল—“না মোহন, আমি আজই একবার তাঁহাকে দেখিয়া আসিব।”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「いいえモホン、私は今日一度彼に会いに行きます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 21/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল—“যুবরাজ আগে গ্রাম হইতে ফিরিয়া আসুন।”
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った。「王太子が先に村から戻ってくるのを待ちましょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 22/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল—“না মোহন, আমি এখনি একবার যাই।”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「いいえモホン、私は今すぐ一度行きます。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 23/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা মনে করিয়াছিল, উদয়াদিত্য এ সংবাদ শুনিলে অপমানের ভয়ে পাছে না যাইতে দেন।
</prompt>
<result>
ビバは、ウダヤディティヤがこの知らせを聞いて、恥辱を恐れて行かせないようにするのではないかと考えていた。
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 24/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল—“তবে একখানি শিবিকা আনাই।”
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った。「では、輿を一台持ってくるよ。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 25/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কহিল—“শিবিকা কেন? আমি কি রাণী যে শিবিকা চাই। আমি একজন সামান্য প্রজার মত, একজন ভিখারিণীর মত যাইব—আমার শিবিকায় কাজ কি?”
</prompt>
<result>
ビバは言った。「輿などなぜ必要なの？私は輿を必要とするような女王なの？私は一介の民、乞食のように行くわ。私の輿など何の役に立つ？」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 26/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল—“আমার প্রাণ থাকিতে আমি তাহা দেখিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った。「私が生きている間は、そんなことは見たくありません。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 27/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা কাতর স্বরে কহিল—“মোহন, তোর পায়ে পড়ি আমাকে আর বাধা দিস্ নে—বিলম্ব হইয়া যাইতেছে!”
</prompt>
<result>
ビバは悲しげな声で言った。「モホン、あなたの足にすがります。もう私を止めないでください。遅くなってしまいます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 28/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন ব্যথিত হৃদয়ে কহিল—“আচ্ছা মা, তাহাই হউক্।”
</prompt>
<result>
ラムモハンは悲しげに言った。「ああ、母さん、そうしましょう。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 29/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

বিভা সামান্য রমণীর বেশে নৌকা হইতে বাহির হইল। নৌকার ভৃত্যেরা আসিয়া কহিল—“এ কি মা, এমন করিয়া এ বেশে কোথাও যাও।”
</prompt>
<result>
ビバは質素な女性の服装をして、船から降りた。船の召使いたちがやってきて言った。「これは奥様、こんな服装をしてどこへ行くのですか。」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 30/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

রামমোহন কহিল—“এ ত মায়েরই রাজ্য, যেখানে ইচ্ছা সেইখানেই যাইতে পারেন!”
</prompt>
<result>
ラムモハンは言った。「ここは母親の王国です。どこに行きたいと思っても行けます！」
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 31/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Japanese.

ভৃত্যেরা আপত্তি করিতে লাগিল, রামমোহন তাহাদের ভাগাইয়া দিল।
</prompt>
<result>
使用人たちが反対し始めたが、ラムモハンは彼らを振り払った。
</result>
</query>
</queries>
