<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="40">
<query>
<info>[Chapter 1] 1/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

# বৌ-ঠাকুরাণীর হাট
</prompt>
<result>
# बहू-ठकुराइन का बाज़ार
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 2/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## প্রথম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## पहला अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 3/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাত্রি অনেক হইয়াছে। গ্রীষ্মকাল। বাতাস বন্ধ হইয়া গিয়াছে। গাছের পাতাটিও নড়িতেছে না। যশােহরের যুবরাজ, প্রতাপাদিত্যের জ্যেষ্ঠ পুত্র, উদয়াদিত্য তাঁহার শয়ন-গৃহের বাতায়নে বসিয়া আছেন। তাঁহার পার্শ্বে তাঁহার স্ত্রী সুরমা।
</prompt>
<result>
रात बहुत हो चुकी है। गर्मी का मौसम है। हवा बंद हो गई है। पेड़ का पत्ता भी नहीं हिल रहा है। यशोहर के युवराज, प्रतापादित्य के ज्येष्ठ पुत्र, उदयादित्य अपने शयन-गृह के बरामदे में बैठे हैं। उनके पास उनकी पत्नी सुरमा है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 4/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিলেন, “প্রিয়তম, সহ্য করিয়া থাক, ধৈর্য্য ধরিয়া থাক। এক দিন সুখের দিন আসিবে।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "प्रियतम, सहन करते रहो, धैर्य रखते रहो। एक दिन सुख के दिन आएंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 5/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি ত আর কোন সুখ চাই না, আমি চাই, আমি রাজপ্রাসাদে না যদি জন্মাইতাম, যুবরাজ না যদি হইতাম, যশােহর-অধিপতির ক্ষুদ্রতম তুচ্ছতম প্রজার প্রজা হইতাম, তাঁহার জ্যেষ্ঠ পুত্র, তাঁহার সিংহাসনের তাঁহার সমস্ত ধন মান যশ প্রভাব গৌরবের একমাত্র উত্তরাধিকারী না হইতাম! কি তপস্যা করিলে এ সমস্ত অতীত উল্টাইয়া যাইতে পারে।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "मैं अब कोई सुख नहीं चाहता, मैं चाहता हूँ कि मैं राजप्रासाद में न जन्मता, युवराज न होता, यशोहर-अधिपति के सबसे छोटे से छोटे प्रजा का प्रजा होता, उनके ज्येष्ठ पुत्र, उनके सिंहासन के उनके सभी धन मान यश प्रभाव गौरव के एकमात्र उत्तराधिकारी न होता! क्या तपस्या करूँ कि यह सब अतीत उलट जाए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 6/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা অতি কাতর হইয়া যুবরাজের দক্ষিণ হস্ত দুই হাতে লইয়া চাপিয়া ধরিলেন, ও তাঁহার মুখের দিকে চাহিয়া ধীরে ধীরে দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিলেন। যুবরাজের ইচ্ছা পূরাইতে প্রাণ দিতে পারেন, কিন্তু প্রাণ দিলেও এ ইচ্ছা পূরাইতে পারিবেন না, এই দুঃখ।
</prompt>
<result>
सुरमा बहुत दुखी होकर युवराज के दाहिने हाथ को दोनों हाथों से पकड़कर दबा लिया, और उनके चेहरे की ओर देखते हुए धीरे-धीरे गहरी सांस छोड़ी। युवराज की इच्छा पूरी करने के लिए जान दे सकती हैं, लेकिन जान देकर भी यह इच्छा पूरी नहीं कर पाएँगी, यही दुख है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 7/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন, “সুরমা, রাজার ঘরে জন্মিয়াছি বলিয়াই সুখী হইতে পারিলাম না। রাজার ঘরে সকলে বুঝি কেবল উত্তরাধিকারী হইয়া জন্মায়, সন্তান হইয়া জন্মায় না। পিতা ছেলেবেলা হইতেই আমাকে প্রতি মুহূর্ত্তে পরখ করিয়া দেখিতেছেন, আমি তাঁহার উপার্জ্জিত যশােমান বজায় রাখিতে পারিব কি না, বংশের মুখ উজ্জ্বল করিতে পারিব কি না, রাজ্যের গুরুভার বহন করিতে পারিব কি না। আমার প্রতি কার্য্য, প্রতি অঙ্গভঙ্গী তিনি পরীক্ষার চক্ষে দেখিয়া আসিতেছেন, স্নেহের চক্ষে নহে। আত্মীয়বর্গ, মন্ত্রী, রাজসভাসদ্‌গণ, প্রজারা আমার প্রতি কথা প্রতি কাজ খুঁটিয়া খুঁটিয়া লইয়া আমার ভবিষ্যৎ গণনা করিয়া আসিতেছে। সকলেই ঘাড় নাড়িয়া কহিল—না, আমার দ্বারা এ বিপদের রাজ্য রক্ষা হইবে না। আমি নির্ব্বোধ, আমি কিছুই বুঝিতে পারি না। সকলেই আমাকে অবহেলা করিতে লাগিল, পিতা আমাকে ঘৃণা করিতে লাগিলেন। আমার আশা একেবারে পরিত্যাগ করিলেন। একবার খোঁজও লইতেন না!”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा, "सुरमा, राजा के घर में जन्म लेने के कारण ही मैं सुखी नहीं हो सका। राजा के घर में सभी शायद केवल उत्तराधिकारी बनकर जन्म लेते हैं, संतान बनकर नहीं। पिता बचपन से ही हर पल मुझे परख रहे हैं कि मैं उनके अर्जित यश को बनाए रख पाऊँगा या नहीं, वंश का नाम रोशन कर पाऊँगा या नहीं, राज्य का गुरुभार वहन कर पाऊँगा या नहीं। मेरे हर कार्य, हर अंगभंगी को वे परीक्षा की दृष्टि से देख रहे हैं, स्नेह की दृष्टि से नहीं। आत्मীয়-वर्ग, मंत्री, राजसभा के लोग, प्रजा मेरे हर शब्द, हर काम को बारीकी से परखकर मेरे भविष्य का अनुमान लगा रहे हैं। सभी ने सिर हिलाकर कहा-नहीं, मेरे द्वारा यह संकटग्रस्त राज्य नहीं बचेगा। मैं मूर्ख हूँ, मैं कुछ नहीं समझ पाता। सभी ने मेरी उपेक्षा करना शुरू कर दिया, पिता मुझसे घृणा करने लगे। उन्होंने मेरी आशा को पूरी तरह त्याग दिया। एक बार भी मेरा हालचाल नहीं लिया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 8/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমার চখে জল আসিল। সে কহিল “আ—হা! কেমন করিয়া পারিত!” তাহার দুঃখ হইল, তাহার রাগ হইল, সে কহিল “তােমাকে যাহারা নির্ব্বোধ মনে করিত তাহারাই নির্ব্বোধ!”
</prompt>
<result>
सुरमा की आँखों में आँसू आ गए। उसने कहा "आह! कैसे कर पाते!" उसे दुख हुआ, उसे गुस्सा आया, उसने कहा "जो लोग तुम्हें मूर्ख समझते थे, वही मूर्ख हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 9/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য ঈষৎ হাসিলেন, সুরমার চিবুক ধরিয়া তাহার রােষে আরক্তিম মুখ খানি নাড়িয়া দিলেন। মুহূর্ত্তের মধ্যে গম্ভীর হইয়া কহিলেন—
</prompt>
<result>
उदयादित्य हल्के से मुस्कुराए, सुरमा की ठुड्डी पकड़कर उसके गुस्से से लाल चेहरे को हिला दिया। एक पल में गंभीर होकर बोले—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 10/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“না সুরমা, সত্য সত্যই আমার রাজ্যশাসনের বুদ্ধি নাই। তাহার, যথেষ্ট পরীক্ষা হইয়া গেছে। আমার যখন ষোল বৎসর বয়স, তখন মহারাজ কাজ শিখাইবার জন্য হােসেনখালী পরগণার ভার আমার হাতে সমর্পণ করেন। ছয় মাসের মধ্যেই বিষম বিশৃঙ্খলা ঘটিতে লাগিল। খাজনা কমিয়া গেল, প্রজারা আশীর্ব্বাদ করিতে লাগিল; কর্ম্মচারীরা আমার বিরুদ্ধে রাজার নিকটে অভিযােগ করিতে লাগিল। রাজসভার সকলেরই মত হইল, যুবরাজ প্রজাদের যখন অত প্রিয়পাত্র হইয়া পড়িয়াছেন, তখনি বুঝা যাইতেছে উহার দ্বারা রাজ্যশাসন কখনো ঘটিতে পারিবে না। সেই অবধি মহারাজ আমার পানে আর বড় একটা তাকাইতেন না। বলিতেন—ও কুলাঙ্গার ঠিক রায়গড়ের খুড়া বসন্তরায়ের মত হইবে, সেতার বাজাইয়া নাচিয়া বেড়াইবে ও রাজ্য অধঃপাতে দিবে।”
</prompt>
<result>
"नहीं सुरमा, सचमुच ही मुझे राज्यशासन की बुद्धि नहीं है। उसकी, पर्याप्त परीक्षा हो चुकी है। जब मैं सोलह साल का था, तब महाराज ने काम सिखाने के लिए होसेनखाली परगने का भार मेरे हाथों में सौंप दिया। छह महीने के अंदर ही भयंकर अव्यवस्था होने लगी। खजाना कम हो गया, प्रजा आशीर्वाद देने लगी; कर्मचारी मेरे खिलाफ राजा के पास शिकायत करने लगे। राजसभा के सभी लोगों की राय हुई कि, युवराज जब प्रजा का इतना प्रियपात्र हो गया है, तभी समझा जा सकता है कि उसके द्वारा राज्यशासन कभी नहीं हो सकता। उसी समय से महाराज मेरी तरफ बिल्कुल भी ध्यान नहीं देते थे। कहते थे—यह कपूत बिल्कुल रायगढ़ के चाचा बसंतराय की तरह ही होगा, सितार बजाकर नाचता-गाता फिरेगा और राज्य का नाश कर देगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 11/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা আবার কহিলেন, “প্রিয়তম, সহ্য করিয়া থাক, ধৈর্য্য ধরিয়া থাক। হাজার হউন, পিতা ত বটেন। আজ কাল রাজ্য-উপার্জ্জন, রাজ্য-বৃদ্ধির একমাত্র দুরাশায় তাঁহার সমস্ত হৃদয় পূর্ণ রহিয়াছে, সেখানে, স্নেহের ঠাঁই নাই। যতই তাঁহার আশা পূর্ণ হইতে থাকিবে, ততই তাঁহার স্নেহের রাজ্য বাড়িতে থাকিবে।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने फिर कहा, "प्रियतम, सहन करते रहो, धैर्य रखते रहो। हज़ारों हों, पिता तो हैं ही। आजकल राज्य-उपार्जन, राज्य-वृद्धि की एकमात्र दुराशा से उनका सारा हृदय भरा हुआ है, वहाँ, स्नेह के लिए जगह नहीं है। जितना ही उनकी आशा पूरी होती जाएगी, उतना ही उनके स्नेह का राज्य घर में रहेगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 12/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন “সুরমা, তােমার বুদ্ধি তীক্ষ্ণ, দুরদর্শী, কিন্তু এইবারে তুমি ভুল বুঝিয়াছ। একত, আশার শেষ নাই; দ্বিতীয়তঃ, পিতার রাজ্যের সীমা যতই বাড়িতে থাকিবে, রাজ্য যতই লাভ করিতে থাকিবেন, ততই তাহা হারাইবার ভয় তাঁহার মনে বাড়িতে থাকিবে; রাজ-কার্য্য যতই গুরুতর হইয়া উঠিবে, ততই আমাকে তাহার অনুপযুক্ত মনে করিবেন।”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा "सुरमा, तुम्हारी बुद्धि तीक्ष्ण है, दूरदर्शी है, लेकिन इस बार तुम गलत समझ बैठी हो। एक तो, आशा का अंत नहीं है; दूसरे, पिता का राज्य जितना ही बढ़ता रहेगा, राज्य जितना ही प्राप्त करते रहेंगे, उतना ही उसे खो देने का डर उनके मन में बढ़ता रहेगा; राज-कार्य जितना ही गंभीर होता जाएगा, उतना ही वे मुझे उसके लिए अनुपयुक्त समझेंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 13/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা ভুল বুঝে নাই, ভুল বিশ্বাস করিল মাত্র; বিশ্বাস বুদ্ধিকেও লঙ্ঘন করে। সে একমনে আশা করিত, এই রূপই যেন হয়।
</prompt>
<result>
सुरमा ने ग़लत नहीं समझा, ग़लत विश्वास ज़रूर कर लिया; विश्वास बुद्धि को भी लांघ जाता है। वह एक ही मन से आशा करती थी, ऐसा ही हो।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 14/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“চারিদিকে কোথাও বা কৃপাদৃষ্টি কোথাও বা অবহেলা সহ্য করিতে না পারিয়া আমি মাঝে মাঝে পালাইয়া রায়গড়ে দাদা মহাশয়ের কাছে যাইতাম! পিতা বড় একটা খোঁজ লইতেন না। আঃ, সে কি পরিবর্ত্তন। সেখানে গাছ পালা দেখিতে পাইতাম, গ্রামবাসীদের কুটিরে যাইতে পাইতাম, দিবানিশি রাজবেশ পরিয়া থাকিতে হইত না। তাহা ছাড়া জান ত, যেখানে দাদামহাশয় থাকেন, তাহার ত্রিসীমায় বিষাদ ভাবনা বা কঠোর, গাম্ভীর্য্য তিষ্ঠিতে পারে না। গাহিয়া বাজাইয়া, আমােদ করিয়া চারিদিক পূর্ণ করিয়া রাখেন। চারিদিকে উল্লাস, সদ্ভাব, সেই খানে গেলেই আমি ভুলিয়া যাইতাম যে, আমি যশােহরের যুবরাজ। সে কি আরামের ভুল! অবশেষে আমার বয়স যখন ১৮ বৎসর, একদিন রায়গড়ে বসন্তের বাতাস বহিতেছিল, চারিদিকে সবুজ কুঞ্জবন ও সেই বসন্তে আমি রুক্মিণীকে দেখিলাম।”
</prompt>
<result>
"चारों ओर कहीं कृपादृष्टि तो कहीं उपेक्षा सहन न कर पाकर मैं बीच-बीच में भागकर रायगढ़ में दादा महाशय के पास चला जाता था! पिता बड़ा एक खोज लेते थे। आह, वह क्या परिवर्तन था। वहाँ पेड़-पौधे देखने को मिलते थे, ग्रामवासियों की कुटिया में जा सकते थे, दिन-रात राजवेश पहने रहना नहीं पड़ता था। इसके अलावा जानो, जहाँ दादा महाशय रहते हैं, उसकी त्रिसीमा में विषाद, भावना या कठोर, गंभीरता टिक नहीं सकती। गाकर, बजाकर, आमोद करके चारों ओर को भरकर रखते हैं। चारों ओर उल्लास, सद्भाव, वहाँ पहुँचते ही मैं भूल जाता था कि मैं यशोहर का युवराज हूँ। वह क्या आराम की भूल थी! अंत में जब मेरी उम्र 18 साल थी, एक दिन रायगढ़ में बसंत की हवा बह रही थी, चारों ओर हरियाली और उसी बसंत में मैंने रुक्मिणी को देखा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 15/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা বলিয়া উঠিল “ও কথা অনেক বার শুনিয়াছি!”
</prompt>
<result>
सुरमा बोल उठीं "वो बात मैंने कई बार सुनी है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 16/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য, “আর একবার শুন। মাঝে মাঝে এক একটা কথা প্রাণের মধ্যে দংশন করিতে থাকে, সে কথাগুলা যদি বাহির করিয়া না দিই, তবে আর বাঁচিব কি করিয়া। সেই কথাটা তােমার কাছে এখনাে বলিতে লজ্জা করে, কষ্ট হয়, তাই বারবার করিয়া বলি, যে দিন আর লজ্জা করিবে না, কষ্ট হইবে না, সে দিন বুঝিব আমার প্রায়শ্চিত্ত শেষ হইল, সে দিন আর বলিব না।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य, "एक बार और सुनो। कभी-कभी एक-एक बात प्राण के भीतर डंसती रहती है, वे बातें अगर बाहर न करूँ, तो फिर कैसे जीऊँगा। वह बात तुम्हारे सामने अब भी कहने में लज्जा आती है, कष्ट होता है, इसलिए बार-बार कहता हूँ, जिस दिन और लज्जा नहीं होगी, कष्ट नहीं होगा, उस दिन समझूँगा मेरा प्रायश्चित्त समाप्त हो गया, उस दिन और नहीं कहूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 17/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা, “কিসের প্রায়শ্চিত্ত প্রিয়তম? তুমি যদি পাপ করিয়া থাক ত সে পাপের দোষ, তােমার দোষ নহে। আমি। তােমাকে জানি না? অন্তর্যামী কি তােমার মন দেখিতে পান না?”
</prompt>
<result>
सुरमा, "किसके प्रायश्चित्त प्रियतम? तुमने अगर पाप किया है तो उस पाप का दोष, तुम्हारा दोष नहीं है। मैं। तुम्हें नहीं जानती? अंतर्यामी क्या तुम्हारा मन नहीं देख पाते?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 18/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বলিতে লাগিলেন, “রুক্মিণীর বয়স আমার অপেক্ষা তিন বৎসরের বড়। সে একাকিনী বিধবা। দাদা মহাশয়ের অনুগ্রহে সে রায়গড়ে বাস করিতে পাইত। মনে নাই, সে আমাকে কি কৌশলে প্রথমে আকর্ষণ করিয়া লইয়া গেল। তখন আমার মনের মধ্যে মধ্যাহ্নের কিরণ জ্বলিতেছিল। এত প্রখর আলো যে, কিছুই ভাল করিয়া দেখিতে পাইতেছিলাম না, চারিদিকে জগৎ জ্যোতির্ম্ময় বাষ্পে আবৃত। সমস্ত রক্ত যেন মাথায় উঠিতেছিল; কিছুই আশ্চর্য্য, কিছুই অসম্ভব মনে হইত না; পথ, বিপথ, দিক্ বিদিক্‌ সমস্ত এক আকার ধারণ করিয়াছিল ইহার পুর্ব্বেও আমার এমন কখন হয় নাই, ইহার পরেও আমার এমন কখন হয় নাই। জগদীশ্বর জানেন, তাঁহার কি উদ্দেশ্য সাধন করিতে এই ক্ষুদ্র দুর্ব্বল বুদ্ধিহীন হৃদয়ের বিরুদ্ধে এক দিনের জন্য সমস্ত জগৎকে যেন উত্তেজিত করিয়া দিয়াছিলেন, বিশ্বচরাচর যেন একতন্ত্র হইয়া আমার এই ক্ষুদ্র হৃদয়টিকে মুহূর্ত্তে বিপথে লইয়া গেল। মুহূর্ত্তমাত্র— আর অধিক নয় সমস্ত বহির্জগতের মুহূর্ত্তস্থায়ী এক নিদারুণ আঘাত, আর মুহূর্ত্তের মধ্যে একটি ক্ষীণ হৃদয়ের মূল বিদীর্ণ হইয়া গেল, বিদ্যুদ্বেগে সে ধূলিকে আলিঙ্গন করিয়া পড়িল। তাহার পরে যখন উঠিল তখন ধূলিধূসরিত, ম্লান, সে ধূলি আর মুছিল না, সে মলিনতার চিহ্ন আর উঠিল না। আমি কি করিয়াছিলাম, বিধাতা, যে পাপে এক মুহূর্ত্তের মধ্যে আমার জীবনের সমস্ত শুভ্রকে কালি করিলে? দিনকে রাত্রি করিলে? আমার হৃদয়ের পুষ্প-বনে মালতী ও জুঁই ফুলের মুখ গুলিও যেন লজ্জায় কালাে হইয়া গেল!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य कहने लगे, "रुक्मिणी की उम्र मुझसे तीन साल बड़ी है। वह अकेली विधवा है। दादा महशय की कृपा से वह रायगढ़ में रह सकती थी। मुझे याद नहीं है, उसने मुझे किस चाल से पहले आकर्षित किया और अपने साथ ले गई। तब मेरे मन में दोपहर की किरणें चमक रही थीं। इतनी तेज रोशनी कि मैं कुछ भी ठीक से नहीं देख पा रहा था, चारों ओर की दुनिया रोशनी की भाप से ढकी हुई थी। सारा खून जैसे सिर पर चढ़ रहा था; कुछ भी आश्चर्यजनक नहीं था, कुछ भी असंभव नहीं लग रहा था; रास्ता, भटकाव, दिशा, दिशा सभी ने एक आकार धारण कर लिया था। इससे पहले मेरे साथ ऐसा कभी नहीं हुआ, इसके बाद भी मेरे साथ ऐसा कभी नहीं हुआ। जगदीश्वर जानते हैं, उनका क्या उद्देश्य था कि इस छोटी सी कमजोर बुद्धिहीन हृदय के विरुद्ध एक दिन के लिए पूरी दुनिया को उत्तेजित कर दिया, जैसे कि पूरी दुनिया एक हो गई हो और मेरे इस छोटे से दिल को पल भर में भटका दिया। एक पल- और अधिक नहीं पूरी बाहरी दुनिया का एक पल का एक भयानक झटका, और एक पल में एक कमजोर दिल की जड़ फट गई, बिजली के झटके से वह धूल को गले लगाकर गिर पड़ा। उसके बाद जब उठा तो धूल-धूसरित, मुरझाया हुआ, वह धूल फिर नहीं मिटी, उस मैल का निशान फिर नहीं उठा। मैंने क्या किया था, विधाता, किस पाप में एक पल में मेरे जीवन के सारे शुभ को काला कर दिया? दिन को रात कर दिया? मेरे दिल के फूलों के बगीचे में मालती और चमेली के फूलों के चेहरे भी जैसे शर्म से काले पड़ गए!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 19/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বলিতে বলিতে উদয়াদিত্যের গৌরবর্ণ মুখ রক্তবর্ণ হইয়া উঠিল, আয়ত নেত্র অধিকতর বিস্ফারিত হইয়া উঠিল, মাথা হইতে পা পর্য্যন্ত একটি বিদ্যুৎশিখা কাঁপিয়া উঠিল। সুরমা হর্ষে, গর্ব্বে, কষ্টে কহিল “আমার মাথা খাও, ওকথা থাক্।”
</prompt>
<result>
कहते-कहते उदयादित्य का गोरा चेहरा लाल हो गया, बड़ी आँखें और भी बड़ी हो गईं, सिर से पाँव तक एक बिजली की लहर दौड़ गई। सुरमा ने हर्ष, गर्व और कष्ट से कहा, "मेरा सिर खा जाओ, वह बात रहने दो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 20/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য, “ধীরে ধীরে যখন রক্ত শীতল হইয়া গেল সকলি যখন যথাযথ পরিমাণে দেখিতে পাইলাম; যখন জগৎকে উষ্ণ, ঘূর্ণিত মস্তিষ্ক, রক্ত-নয়ন মাতালের কুজ্বাটিকাময় ঘূর্ণমান স্বপ্নদৃশ্য বলিয়া মনে না হইয়া প্রকৃত কার্য্যক্ষেত্র বলিয়া মনে হইল, তখন মনের কি অবস্থা। কোথা হইতে কোথায় পতন! শত সহস্র লক্ষ ক্রোশ পাতালের গহ্বরে, অন্ধ অন্ধতর অন্ধতম রজনীর মধ্যে একেবারে পলক না ফেলিতে পড়িয়া গেলাম। দাদামহাশয় স্নেহভরে ডাকিয়া লইয়া গেলেন; তাঁহার কাছে মুখ দেখাইলাম কি বলিয়া? কিন্তু সেই অবধি আমাকে রায়গড় ছাড়িতে হইল। দাদামহাশয় আমাকে না দেখিলে থাকিতে পারেন না। আমাকে ডাকিয়া পাঠাইতেন। আমার এমনি ভয় করিত যে, আমি কোন মতেই যাইতে পারিতাম না। তিনি স্বয়ং আমাকে ও ভগিনী বিভাকে দেখিতে আসিতেন। অভিমান নাই, কিছুই নাই। জিজ্ঞাসাও করিতেন না, কেন যাই নাই। আমাদের দেখিতেন, আমােদ উল্লাস করিতেন ও চলিয়া যাইতেন।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य, "धीरे-धीरे जब खून ठंडा हो गया और हम सब कुछ ठीक से देख पाने लगे; जब दुनिया हमें गर्म, घूमते हुए दिमाग, खून से लाल आँखों वाले शराबी के बुरे सपने जैसी नहीं लगी, बल्कि एक वास्तविक कार्यक्षेत्र लगी, तब मन की क्या स्थिति थी। कहाँ से कहाँ गिर गए! सैकड़ों हज़ारों लाखों करोड़ों कोस पाताल के गह्वर में, अंधेरी अंधेरी से अंधेरी रात में एक पलक झपकते ही गिर गए। दादामहशय ने प्यार से बुलाकर अपने पास ले लिया; उनके सामने मुँह दिखाऊँ तो कैसे? लेकिन उसी समय से मुझे रायगढ़ छोड़ना पड़ा। दादामहशय मुझे देखे बिना रह नहीं सकते थे। मुझे बुला भेजते थे। मुझे इतना डर लगता था कि मैं किसी भी तरह जा नहीं पाता था। वे खुद मुझे और बहन विभा को देखने आते थे। कोई शिकायत नहीं, कुछ भी नहीं। यह भी नहीं पूछते थे कि क्यों नहीं आया। हमें देखते, खुश होते और चले जाते।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 21/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য ঈষৎ হাস্য করিয়া অতিশয় মৃদু কোমল প্রেমে তাঁহার বড় বড় চোখ দুটি প্লাবিত করিয়া সুরমার মুখের দিকে চাহিলেন। সুরমা বুঝিল, এইবার কি কথা আসিতেছে। মুখ নত হইয়া আসিল; ঈষৎ চঞ্চল হইয়া পড়িল। যুবরাজ দুই হস্তে তাহার দুই কপােল ধরিয়া নত মুখ খানি তুলিয়া ধরিলেন; অধিকতর নিকটে গিয়া বসিলেন; মুখখানি নিজের স্কন্ধে ধীরে ধীরে রাখিলেন। কটিদেশ বামহস্তে বেষ্টন করিয়া ধরিলেন ও গভীর প্রশান্ত প্রেমে তাহার কপােল চুম্বন করিয়া বলিলেন—
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने हल्की सी मुस्कान के साथ बहुत ही कोमल प्रेम से अपनी बड़ी-बड़ी आँखों को भरकर सुरमा के चेहरे की ओर देखा। सुरमा समझ गई कि अब क्या बात आने वाली है। मुँह झुक गया; हल्का सा चंचल हो गया। युवराज ने दोनों हाथों से उसके दोनों गाल पकड़कर झुके हुए चेहरे को ऊपर उठाया; और भी पास जाकर बैठ गए; चेहरे को अपने कंधे पर धीरे-धीरे रख लिया। कमर को बाएँ हाथ से घेरकर पकड़ लिया और गहरे शांत प्रेम से उसके गाल को चूमकर बोले—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 22/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“তারপর কি হইল, সুরমা, বল দেখি? এই বুদ্ধিতে দীপ্যমান, স্নেহ প্রেমে কোমল, হাস্যে উজ্জ্বল ও প্রশান্ত ভাবে বিমল মুখখানি কোথা হইতে উদয় হইল? আমার সে গভীর অন্ধকার ভাঙিবে আশা ছিল কি? তুমি আমার ঊষা, আমার আলো, আমার আশা, কি মায়ামন্ত্রে সে আঁধার দূর করিলে?” যুবরাজ বারবার সুরমার মুখচুম্বন করিলেন। সুরমা কিছুই কথা কহিল না, আনন্দে তাহার চোখ জলে পূরিয়া আসিল; যুবরাজ কহিলেন,—
</prompt>
<result>
"फिर क्या हुआ, सुरमा, बताओ तो देखूँ? इस बुद्धि से दीप्तिमान, स्नेह प्रेम से कोमल, हंसी से उज्ज्वल और शांत भाव से निर्मल मुखड़ा कहाँ से उदय हुआ? मुझे उस गहरे अंधकार के टूटने की आशा थी क्या? तुम मेरी उषा हो, मेरा प्रकाश हो, मेरी आशा हो, किस जादू से उस अंधकार को दूर किया?" युवराज ने बार-बार सुरमा के मुख पर चूम लिया। सुरमा ने कुछ भी नहीं कहा, आनंद से उसकी आँखें आँसुओं से भर आईं; युवराज ने कहा,—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 23/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“এতদিনের পরে আমি যথার্থ আশ্রয় পাইলাম। তােমার কাছে প্রথম শুনিলাম যে আমি নির্ব্বোধ নই, তাহাই বিশ্বাস করিলাম, তাহাই বুঝিতে পারিলাম। তােমারি কাছে শিখিলাম বুদ্ধি অন্ধকারময় ক্ষুদ্র গলির মত বাঁকাচোরা উচুনিচু নহে, রাজপথের ন্যায় সরল সমতল, প্রশস্ত। পূর্ব্বে আমি আপনাকে ঘৃণা করিতাম, আপনাকে অবহেলা করিতাম। কোন কাজ করিতে সাহস করিতাম না। মন যদি বলিত, ইহাই ঠিক, আত্ম-সংশয়ী সংস্কার বলিত, উহা ঠিক না হইতেও পারে। যে যেরূপ ব্যবহার করিত তাহাই সহিয়া থাকিতাম, নিজে কিছু ভাবিতে চেষ্টা করিতাম না। এতদিনের পরে আমার মনে হইল, আমি কিছু, আমি কেহ। এতদিন আমি অগোচর ছিলাম, তুমি আমাকে বাহির করিয়াছ, সুরমা, তুমি আমাকে আবিষ্কার করিয়াছ, এখন আমার মন যাহা ভাল বলে, তৎক্ষণাৎ তাহা আমি সাধন করিতে চাই। তােমার উপর আমার এমন বিশ্বাস আছে যে, তুমি যখন আমাকে বিশ্বাস কর, তখন আমিও আমাকে নির্ভয়ে বিশ্বাস করিতে পারি। ওই সুকুমার শরীরে এত বল কোথায় ছিল যাহাতে আমাকেও তুমি বলীয়ান্ করিয়া তুলিয়াছ?”
</prompt>
<result>
"इतने दिनों के बाद मुझे सही में आश्रय मिला। तुमसे पहली बार सुना कि मैं मूर्ख नहीं हूँ, तभी विश्वास हुआ, तभी समझ में आया। तुमसे ही सीखा कि बुद्धि अंधेरे से भरी छोटी गलियों की तरह टेढ़ी-मेढ़ी ऊंची-नीची नहीं होती, राजपथ की तरह सीधी समतल, चौड़ी होती है। पहले मैं तुमसे घृणा करता था, तुम्हें तुच्छ समझता था। कोई काम करने की हिम्मत नहीं होती थी। मन अगर कहता कि यही सही है, तो आत्म-संदेह करने वाली आदत कहती कि यह सही भी नहीं हो सकता। जो जैसा व्यवहार करता, उसे सह लेता था, खुद कुछ सोचने की कोशिश नहीं करता था। इतने दिनों के बाद मुझे लगा कि मैं कुछ हूँ, मैं कोई हूँ। इतने दिनों मैं गुमनाम था, तुमने मुझे बाहर निकाला, सुरमा, तुमने मुझे खोज निकाला, अब मेरा मन जो अच्छा कहे, मैं तुरंत उसे करना चाहता हूँ। मुझमें तुम पर इतना विश्वास है कि जब तुम मुझ पर विश्वास करती हो, तो मैं भी खुद पर निर्भय होकर विश्वास कर पाता हूँ। उस कोमल शरीर में इतनी शक्ति कहाँ से आ गई जिससे तुमने मुझे भी बलवान बना दिया?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 24/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিন্তু অপরিসীম নির্ভরের ভাবে সুরমা স্বামীর বক্ষ বেষ্টন করিয়া ধরিল। কি সম্পূর্ণ আত্ম-বিসর্জ্জী দৃষ্টিতে তাঁহার মুখের দিকে চাহিয়া রহিল! তাহার চোখ কহিল “আমার আর কিছুই নাই কেবল তুমি আছ, তাই আমার সব আছে!”
</prompt>
<result>
लेकिन असीम निर्भरता के भाव से सुरमा ने पति के सीने को बाँहों में भर लिया। कितनी पूर्ण आत्म-समर्पण की दृष्टि से उनके चेहरे की ओर देखती रही! उनकी आँखों ने कहा "मेरे पास कुछ भी नहीं है केवल तुम हो, इसलिए मेरे पास सब कुछ है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 25/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বাল্যকাল হইতে উদয়াদিত্য আত্মীয় স্বজনের উপেক্ষা সহিয়া আসিতেছেন, মাঝে মাঝে এক এক দিন নিস্তব্ধ গভীর রাত্রে সুরমার নিকট সেই শতবার কথিত পুরাণাে জীবনকাহিনী খণ্ডে খণ্ডে সোপানে সােপানে আলোচনা করিতে তাঁহার বড় ভাল লাগে।
</prompt>
<result>
बाल्यकाल से उदयादित्य आत्मिय स्वजन के उपेक्षा सहते आ रहे हैं, बीच-बीच में एक-एक दिन निस्तब्ध गहरी रात में सुरमा के निकट वही सौ बार कही हुई पुरानी जीवनकहानी खंड-खंड में सोपान-सोपान से आलोचना करने में उन्हें बहुत अच्छा लगता है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 26/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “এমন করিয়া আর কত দিন চলিবে সুরমা? এদিকে রাজসভায় সভাসদ্‌গণ কেমন এক প্রকার কৃপাদৃষ্টিতে আমার প্রতি চায়, ওদিকে অন্তঃপুরে মা তােমাকে লাঞ্ছনা করিতেছেন; দাস দাসীরা পর্য্যন্ত তােমাকে তেমন মানে না। আমি কাহাকেও ভাল করিয়া কিছু বলিতে পারি না, চুপ করিয়া থাকি, সহ্য করিয়া যাই। তােমার তেজস্বী স্বভাব, কিন্তু তুমিও নীরবে সহিয়া যাও। যখন তােমাকে সুখী করিতে পারিলাম না, আমা হইতে তােমাকে কেবল অপমান আর কষ্টই সহ্য করিতে হইল, তখন আমাদের এ বিবাহ না হইলেই ভাল ছিল।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "इस तरह और कितने दिन चल पाएगा सुरमा? एक ओर राजसभा में सभासद किस तरह की कृपादृष्टि से मुझे देखते हैं, दूसरी ओर अंतःपुर में माँ तुम्हें अपमानित कर रही हैं; यहाँ तक कि नौकर-चाकर भी तुम्हें उतना मान नहीं देते। मैं किसी से भी ठीक से कुछ नहीं कह पाता, चुपचाप रहता हूँ, सहन करता जाता हूँ। तुम्हारा तेजस्वी स्वभाव है, लेकिन तुम भी चुपचाप सहती जा रही हो। जब मैं तुम्हें सुखी नहीं कर पाया, मुझसे तुम्हें केवल अपमान और कष्ट ही सहना पड़ा, तो हमारा यह विवाह न होता तो ही अच्छा था।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 27/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা,—“সে কি কথা নাথ? এই সময়েই ত সুরমাকে আবশ্যক। সুখের সময় আমি তোমার কি করিতে পারিতাম? সুখের সময় সুরমা বিলাসের দ্রব্য, খেলিবার জিনিষ। সকল দুঃখ অতিক্রম করিয়া আমার মনে এই সুখ জাগিতেছে যে, আমি তােমার কাজে লাগিতেছি, তােমার জন্য দুঃখ সহিতে যে অতুল আনন্দ আছে, সেই আনন্দ উপভােগ করিতেছি। কেবল দুঃখ এই, তােমার সমুদয় কষ্ট কেন আমি বহন করিতে পারিলাম না?”
</prompt>
<result>
सुरमा,—“वह क्या बात है नाथ? इस समय ही तो सुरमा की ज़रूरत है। सुख के समय मैं तुम्हारे लिए क्या कर सकती थी? सुख के समय सुरमा विलास की वस्तु है, खेलने की चीज़ है। सारे दुःख पार करके मेरे मन में यह सुख जाग रहा है कि मैं तुम्हारे काम आ रही हूँ, तुम्हारे लिए दुःख सह रही हूँ, उसमें जो अतुल आनंद है, उस आनंद का उपभोग कर रही हूँ। बस एक दुःख है, तुम्हारे सारे कष्ट मैं क्यों नहीं सह सकी?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 28/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া কহিলেন, “আমি নিজের জন্য তেমন ভাবি না। সকলি সহিয়া গিয়াছে। কিন্তু আমার জন্য তুমি কেন অপমান সহ্য করিবে? তুমি যথার্থ স্ত্রীর মত আমার দুঃখের সময় সান্ত্বনা দিয়াছ, শ্রান্তির সময় বিশ্রাম দিয়াছ, কিন্তু আমি স্বামীর মত তােমাকে অপমান হইতে লজ্জা হইতে রক্ষা করিতে পারিলাম না। তােমার পিতা শ্রীপুর-রাজ আমার পিতাকে প্রধান বলিয়া না মানাতে, আপনাকে যশােহরছত্রের অধীন বলিয়া স্বীকার না করাতে, পিতা তােমার প্রতি অবহেলা দেখাইয়া নিজের প্রধানত্ব বজায় রাখিতে চান। তােমাকে কেহ অপমান করিলে তিনি কানেই আনেন না। তিনি মনে করেন, তােমাকে যে পুত্রবধু করিয়াছেন, ইহাই তােমার পক্ষে যথেষ্ট। এক একবার মনে হয়, আর পারিয়া উঠি না, সমস্ত পরিত্যাগ করিয়া তােমাকে লইয়া চলিয়া যাই। এত দিনে হয় ত যাইতাম, তুমি কেবল আমাকে ধরিয়া রাখিয়াছ।”
</prompt>
<result>
युवराज कुछ देर चुप रहकर बोले, "मैं अपने लिए ऐसा नहीं सोचता। सब कुछ सह लिया है। लेकिन मेरे लिए तुम अपमान क्यों सहोगी? तुमने एक सच्ची पत्नी की तरह मेरे दुख के समय में सांत्वना दी, थकान के समय विश्राम दिया, लेकिन मैं एक पति की तरह तुम्हें अपमान से, लज्जा से नहीं बचा सका। तुम्हारे पिता श्रीपुर-राज मेरे पिता को प्रधान मानते हुए, खुद को यशोहर-छत्र के अधीन नहीं मानते, इसलिए पिता तुम्हारे प्रति उपेक्षा दिखाकर अपनी प्रधानता बनाए रखना चाहते हैं। कोई तुम्हारा अपमान करे तो वे कानों में भी नहीं डालते। वे मानते हैं कि तुम्हें जो पुत्रवधू बनाया है, यही तुम्हारे लिए काफी है। कभी-कभी लगता है, अब और नहीं सह सकता, सब कुछ त्याग कर तुम्हें लेकर चला जाऊँ। इतने दिनों में चला भी जाता, तुमने ही मुझे रोक रखा है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 29/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাত্রি গভীর হইল। অনেকগুলি সন্ধ্যার তারা অস্ত গেল, অনেকগুলি গভীর রাত্রের তারা উদিত হইল। প্রাকারতোরণস্থিত প্রহরীদের পদশব্দ দূর হইতে শুনা যাইতেছে। সমুদয় জগৎ সুষুপ্ত। নগরের সমুদয় প্রদীপ নিবিয়া গিয়াছে; গৃহদ্বার রুদ্ধ; দৈবাৎ দুএকটা শৃগাল ছাড়া একটি জনপ্রাণীও নাই। উদয়াদিত্যের শয়নকক্ষের দ্বার রুদ্ধ ছিল। সহসা বাহির হইতে কে দুয়ারে আঘাত করিতে লাগিল। শশব্যস্ত যুবরাজ দুয়ার খুলিয়া দিলেন। “কেন? বিভা? কি হইয়াছে? এত রাত্রে এখানে আসিয়াছ কেন?”
</prompt>
<result>
रात गहरी हो गई। बहुत सारे शाम के तारे अस्त हो गए, बहुत सारे गहरी रात के तारे उदित हो गए। प्राकार-तोरण पर स्थित पहरेदारों के कदमों की आवाज़ दूर से सुनाई दे रही है। समूचा जगत सो गया है। नगर के सभी दीपक बुझ गए हैं; घर-द्वार बंद हैं; संयोग से एक-दो सियार के अलावा एक भी प्राणी नहीं है। उदयादित्य के शयनकक्ष का द्वार बंद था। अचानक बाहर से किसी ने द्वार पर दस्तक देना शुरू कर दिया। घबराए हुए युवराज ने द्वार खोल दिया। "क्यों? विभा? क्या हो गया है? इतनी रात में यहाँ क्यों आई हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 30/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠকেরা পূর্ব্বেই অবগত হইয়াছেন বিভা উদয়াদিত্যের ভগিনী। বিভা কহিল—“এতক্ষণে বুঝি সর্ব্বনাশ হইল!” সুরমা ও উদয়াদিত্য এক সঙ্গে জিজ্ঞাসা করিয়া উঠিলেন, “কেন, কি হইয়াছে?” বিভা ভয়কম্পিত স্বরে চুপি চুপি কি কহিল। বলিতে বলিতে আর থাকিতে পারিল না, কাঁদিয়া উঠিল, কহিল—“দাদা কি হবে?”
</prompt>
<result>
पाठक पहले ही अवगत हो चुके हैं कि विभा, उदयादित्य की बहन है। विभा ने कहा-"इतने समय में तो सर्वनाश हो गया होगा!" सुरमा और उदयादित्य एक साथ पूछ उठे, "क्यों, क्या हुआ है?" विभा ने भयभीत स्वर में धीरे-धीरे कुछ कहा। कहते-कहते वह और रुक न सकी, रो पड़ी और बोली-"दादा का क्या होगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 31/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন “আমি তবে চলিলাম!” বিভা বলিয়া উঠিল “না না তুমি যাইও না।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा "मैं तो चलता हूँ!" विभा बोल उठी "नहीं नहीं तुम मत जाओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 32/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য। “কেন বিভা?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य। "क्यों विभा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 33/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা। “পিতা যদি জানিতে পারেন? তােমার উপরে যদি রাগ করেন?”
</prompt>
<result>
विभा। “पिताजी को अगर पता चल गया? अगर वो तुम पर नाराज़ हो गए?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 34/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “ছিঃ বিভা; এখন কি তাহা ভাবিবার সময়?”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, “छी विभा; अभी क्या यह सोचने का समय है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 35/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বস্ত্রাদি পরিয়া কটিবন্ধে তরবারি বাঁধিয়া প্রস্থানের উদ্যোগ করিলেন। বিভা তাঁহার হাত ধরিয়া কহিল “দাদা তুমি যাইও না, তুমি লােক পাঠাইয়া দাও, আমার বড় ভয় করিতেছে।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने वस्त्रादि पहनकर कमरबंद में तलवार बाँधकर प्रस्थान की तैयारी की। विभा ने उनका हाथ पकड़कर कहा "भाई तुम मत जाओ, तुम आदमी भेज दो, मुझे बहुत डर लग रहा है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 36/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“বিভা এখন বাধা দিস্‌নে; আর সময় নাই।” এই কথা বলিয়া তৎক্ষণাৎ বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“विभा अब बाधा मत दो; अब समय नहीं है।” यह कहकर तुरंत बाहर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 37/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা সুরমার হাত ধরিয়া কহিল “কি হবে ভাই? বাবা যদি টের পান?”
</prompt>
<result>
विभा ने सुरमा का हाथ पकड़कर कहा "क्या होगा भाई? पिताजी को पता चल गया तो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 38/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল “আর কি হবে? স্নেহের বােধ করি আর কিছু অবশিষ্ট নাই। যেটুকু আছে সেটুকু গেলেও বড় একটা ক্ষতি হইবে না।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "और क्या होगा? स्नेह का बोध मुझे लगता है कि कुछ भी शेष नहीं है। जो थोड़ा बहुत है, वह भी चला जाए तो कोई बड़ा नुकसान नहीं होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 39/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল “না ভাই, আমার বড় ভয় করিতেছে। পিতা যদি কোন প্রকার হানি করেন। যদি দণ্ড দেন?”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा, "नहीं भाई, मुझे बहुत डर लग रहा है। पिता अगर किसी तरह नुकसान पहुँचाएँ। अगर सज़ा दें?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 1] 40/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া কহিল —“আমার বিশ্বাস—সংসারে যাহার কেহই সহায় নাই, নারায়ণ তাহার অধিক সহায়। হে প্রভু, তোমার নামে কলঙ্ক না হয় যেন! এ বিশ্বাস আমার ভাঙিও না!”
</prompt>
<result>
सुरमा ने गहरी साँस लेते हुए कहा - "मेरा विश्वास है - संसार में जिसका कोई भी सहारा नहीं है, नारायण उसका सबसे बड़ा सहारा है। हे प्रभु, आपके नाम पर कलंक न लगे! यह विश्वास मेरा टूटने न पाए!"
</result>
</query>
</queries>
