<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="56">
<query>
<info>[Chapter 2] 1/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## দ্বিতীয় পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## दूसरा परिच्छेद।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 2/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ, কাজটা কি ভাল হইবে?”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "महाराज, काम क्या अच्छा होगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 3/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য জিজ্ঞাসা করিলেন “কোন্ কাজটা?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने पूछा "कौन सा काम?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 4/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “কাল যাহা আদেশ করিয়াছিলেন।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "कल जो आदेश दिया था।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 5/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন “কাল কি আদেশ করিয়াছিলাম?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने झुंझलाकर कहा "कल क्या आदेश दिया था?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 6/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “আপনার পিতৃব্য সম্বন্ধে।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "आपके चाचा के बारे में।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 7/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। আরো বিরক্ত হইয়া কহিলেন “আমার পিতৃব্য সম্বন্ধে কি?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। और भी चिढ़कर बोले “मेरे चाचा के बारे में क्या?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 8/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ আদেশ করিয়াছিলেন, যখন বসন্তরায় যশোহরে আসিবার পথে সিমুলতলীর চটিতে আশ্রয় লইবেন তখন—”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "महाराज ने आदेश दिया था, जब बसंतराय यशोहर आने के रास्ते में सिमुलतली के चबूतरे पर आश्रय लेंगे तब-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 9/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া কহিলেন “তখন কি? কথাটা শেষ করিয়াই ফেল!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने भौंहें चढ़ाते हुए कहा "तो क्या? बात पूरी करके ही छोड़ो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 10/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“তখন দুই জন পাঠান গিয়া—”
</prompt>
<result>
मंत्री - "तब दो आदमी भेजे गए-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 11/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“হঁ।”
</prompt>
<result>
प्रताप—“हाँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 12/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“তাঁহাকে নিহত করিবে।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "उसे मार डालेंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 13/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য রুষ্ট হইয়া কহিলেন “মন্ত্রী, হঠাৎ তুমি শিশু হইয়াছ না কি? একটা কথা শুনিতে দশটা প্রশ্ন করিতে হয় কেন? কথাটা মুখে আনিতে বুঝি সঙ্কোচ হইতেছে! এখন বোধ করি, তোমার রাজকার্য্যে মনোেযোগ দিবার বয়স গিয়াছে, এখন পরকাল চিন্তার সময় আসিয়াছে। এতদিন অবসর প্রার্থনা কর নাই কেন?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य क्रोधित होकर बोले, "मंत्री, अचानक तुम बच्चे हो गए हो क्या? एक बात सुनने के लिए दस सवाल करने पड़ते हैं क्यों? बात को मुँह पर लाने में क्या संकोच हो रहा है! अब लगता है, तुम्हारा राजकाज में ध्यान देने का समय चला गया है, अब परलोक चिंतन का समय आ गया है। इतने दिन अवकाश की प्रार्थना क्यों नहीं की?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 14/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“মহারাজ আমার ভাবটা ভাল বুঝিতে পারেন নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "महाराज आप मेरे भाव को अच्छी तरह समझ नहीं पाए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 15/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“বিলক্ষণ বুঝিতে পারিয়াছি। কিন্তু একটা কথা তোমাকে জিজ্ঞাসা করি, আমি যে কাজটা করিতে পারি, তুমি তাহা মুখে আনিতেও পার না? তোমার বিবেচনা করা উচিত ছিল, আমি যখন এ কাজটা করিতে যাইতেছি, তখন অবশ্য তাহার গুরুতর কারণ আছে; আমি অবশ্য ধর্ম্ম অধর্ম্ম সমস্তই ভাবিয়াছিলাম।”
</prompt>
<result>
प्रताप - "बहुत अच्छी तरह समझ गया हूँ। लेकिन एक बात तुमसे पूछता हूँ, जो काम मैं कर सकता हूँ, उसे तुम मुँह पर ला भी नहीं सकते? तुम्हें विचार करना चाहिए था, जब मैं यह काम करने जा रहा हूँ, तो अवश्य ही उसके गंभीर कारण हैं; मैंने अवश्य ही धर्म अधर्म सब कुछ सोच लिया था।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 16/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা মহারাজ, আমি—”
</prompt>
<result>
मंत्री - "आज्ञा महाराज, मैं-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 17/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“চুপ কর, আমার সমস্ত কথাটা শোন আগে। আমি যখন এ কাজটা—আমি যখন নিজের পিতৃব্যকে খুন করিতে উদ্যত হইয়াছি, তখন অবশ্য তোমার চেয়ে ঢের বেশি ভাবিয়াছি। এ কাজে অধর্ম্ম নাই। আমার ব্রত এই—এই যে ম্লেচ্ছেরা আমাদের দেশে আসিয়া অনাচার আরম্ভ করিয়াছে, যাহাদের অত্যাচারে আমাদের দেশ হইতে সনাতন আর্য্য ধর্ম্ম লোপ পাইবার উপক্রম হইয়াছে, ক্ষত্রিয়েরা মোগলকে কন্যা দিতেছে, হিন্দুরা আচারভ্রষ্ট হইতেছে, এই ম্লেচ্ছদের আমি দূর করিয়া দিব, আমাদের আর্য্য-ধর্ম্মকে রাহুর গ্রাস হইতে মুক্ত করিব। এই ব্রত সাধন করিতে অনেক বলের আবশ্যক। আমি চাই, সমস্ত বঙ্গদেশের রাজারা আমার অধীনে এক হয়। যাহারা যবনের মিত্র, তাহাদের বিনাশ না করিলে ইহা সিদ্ধ হইবে না। পিতৃব্য বসন্তরায় আমার পূজ্যপাদ, কিন্তু যথার্থ কথা বলিতে পাপ নাই, তিনি আমাদের বংশের কলঙ্ক। তিনি আপনাকে ম্লেচ্ছের দাস বলিয়া স্বীকার করিয়াছেন, এমন লোকের সহিত প্রতাপাদিত্য রায়ের কোন সম্পর্ক নাই। ক্ষত হইলে নিজের বাহুকে কাটিয়া ফেলা যায়; আমার ইচ্ছা যায় বংশের ক্ষত, বঙ্গদেশের ক্ষত ঐ বসন্ত রায়কে কাটিয়া ফেলিয়া রায়বংশকে বাচাই, বঙ্গদেশকে বাঁচাই।”
</prompt>
<result>
प्रताप - "चुप रहो, मेरी पूरी बात पहले सुनो। जब मैंने यह काम किया - जब मैंने अपने चाचा को मारने का प्रयास किया, तो निश्चित रूप से मैंने तुमसे कहीं अधिक सोचा था। इस काम में कोई अधर्म नहीं है। मेरा व्रत यह है - ये जो मुग़ल हमारे देश में आकर अत्याचार शुरू कर चुके हैं, जिनके अत्याचार से हमारे देश से सनातन आर्य धर्म लुप्त होने लगा है, क्षत्रिय मुग़लों को कन्याएँ दे रहे हैं, हिन्दू आचारभ्रष्ट हो रहे हैं, इन मुग़लों को मैं दूर कर दूँगा, हमारे आर्य-धर्म को राहु के ग्रहण से मुक्त करूँगा। इस व्रत को पूरा करने के लिए बहुत बल की आवश्यकता है। मैं चाहता हूँ कि समस्त बंगाल के राजा मेरे अधीन एक हो जाएँ। जो मुग़लों के मित्र हैं, उन्हें नष्ट किए बिना यह सिद्ध नहीं होगा। चाचा बसंतराय मेरे पूज्यपाद हैं, लेकिन सच कहूँ तो कोई पाप नहीं है, वे हमारे वंश के कलंक हैं। उन्होंने आपको मुग़लों का दास कहकर स्वीकार किया है, ऐसे व्यक्ति से प्रतापादित्य राय का कोई संबंध नहीं है। घायल होने पर अपनी ही बाँह काटकर फेंक दी जाती है; मेरी इच्छा है कि वंश के घाव, बंगाल के घाव को उस बसंत राय को काटकर फेंककर रायवंश को बचाऊँ, बंगाल को बचाऊँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 18/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “এ বিষয়ে মহারাজের সহিত আমার অন্য মত ছিল না।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "इस विषय में महाराज के साथ मेरी कोई भिन्न राय नहीं थी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 19/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“হাঁ ছিল। ঠিক কথা বল। এখনাে আছে। দেখ মন্ত্রী, যতক্ষণ আমার মতের সহিত তােমার মত না মিলিবে, ততক্ষণ তাহা প্রকাশ করিও। সে সাহস যদি না থাকে তবে এ পদ তােমার নহে। সন্দেহ থাকে ত বলিও। আমাকে বুঝাইবার অবসর দিও। তুমি মনে করিতেছ নিজের পিতৃব্যকে হনন করা সকল সময়েই পাপ। ‘না’ বলিও না, ঠিক এই কথাই তােমার মনে জাগিতেছে। ইহার উত্তর আছে। পিতার অনুরােধে ভৃগু নিজের মাতাকে বধ করিয়াছিলেন, ধর্ম্মের অনুরােধে আমি আমার পিতৃব্যকে বধ করিতে পারি না?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा—“हाँ था। ठीक बात बोलो। अभी भी है। देखो मंत्री, जब तक तुम्हारा मत मेरे मत से मेल नहीं खाएगा, तब तक उसे प्रकट करो। अगर वह साहस न हो तो यह पद तुम्हारे लिए नहीं है। संदेह हो तो बोलो। मुझे समझाने का अवसर दो। तुम सोच रहे हो कि अपने चाचा को मारना हर समय पाप है। ‘नहीं’ मत कहो, यही बात तुम्हारे मन में आ रही है। इसका उत्तर है। पिता के अनुरोध पर भृगु ने अपनी माँ की हत्या कर दी थी, धर्म के अनुरोध पर मैं अपने चाचा की हत्या नहीं कर सकता?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 20/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এ বিষয়ে — অর্থাৎ ধর্ম্ম অধর্ম্ম বিষয়ে যথার্থই মন্ত্রীর কোন মতামত ছিল না। মন্ত্রী যতদূর তলাইয়াছিলেন, রাজা ততদূর তলাইতে পারেন নাই। মন্ত্রী বিলক্ষণ জানিতেন যে, উপস্থিত বিষয়ে তিনি যদি সঙ্কোচ দেখান, তাহা হইলে রাজা আপাতত কিছু রুষ্ট হইবেন বটে, কিন্তু পরিণামে তাহার জন্য মনে মনে সন্তুষ্ট হইবেন। এইরূপ না করিলে মন্ত্রীর বিরুদ্ধে এককালে-না-এককালে রাজার সন্দেহ ও আশঙ্কা জন্মিতে পারে।
</prompt>
<result>
इस विषय में - अर्थात धर्म अधर्म के विषय में वास्तव में मंत्री की कोई राय नहीं थी। मंत्री जहाँ तक समझ पाए थे, राजा उतना समझ नहीं पाए थे। मंत्री अच्छी तरह जानते थे कि, उपस्थित विषय में यदि वे संकोच दिखाएँगे, तो राजा तत्काल तो कुछ रुष्ट होंगे ही, किन्तु परिणाम में उसके लिए मन ही मन संतुष्ट होंगे। इस प्रकार न करने पर मंत्री के विरुद्ध कभी-न-कभी राजा के संदेह और आशंका उत्पन्न हो सकती है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 21/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “আমি বলিতেছিলাম কি, দিল্লীশ্বর এ সংবাদ শুনিয়া নিশ্চয়ই রুষ্ট হইবেন।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "मैं कह रहा था कि, दिल्लीश्वर यह समाचार सुनकर निश्चित ही रुष्ट होंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 22/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য জ্বলিয়া উঠিলেন “হঁ হাঁ রুষ্ট হইবেন! রুষ্ট হইবার অধিকার ত সকলেরই আছে। দিল্লীশ্বর ত আমার ঈশ্বর নহেন। তিনি রুষ্ট হইলে থরথর করিয়া কাঁপিতে থাকিবে এমন জীব যথেষ্ট আছে, মানসিংহ আছে, বীরবল আছে, আমাদের বসন্ত রায় আছেন, আর সম্প্রতি দেখিতেছি তুমিও আছ; কিন্তু আত্মবৎ সকলকে মনে করিও না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य भड़क उठे "हाँ हाँ रूठ जाओगे! रूठने का अधिकार तो सबको है। दिल्लीश्वर मेरे ईश्वर नहीं हैं। वे रूठ जाएँ तो थरथर काँपते रहने वाले जीव बहुत हैं, मानसिंह है, बीरबल है, हमारे बसंत राय हैं, और अभी-अभी देख रहा हूँ तुम भी हो; लेकिन सबको अपने जैसा मत समझो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 23/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী হাসিয়া কহিলেন “আজ্ঞা, মহারাজ ফাঁকা রােষকে আমিও বড় একটা ডরাই না, কিন্তু তাহার সঙ্গে সঙ্গে ঢাল তলােয়ার যদি থাকে তাহা হইলে ভাবিতে হয় বৈ কি! দিল্লীশ্বরের রােষের অর্থ পঞ্চাশ সহস্র সৈন্য।”
</prompt>
<result>
मंत्री हँसकर बोले "आज्ञा, महाराज खाली रोष से मैं भी बहुत ज़्यादा नहीं डरता, लेकिन उसके साथ-साथ ढाल तलवार अगर हो तो सोचना पड़ता है कि क्या होगा! दिल्लीश्वर के रोष का मतलब है पचास हज़ार सैनिक।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 24/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য ইহার একটা সদুত্তর না দিতে পারিয়া কহিলেন “দেখ মন্ত্রী, দিল্লীশ্বরের ভয় দেখাইয়া আমাকে কোন কাজ হইতে নিরস্ত করিতে চেষ্টা করিও না, তাহাতে আমার নিতান্ত অপমান বােধ হয়।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य इसके एक उचित उत्तर न दे पाए और बोले "देखो मंत्री, दिल्लीश्वर का भय दिखाकर मुझे किसी काम से रोकने की कोशिश मत करो, इससे मुझे बहुत अपमान महसूस होता है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 25/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “প্রজারা জানিতে পারিলে কি বলিবে?”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "प्रजा को पता चलने पर क्या कहेगी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 26/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“জানিতে পারিলে ত?”
</prompt>
<result>
प्रताप - "जान पाते तो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 27/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—এ কাজ অধিক দিন ছাপা রহিবে না।”
</prompt>
<result>
मंत्री—यह काम अधिक दिन छिपा रहेगा नहीं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 28/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“এ সংবাদ রাষ্ট্র হইলে সমস্ত বঙ্গদেশ আপনার বিরােধী হইবে। যে উদ্দেশ্যে এই কাজ করিতে চান, তাহা সমূলে বিনাশ পাইবে। আপনাকে জাতিচ্যুত করিবে ও বিবিধ নিগ্রহ সহিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
"यह समाचार राष्ट्र को हो गया तो सारा बंगाल देश आपके विरुद्ध हो जाएगा। जिस उद्देश्य से यह काम करना चाहते हैं, वह मूलतः नष्ट हो जाएगा। आपको जातिच्युत कर देंगे और विविध निग्रह सहना पड़ेगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 29/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“দেখ, মন্ত্রী, আবার তােমাকে বলিতেছি, আমি যাহা করি, তাহা বিশেষ ভাবিয়া করি। অতএব আমি কাজে প্রবৃত্ত হইলে মিছামিছি কতকগুলা ভয় দেখাইয়া আমাকে নিরস্ত করিতে চেষ্টা করিও না। আমি শিশু নহি। প্রতিপদে আমাকে বাধা দিবার জন্য, তােমাকে আমার নিজের শৃঙ্খলস্বরূপে রাখি নাই।”
</prompt>
<result>
प्रताप - "देखो, मंत्री, मैं फिर से तुमसे कह रहा हूँ, मैं जो कुछ भी करता हूँ, उसे विशेष रूप से सोच-समझकर करता हूँ। इसलिए जब मैं किसी काम में लग जाऊँ तो बेकार में कुछ डरावने सपने दिखाकर मुझे रोकने की कोशिश मत करना। मैं कोई बच्चा नहीं हूँ। हर कदम पर मुझे रोकने के लिए, मैंने तुम्हें अपनी जंजीर के तौर पर नहीं रखा है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 30/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী চুপ করিয়া গেলেন। তাঁহার প্রতি রাজার দুইটি আদেশ ছিল। এক, যতক্ষণ মতের অমিল হইবে ততক্ষণ প্রকাশ করিবে, দ্বিতীয়তঃ বিরুদ্ধ মত প্রকাশ করিয়া রাজাকে কোন কাজ হইতে নিরস্ত করিবার চেষ্টা করিবে না। মন্ত্রী আজ পর্য্যন্ত এই দুই আদেশের ভালরূপ সামঞ্জস্য করিতে পারেন নাই।
</prompt>
<result>
मंत्री चुप हो गए। उनके प्रति राजा के दो आदेश थे। एक, जब तक मत का अमिल होगा तब तक प्रकाश करेंगे, दूसरा, विरुद्ध मत प्रकाश करके राजा को किसी काम से निरस्त करने की कोशिश नहीं करेंगे। मंत्री आज तक इन दो आदेशों का भली-भाँति सामंजस्य नहीं कर पाए हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 31/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কিয়ৎক্ষণ পরে আবার কহিলেন “মহারাজ, দিল্লীশ্বর”—! প্রতাপ আদিত্য জ্বলিয়া উঠিয়া কহিলেন,—“আবার দিল্লীশ্বর? মন্ত্রী, দিনের মধ্যে তুমি যতবার দিল্লীশ্বরের নাম কর ততবার যদি জগদীশ্বরের নাম করিতে তাহা হইলে পরকালের কাজ গুছাইতে পারিতে। যতক্ষণে না আমার এই কাজটা শেষ হইবে, ততক্ষণ দিল্লীশ্বরের নাম মুখে আনিও না। যখন আজ বিকালে এই কাজ সমাধার সংবাদ পাইব, তখন আসিয়া আমার কানের কাছে তুমি মনের সাধ মিটাইয়া দিল্লীশ্বরের নাম জপিও! ততক্ষণ একটু আত্মসংযম করিয়া থাক!”
</prompt>
<result>
मंत्री कुछ देर बाद फिर बोले "महाराज, दिल्लीश्वर"—! प्रताप आदित्य भड़क उठे और बोले,—“फिर दिल्लीश्वर? मंत्री, दिन में तुम जितनी बार दिल्लीश्वर का नाम लेते हो उतनी बार अगर जगदीश्वर का नाम लेते तो परलोक का काम संभल जाता। जब तक मेरा यह काम खत्म नहीं हो जाता, तब तक दिल्लीश्वर का नाम मुँह पर मत लाना। जब आज दोपहर को इस काम के पूरा होने का समाचार मिलेगा, तब आकर मेरे कान के पास तुम मन की इच्छा पूरी करके दिल्लीश्वर का नाम जपना! तब तक थोड़ा आत्मसंयम करके रहो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 32/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী আবার চুপ করিয়া গেলেন। দিল্লীশ্বরের কথা বন্ধ করিয়া কহিলেন—“মহারাজ, যুবরাজ উদয়াদিত্য—”
</prompt>
<result>
मंत्री फिर चुप हो गए। दिल्लीश्वर की बात बंद करके कहने लगे—“महाराज, युवराज उदयादित्य—”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 33/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন—“দিল্লীশ্বর গেল, প্রজারা গেল; এখন অবশেষে সেই স্ত্রৈণ বালকটার কথা বলিয়া ভয় দেখাইবে না কি?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा - "दिल्लीश्वर चला गया, प्रजा चली गई; अब अंत में उस स्त्रीलिंग बालक की बात कहकर डराओगे क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 34/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “মহারাজ, আপনি অত্যন্ত ভুল বুঝিতেছেন। আপনার কাজে বাধা দিবার অভিপ্রায় আমার মূলেই নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "महाराज, आप बहुत गलत समझ रहे हैं। आपके काम में बाधा डालने का इरादा मेरे मन में बिलकुल भी नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 35/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য ঠাণ্ডা হইয়া কহিলেন “তবে কি বলিতেছিলে বল!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ठंडे होकर बोले "तो क्या कह रहे थे कहो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 36/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী বলিলেন “কাল রাত্রে যুবরাজ সহসা অশ্বারােহণ করিয়া একাকী চলিয়া গিয়াছেন, এখনাে ফিরিয়া আসেন নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "कल रात को युवराज अचानक घोड़े पर सवार होकर अकेले चले गए, अभी तक वापस नहीं आए हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 37/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “কোন দিকে গেছেন?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने झुंझलाकर कहा, "किस दिशा में गए हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 38/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “পূর্ব্বাভিমুখে।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "पूर्वाभिमुख।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 39/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য দাঁতে দাঁত লাগাইয়া কহিলেন “কখন গিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य दाँतों तले दाँत दबाकर बोले, "कब गई थी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 40/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“কাল প্রায় অর্দ্ধরাত্রের সময়।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "कल लगभग आधी रात का समय।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 41/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন “শ্রীপুরের জমীদারের মেয়ে কি এখানেই আছে?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा "श्रीपुर के जमींदार की बेटी क्या यहीं है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 42/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা হাঁ!”
</prompt>
<result>
मंत्री - "आज्ञा हाँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 43/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য—“সে তাহার পিত্রালয়ে থাকিলেই ত ভাল হয়।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य—“वह अपने पिता के घर में ही रहे तो अच्छा है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 44/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কোন উত্তর দিলেন না।
</prompt>
<result>
मंत्री ने कोई उत्तर नहीं दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 45/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন “উদয়াদিত্য কোন কালেই রাজার মত ছিল না। ছেলেবেলা হইতে প্রজাদের সঙ্গেই তাহার মেশামেশি। আমার সন্তান যে এমন হইবে তাহা কে জানিত? সিংহ-শাবককে কি, কিকরিয়া সিংহ হইতে হয়, তাহা শিখাইতে হয়? তবে কিনা, নরাণাং মাতুলক্রমঃ। বােধ করি সে তাহার মাতামহদের স্বভাব পাইয়াছে। তাহার উপরে আবার সম্প্রতি শ্রীপুরের ঘরে বিবাহ দিয়াছি; সেই অবধি বালকটা একেবারে অধঃপাতে গিয়াছে। ঈশ্বর করুন, আমার কনিষ্ঠ পুত্রটি যেন উপযুক্ত হয়, আমি যাহা আরম্ভ করিয়াছি তাহা শেষ যদি না করিতে পারি তাহা হইলে মরিবার সময়ে ভাবনা না থাকিয়া যায় যেন! সে কি তবে এখনও ফিরিয়া আসে নাই?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा "उदयादित्य कभी भी राजा जैसा नहीं था। बचपन से ही प्रजा के साथ उसका मेलजोल था। मेरा संतान ऐसा होगा यह कौन जानता था? सिंह-शावक को क्या, शिकार करना सिंह से सीखना पड़ता है? पर हाँ, नराणां मातुलक्रमः। लगता है उसने अपने नाना का स्वभाव पाया है। उसके ऊपर फिर हाल ही में श्रीपुर के घर में विवाह किया है; उसी समय से बालक बिलकुल अधःपात में चला गया है। ईश्वर करे, मेरा कनिष्ठ पुत्र उपयुक्त हो, मैंने जो आरंभ किया है उसे पूरा कर सकूँ तो मरते समय चिंता न रहे! क्या वह अभी तक लौटा नहीं है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 46/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“না মহারাজ!”
</prompt>
<result>
मंत्री - "नहीं महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 47/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভূমিতে পদাঘাত করিয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন একজন প্রহরী তাহার সঙ্গে কেন যায় নাই?”
</prompt>
<result>
ज़मीन पर पैर पटक कर प्रतापादित्य ने कहा, “एक पहरेदार उसके साथ क्यों नहीं गया?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 48/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“একজন যাইতে প্রস্তুত হইয়াছিল, কিন্তু তিনি বারণ করিয়াছিলেন।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "एक व्यक्ति जाने के लिए तैयार हो गया था, लेकिन उन्होंने मना कर दिया।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 49/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“অদৃশ্যভাবে, দূরে দূরে থাকিয়া কেন যায় নাই?”
</prompt>
<result>
प्रताप - "अदृश्य रूप से, दूर दूर रहकर क्यों नहीं चले गए?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 50/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“তাহারা কোন প্রকার অন্যায় সন্দেহ করে নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "उन्होंने किसी भी प्रकार का अनुचित संदेह नहीं किया।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 51/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“সন্দেহ করে নাই। মন্ত্রী, তুমি কি আমাকে বুঝাইতে চাও, তাহারা বড় ভাল কাজ করিয়াছিল? মন্ত্রী, তুমি আমাকে অনর্থক যাহা-তাহা একটা বুঝাইতে চেষ্টা পাইও না। প্রহরীরা কর্ত্তব্য কাজে বিশেষ অবহেলা করিয়াছে। সে সময়ে দ্বারে কাহারা ছিল ডাকিয়া পাঠাও। এই ঘটনাটির জন্য যদি আমার কোন একটা ইচ্ছা বিফল হয়, তবে আমি সর্ব্বনাশ করিব। মন্ত্রী, তােমারও তাহা হইলে ভয়ের সম্ভাবনা আছে। আমার কাছে তুমি প্রমাণ করিতে আসিয়াছ, এ কাজের জন্য কেহই দায়ী নহে! তবে এ দায় তােমার!”
</prompt>
<result>
प्रताप- "संदेह नहीं किया। मंत्री, तुम मुझे समझाना चाहते हो कि उन्होंने बहुत अच्छा काम किया? मंत्री, तुम मुझे बेवजह जो-तब एक बात समझाने की कोशिश मत करो। पहरेदारों ने अपने कर्तव्य में बहुत लापरवाही की है। उस समय द्वार पर कौन था, उसे बुलाकर पूछो। इस घटना के कारण अगर मेरी कोई एक इच्छा विफल होती है, तो मैं सर्वनाश कर दूँगा। मंत्री, तुम्हें भी तब डरने की आशंका है। तुम मेरे पास यह साबित करने आए हो कि इस काम के लिए कोई भी दोषी नहीं है! तो यह दोष तुम्हारा है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 52/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য প্রহরীদিগকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন। কিয়ৎক্ষণ গম্ভীরভাবে থাকিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন “হাঁ। দিল্লীশ্বরের কথা কি বলিতেছিলে?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने पहरेदारों को बुला भेजा। कुछ देर गंभीरता से रहने के बाद पूछा "हाँ। दिल्लीश्वर की बात क्या कह रहे थे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 53/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“শুনিলাম আপনার নামে দিল্লীশ্বরের নিকট অভিযােগ, করিয়াছে।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "सुना है कि आपके नाम पर दिल्लीश्वर के निकट अभियोग किया है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 54/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“কে? তােমাদের যুবরাজ উদয়াদিত্য না কি?”
</prompt>
<result>
प्रताप - "कौन? तुम्हारे युवराज उदयादित्य या क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 55/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী—“আজ্ঞা, মহারাজ, এমন কথা বলিবেন না। কে করিয়াছে। সন্ধান পাই নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री - "आज्ञा, महाराज, ऐसी बात मत कहिए। किसने किया है, पता नहीं चला।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 2] 56/56</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপ—“যেই করুক, তাহার জন্য অধিক ভাবিও না, আমিই দিল্লীশ্বরের বিচারকর্ত্তা, আমিই তাহার দণ্ডের উদ্যোগ করিতেছি। সে পাঠানেরা এখনও ফিরিল না? উদয়াদিত্য এখনো আসিল না? শীঘ্র প্রহরীকে ডাক।”
</prompt>
<result>
प्रताप - "जो भी करो, उसके लिए अधिक चिंता मत करो, मैं ही दिल्लीश्वर का न्यायाधीश हूँ, मैं ही उसके दंड का उपक्रम कर रहा हूँ। वे पठान अभी तक नहीं लौटे? उदयादित्य अभी तक नहीं आया? जल्दी पहरेदार को बुलाओ।"
</result>
</query>
</queries>
