<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="17">
<query>
<info>[Chapter 3] 1/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## তৃতীয় পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## तीसरा परिच्छेद।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 2/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিজন পথ দিয়া বিদ্যুদ্বেগে যুবরাজ অশ্ব ছুটাইয়া চলিয়াছেন। অন্ধকার রাত্রি, কিন্তু পথ দীর্ঘ সরল প্রশস্ত বলিয়া কোন ভয়ের আশঙ্কা নাই। স্তব্ধ রাত্রে অশ্বের খুরের শব্দে চারিদিক প্রতিধ্বনিত হইতেছে, দুই একটি কুকুর ঘেউ-ঘেউ করিয়া ডাকিয়া উঠিতেছে, দুই একটা শৃগাল চকিত হইয়া পথ ছাড়িয়া বাঁশঝাড়ের মধ্যে লুকাইতেছে। আলােকের মধ্যে আকাশে তারা ও পথপ্রান্তস্থিত গাছে জোনাকি; শব্দের মধ্যে ঝিঁ ঝিঁ পােকার অবিশ্রাম শব্দ; মনুষ্যের মধ্যে কঙ্কাল-অবশেষ একটি ভিখারী বৃদ্ধা গাছের তলায় ঘুমাইয়া আছে! পাঁচ ক্রোশ পথ অতিক্রম করিয়া, যুবরাজ পথ ছাড়িয়া একটা মাঠে নামিলেন। অশ্বের বেগ অপেক্ষাকৃত সংযম করিতে হইল! দিনের বেলায় বৃষ্টি হইয়াছিল, মাটি ভিজা ছিল, পদে পদে অশ্বের পা বসিয়া যাইতেছে। যাইতে যাইতে সম্মুখের পায়ে ভর দিয়া অশ্ব তিনবার পড়িয়া গেল। শ্রান্ত অশ্বের নাসারন্ধ্র বিস্ফারিত, মুখে ফেন, পশ্চাতের পদদ্বয়ের ঘর্ষণে ফেন জন্মিয়াছে, পঞ্জরের ভিতর হইতে একটা শব্দ বাহির হইতেছে, সর্ব্বাঙ্গ ঘর্ম্মে প্লাবিত। এদিকে দারুণ গ্রীষ্ম, বাতাসের লেশ মাত্র নাই, এখনাে অনেকটা পথ অবশিষ্ট রহিয়াছে। বহুতর জলা ও চষা মাঠ অতিক্রম করিয়া যুবরাজ অবশেষে একটা কাঁচা রাস্তায় আসিয়া উপস্থিত হইলেন। অশ্বকে আবার দ্রুতবেগে ছুটাইলেন। একবার তাহার স্কন্ধ চাপড়াইয়া উৎসাহ দিয়া ডাকিলেন, “সুগ্রীব!” সে চকিতে একবার কান খাড়া করিয়া বড় বড় চোখ, বঙ্কিম দৃষ্টিতে প্রভুর দিকে চাহিল, একবার গ্রীবা বাঁকাইয়া হ্রেষাধ্বনি করিল ও সবলে মুখ নামাইয়া রাশ শিথিল করিয়া লইল ও গ্রীবা নত করিয়া ঊর্দ্ধশ্বাসে ছুটিতে লাগিল। দুই পার্শ্বের গাছপালা চোখে ভাল দেখা যাইতেছে না, আকাশে চাহিলে মনে হইতেছে যেন দলে দলে নক্ষত্রেরা অগ্নিস্ফুলিঙ্গের মত সবেগে উড়িয়া যাইতেছে এবং সেই স্তব্ধবায়ু আকাশে তরঙ্গিত হইয়া কানের কাছে সাঁ সাঁ করিতে লাগিল। রাত্রি যখন তৃতীয় প্রহর, লােকালয়ের কাছে শৃগালেরা যখন ডাকিয়া গেল, তখন যুবরাজ, শিমুলতলীর চটির দুয়ারে আসিয়া দাঁড়াইলেন, তাঁহার অশ্ব তৎক্ষণাৎ গতজীবন হইয়া ভূমিতে পড়িয়া গেল। নামিয়া তাহার পিঠ চাপড়াইলেন, তাহার মুখ তুলিয়া ধরিলেন, সুগ্রীব বলিয়া কতবার ডাকিলেন, সে আর নড়িল না। দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া যুবরাজ দ্বারে গিয়া আঘাত করিলেন। বার বার আঘাতের পর চটির অধ্যক্ষ দ্বার না খুলিয়া জানালার মধ্য দিয়া কহিল—“এতরাত্রে তুমি কেগো?” দেখিল একজন সশস্ত্র যুবক দ্বারে দাঁড়াইয়া।
</prompt>
<result>
# बहू-ठकुराइन का बाज़ार

बंजर रास्ते से बिजली की गति से युवराज घोड़ा दौड़ाते जा रहे हैं। अंधेरी रात है, लेकिन रास्ता लंबा, सीधा और चौड़ा है इसलिए किसी डर की आशंका नहीं है। शांत रात में घोड़े के खुरों की आवाज़ से चारों ओर प्रतिध्वनि हो रही है, एक-दो कुत्ते भौंक-भौंक कर चिल्ला रहे हैं, एक-दो सियार चौंककर रास्ता छोड़कर बाँस की झाड़ियों में छिप रहे हैं। रोशनी में आकाश में तारे और रास्ते के किनारे लगे पेड़ों पर जुगनू; आवाज़ों में झींगुर-पोकों की लगातार आवाज़; इंसानों में कंकाल-अवशेष एक भिखारिन बूढ़ी पेड़ के नीचे सो रही है! पाँच कोस का रास्ता पार करके, युवराज ने रास्ता छोड़कर एक मैदान में प्रवेश किया। घोड़े की रफ़्तार को अपेक्षाकृत कम करना पड़ा! दिन में बारिश हुई थी, मिट्टी गीली थी, हर कदम पर घोड़े का पैर धँस रहा था। जाते-जाते सामने के पैर पर जोर देकर घोड़ा तीन बार गिर गया। थके हुए घोड़े के नथुने फैले हुए थे, मुँह से झाग निकल रहा था, पिछले पैरों के घर्षण से झाग बन गया था, पंजर के अंदर से एक आवाज़ निकल रही थी, पूरा शरीर पसीने से लथपथ था। इधर भीषण गर्मी, हवा का नामोनिशान नहीं, अभी भी काफी रास्ता बाकी है। बहुत सारे तालाब और खेतों को पार करके युवराज आखिरकार एक कच्चे रास्ते पर आ पहुँचे। घोड़े को फिर से तेज़ गति से दौड़ाया। एक बार उसके कंधे पर थपथपाकर उत्साहित करते हुए कहा, "सुग्रीव!" वह चौंककर एक बार कान खड़े करके बड़ी-बड़ी आँखों से, टेढ़ी नज़र से स्वामी की ओर देखा, एक बार गर्दन झुकाकर हिनहिनाया और ज़ोर से मुँह नीचे करके लगाम ढीली कर ली और गर्दन झुकाकर तेज़ी से दौड़ने लगा। दोनों तरफ के पेड़-पौधे आँखों से ठीक से नहीं दिख रहे हैं, आकाश की ओर देखने पर ऐसा लग रहा है जैसे तारों के झुंड आग के गोले की तरह तेज़ी से उड़ रहे हैं और वह शांत हवा आकाश में लहराकर कानों के पास सरसराने लगी। रात जब तीसरा पहर था, गाँव के पास जब सियार चिल्लाने लगे, तब युवराज, शिरीष के पेड़ के नीचे के दरवाज़े पर आकर खड़े हो गए, उनका घोड़ा तुरंत बेजान होकर ज़मीन पर गिर गया। नीचे उतरकर उसकी पीठ थपथपाई, उसका मुँह ऊपर उठाया, सुग्रीव कहकर कितनी बार पुकारा, वह फिर नहीं हिले। लंबी साँस छोड़कर युवराज ने दरवाज़े पर दस्तक दी। बार-बार दस्तक देने के बाद झोंपड़ी के मुखिया ने दरवाज़ा खोले बिना खिड़की से कहा- "इस रात में तुम कौन हो?" देखा कि एक हथियारबंद युवक दरवाज़े पर खड़ा है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 3/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন “একটা কথা জিজ্ঞাসা করিব দ্বার খােল।”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा "एक बात पूछूँगा दरवाज़ा खोलो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 4/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে কহিল, “দ্বার খুলিবার আবশ্যক কি, যাহা জিজ্ঞাসা করিবার আছে, জিজ্ঞাসা কর না!”
</prompt>
<result>
उसने कहा, "क्या दरवाज़ा खोलना ज़रूरी है, जो पूछना है पूछ लो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 5/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ জিজ্ঞাসা করিলেন—“রায়গড়ের রাজা বসন্তরায় এখানে আছেন?”
</prompt>
<result>
युवराज ने पूछा - "रायगढ़ के राजा बसंतराय यहाँ हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 6/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে কহিল—“আজ্ঞা সন্ধ্যার পর তাঁহার আসিবার কথা ছিল বটে, কিন্তু এখনাে আসেন নাই। আজ বােধ করি, তাঁহার আসা হইল না।”
</prompt>
<result>
उसने कहा-"आज्ञा, संध्या के बाद उनके आने की बात तो थी, लेकिन अभी तक नहीं आए हैं। आज शायद, उनका आना नहीं हुआ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 7/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ দুইটি মুদ্রা লইয়া শব্দ করিয়া কহিলেন—“এই লও।”
</prompt>
<result>
युवराज ने दो सिक्के लेकर आवाज़ देकर कहा—“ये लो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 8/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে তাড়াতাড়ি ছুটিয়া আসিয়া দ্বার খুলিয়া মুদ্রা দুইটি লইল। তখন যুবরাজ তাহাকে কহিলেন—“বাপু আমি একবারটি তােমার চটি অনুসন্ধান করিয়া দেখিব, কে কে আছে?”
</prompt>
<result>
वह जल्दी से दौड़कर आया और दरवाजा खोलकर दोनों सिक्के ले लिए। तब युवराज ने उससे कहा- "बेटा मैं एक बार तुम्हारे चट्टी की तलाशी लूँगा, कौन-कौन है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 9/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চটি-রক্ষক সন্দিগ্ধ ভাবে কহিল—“না মহাশয় তাহা হইবেক না।”
</prompt>
<result>
चट्टी-रक्षक ने संदिग्ध भाव से कहा—“नहीं महोदय ऐसा नहीं होगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 10/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“আমাকে বাধা দিও না। আমি রাজবাটির কর্ম্মচারী। দুই জন অপরাধীর অনুসন্ধানে আসিয়াছি।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“मुझे मत रोको। मैं राजबाड़ी का कर्मचारी हूँ। दो अपराधियों की तलाश में आया हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 11/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এই কথা বলিয়াই তিনি প্রবেশ করিলেন। চটি-রক্ষক তাঁহাকে আর বাধা দিল না। তিনি সমস্ত অনুসন্ধান করিয়া দেখিলেন। না বসন্ত রায়, না তাঁহার অনুচর, না কোন পাঠানকে দেখিতে পাইলেন। কেবল দুই জন সুপ্তোত্থিতা প্রৌঢ়া চেঁচাইয়া উঠিল “আ মরণ মিন্সে অমন করিয়া তাকাইতেছিস্ কেন?”
</prompt>
<result>
यह कहकर वे अंदर चले गए। द्वारपाल ने उन्हें फिर नहीं रोका। उन्होंने पूरी तरह से जाँच-पड़ताल की। न बसंत राय, न उनके अनुचर, न कोई पठान दिखाई पड़ा। केवल दो बूढ़ी औरतें नींद से जागकर चिल्लाईं, “अरे मरने वाले, इस तरह घूरकर क्यों देख रहे हो?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 12/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চটি হইতে বাহির হইয়া পথে দাঁড়াইয়া যুবরাজ ভাবিতে লাগিলেন। একবার মনে করিলেন যে, ভালই হইয়াছে, হয়ত আজ দৈবক্রমে তিনি আসিতে পারেন নাই। আবার মনে করিলেন যদি ইহার পূর্ব্ববর্তী কোন চটিতে থাকেন ও পাঠানেরা তাঁহার অনুসন্ধানে সেখানে গিয়া থাকে? এইরূপ ভাবিতে ভাবিতে সেই পথ বাহিয়া চলিতে লাগিলেন। কিয়দ্দূর গিয়া দেখিলেন, বিপরীত দিক্ হইতে একজন অশ্বারােহী আসিতেছে। নিকটে আসিলে কহিলেন “কেও? রতন নাকি?” সে অশ্ব হইতে তৎক্ষণাৎ নামিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিয়া কহিল “আজ্ঞা হাঁ। যুবরাজ আপনি এতরাত্রে এখানে যে?”
</prompt>
<result>
चट्टी से बाहर निकलकर रास्ते में खड़े होकर युवराज सोचने लगे। एक बार उन्होंने सोचा कि अच्छा ही हुआ, शायद आज संयोग से वे आ नहीं सके। फिर उन्होंने सोचा कि अगर ये किसी पिछली चट्टी में हों और पठान उन्हें ढूंढते हुए वहाँ चले गए हों? इस तरह सोचते हुए वे उस रास्ते पर चलने लगे। कुछ दूर जाकर उन्होंने देखा कि विपरीत दिशा से एक सवार आ रहा है। पास आने पर बोला "कौन? रतन है क्या?" वह सवार तुरंत घोड़े से उतरकर उन्हें प्रणाम करके बोला "जी हाँ। युवराज आप इतनी रात में यहाँ कैसे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 13/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন “তাহার কারণ পরে বলিব। এখন বল ত দাদা মহাশয় কোথায় আছেন।”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा "उसका कारण बाद में बताऊँगा। अभी बताओ कि दादा महाशय कहाँ हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 14/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আজ্ঞা, তাঁহার ত চটিতেই থাকিবার কথা।”
</prompt>
<result>
“आज्ञा, उन्हें तो चटाई पर ही रहना चाहिए था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 15/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“সে কি? সেখানে ত তাঁহাকে দেখিলাম না।”
</prompt>
<result>
“वह क्या? वहाँ तो मैंने उन्हें देखा नहीं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 16/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে অবাক্ হইয়া কহিল “ত্রিশ জন অনুচর সমেত মহারাজ যশাের উদ্দেশে যাত্রা করিয়াছেন। আমি কার্য্যবশত পিছাইয়া পড়িয়াছিলাম। এই চটিতে আজ সন্ধ্যাবেলা তাঁহার সহিত মিলিবার কথা।”
</prompt>
<result>
वह आश्चर्यचकित होकर बोला “तीस अनुचरों के साथ महाराज यशोर की ओर प्रस्थान कर चुके हैं। मैं कार्यवश पीछे रह गया था। इस नाव में आज शाम को उनके साथ मिलने की बात है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 3] 17/17</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“পথে যেরূপ কাদা, তাহাতে পদচিহ্ন থাকিবার কথা, তাহাই অনুসরণ করিয়া আমি তাঁহার অনুসন্ধানে চলিলাম। তোমার ঘােটক লইলাম। তুমি পদব্রজে এস!”
</prompt>
<result>
“रास्ते में जितना कीचड़ था, उसमें पदचिह्न रहने की बात है, उसी का अनुसरण करके मैं उनकी खोज में चल पड़ा। तुम्हारा घोड़ा ले लिया। तुम पैदल ही आओ!”
</result>
</query>
</queries>
