<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="53">
<query>
<info>[Chapter 5] 1/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## পঞ্চম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## पाँचवाँ परिच्छेद।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 2/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন “দেখ দেখি মন্ত্রী, সে পাঠান দুটা এখনও আসিল না!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा "देखो मंत्री, वे दो पठान अभी तक नहीं आए!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 3/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী ধীরে ধীরে কহিলেন, “সেটা ত আর আমার দোষ নয় মহারাজ!”
</prompt>
<result>
मंत्री धीरे-धीरे बोले, "वह तो फिर मेरा दोष नहीं महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 4/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “দোষের কথা হইতেছে না। দেরী যে হইতেছে তাহার ত একটা কারণ আছে? তুমি কি অনুমান কর, তাহাই জিজ্ঞাসা করিতেছি।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य चिढ़कर बोले, "दोष की बात नहीं हो रही है। देरी हो रही है, इसका भी तो कोई कारण होगा? तुम क्या अनुमान लगाते हो, यही पूछ रहा हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 5/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। “শিমুলতলী এখান হইতে বিস্তর দূর। যাইতে, কাজ সমাধা করিতে ও ফিরিয়া আসিতে বিলম্ব হইবার কথা।”
</prompt>
<result>
मंत्री। “शिमुलतली यहाँ से बहुत दूर है। जाने में, काम पूरा करने में और लौटकर आने में देर हो जाएगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 6/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য মন্ত্রীর কথায় অসন্তুষ্ট হইলেন। তিনি চান, তিনিও যাহা অনুমান করিতেছেন, মন্ত্রীও তাহাই অনুমান করেন। কিন্তু মন্ত্রী সে দিক্‌ দিয়া গেলেন না। প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “উদয়াদিত্য কাল রাত্রে বাহির হইয়া গেছে?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य मंत्री की बात से असंतुष्ट हुए। वे चाहते हैं कि वे जो अनुमान लगा रहे हैं, मंत्री भी वही अनुमान लगाए। लेकिन मंत्री उस दिशा में नहीं गए। प्रतापादित्य ने कहा, "उदयादित्य कल रात बाहर निकल गए?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 7/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। “আজ্ঞা হাঁ, সে ত পূর্ব্বেই জানাইয়াছি।”
</prompt>
<result>
मंत्री। “आज्ञा हाँ, वह तो पहले ही बता दिया था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 8/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। “পূর্ব্বেই জানাইয়াছি! কি উপযুক্ত সময়েই জানাইয়াছ। যে সময়ে হউক্ জানাইলেই বুঝি তােমার কাজ শেষ হইল? উদয়াদিত্য ত পূর্ব্বে এমনতর ছিল না। শ্রীপুরের জমিদারের মেয়ে বােধ করি তাহাকে কুপরামর্শ দিয়া থাকিবে। কি বােধ হয়?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। “पहले ही बता दिया था! कितने उपयुक्त समय पर बताया। जब भी हो बता दिया तो समझो तुम्हारा काम खत्म हो गया? उदयादित्य तो पहले ऐसा नहीं था। श्रीपुर के जमींदार की बेटी शायद उसे कुसलाह दे रही होगी। क्या लगता है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 9/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। “কেমন করিয়া বলিব মহারাজ?”
</prompt>
<result>
मंत्री। "कैसेकहूँमहाराज?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 10/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বলিয়া উঠিলেন “তােমার কাছে কি আমি বেদবাক্য শুনিতে চাহিতেছি? তুমি কি আন্দাজ কর, তাই বল না!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बोल उठे "तुम्हारे पास क्या मैं वेदवाक्य सुनना चाहता हूँ? तुम क्या अनुमान लगाते हो, वही कहो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 11/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। “আপনি মহিষীর কাছে বধূমাতাঠাকুরাণীর কথা সমস্তই শুনিতে পান, এ বিষয়ে আপনিই অনুমান করিতে পারেন, আমি কেমন করিয়া অনুমান করিব?”
</prompt>
<result>
मंत्री। “आप महिषी के पास बहूमता ठकुराइन की बातें सुनते हैं, इस विषय में आप ही अनुमान लगा सकते हैं, मैं कैसे अनुमान लगाऊँगा?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 12/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একজন পাঠান গৃহে প্রবেশ করিল।
</prompt>
<result>
एक पठान घर में प्रवेश किया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 13/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বলিয়া উঠিলেন—“কি হইল? কাজ নিকাশ করিয়াছ?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बोल उठे—“क्या हुआ? काम निपटा लिया?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 14/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠান। “হাঁ মহারাজ, এতক্ষণে নিকাশ হইয়া গেছে।”
</prompt>
<result>
पठान। “हाँ महाराज, अब तक निकल गए हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 15/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। “সে কি রকম কথা। তবে তুমি জান না?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। “यह कैसी बात है। तो तुम नहीं जानती?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 16/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠান। “আজ্ঞা হাঁ, জানি। কাজ নিকাশ হইয়াছে, তাহাতে আর ভুল নাই, তবে আমি সে সময়ে উপস্থিত ছিলাম না।”
</prompt>
<result>
पठान। “आज्ञा हाँ, जानता हूँ। काम निकल गया है, उसमें कोई गलती नहीं है, लेकिन मैं उस समय उपस्थित नहीं था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 17/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। “তবে কি করিয়া কাজ নিকাশ হইল?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। "तो फिर काम कैसे निकला?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 18/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠান। “আপনার পরামর্শ মতে আমি তাঁহার লােকজনদের তফাৎ করিয়াই চলিয়া আসিতেছি, হােসেন খাঁ কাজ শেষ করিয়াছে।”
</prompt>
<result>
पठान। “आपके परामर्श के अनुसार मैं उनके लोगों को अलग-अलग करके ही चला आ रहा हूँ, हुसैन ख़ाँ काम पूरा कर चुका है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 19/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য! “ঘদি না করিয়া থাকে?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य! "घड़ी नहीं करते हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 20/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠান। “মহারাজ, আমার শির জামিন রাখিলাম।”
</prompt>
<result>
पठान। “महाराज, मैं अपना सिर गिरवी रखता हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 21/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। “আচ্ছা ঐখানে হাজির থাক। তোমার ভাই ফিরিয়া আসিলে পুরস্কার মিলিবে।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। “ठीक है वहाँ हाजिर रहना। तुम्हारे भाई के लौट आने पर पुरस्कार मिलेगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 22/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পাঠান দূরে দ্বারের নিকট প্রহরীদের জিম্মায় দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
पठान दूर द्वार के निकट पहरेदारों के जिम्मे खड़ा हो गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 23/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য অনেকক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া মন্ত্রীকে ধীরে ধীরে কহিলেন,—“এটা যাহাতে প্রজারা কোন মতে না জানিতে পায় তাহার চেষ্টা করিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बहुत देर तक चुप रहकर मंत्री से धीरे-धीरे बोले,—“यह जिससे प्रजा को किसी भी तरह पता न चले, उसके लिए कोशिश करनी होगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 24/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন—“মহারাজ, অসন্তুষ্ট না হন যদি ত বলি ইহা প্রকাশ হইবেই।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा—“महाराज, असंतुष्ट न हों यदि मैं यह कहूँ कि यह प्रकट हो ही जाएगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 25/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতপাদিত্য। “কিসে তুমি জানিতে পারিলে?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। "तुम कैसे जान पाई?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 26/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। ইতিপূর্ব্বে আপনি প্রকাশ্য ভাবে আপনার পিতৃব্যের প্রতি দ্বেষ প্রকাশ করিয়াছেন। আপনার কন্যার বিবাহের সময় আপনি বসন্তরায়কে নিমন্ত্রণ করেন নাই, তিনি স্বয়ং অনিমন্ত্রিত আসিয়া উপস্থিত হইয়াছিলেন। আজ আপনি সহসা বিনা কারণে তাঁহাকে নিমন্ত্রণ করিলেন ও পথের মধ্যে কে তাঁহাকে হত্যা করিল। এমন অবস্থায় প্রজারা আপনাকেই এই ঘটনাটির মূল বলিয়া জানিবে।”
</prompt>
<result>
मंत्री। पहले ही आपने सार्वजनिक रूप से अपने चाचा के प्रति घृणा प्रकट की है। आपकी पुत्री के विवाह के समय आपने बसंतराय को निमंत्रण नहीं दिया, वे स्वयं बिन बुलाए आकर उपस्थित हुए थे। आज आपने अचानक बिना किसी कारण के उन्हें आमंत्रित किया और रास्ते में किसी ने उनकी हत्या कर दी। ऐसी स्थिति में प्रजा आपको ही इस घटना का मूल कारण समझेगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 27/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য রুষ্ট হইয়া কহিলেন—“তােমার ভাব আমি কিছুই বুঝিতে পারি না মন্ত্রী! এই কথাটা প্রকাশ হইলেই তুমি যেন খুসী হও, আমার নিন্দা রটিলেই তােমার যেন মনস্কামনা পূর্ণ হয়। নহিলে দিন রাত্রি তুমি কেন বলিতেছ যে, কথাটা প্রকাশ হইবেই। প্রকাশ হইবার আমি ত কোন কারণ দেখিতেছি না। বােধ করি, আর কিছুতেই সংবাদটা রাষ্ট্র না হইলে তুমি নিজে গিয়া দ্বারে দ্বারে প্রকাশ করিয়া বেড়াইবে!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य क्रोधित होकर बोले—“तुम्हारा भाव मैं कुछ भी नहीं समझ पा रहा हूँ मंत्री! यह बात प्रकाशित होने से ही तुम जैसे खुश हो जाते हो, मेरी निंदा फैलने से ही तुम्हारी मनोकामना पूरी हो जाती है। नहीं तो दिन रात तुम क्यों कह रहे हो कि, बात प्रकाशित हो ही जाएगी। प्रकाशित होने का मैं तो कोई कारण नहीं देख रहा हूँ। लगता है, और किसी भी तरह से समाचार राष्ट्र में न फैले तो तुम स्वयं जाकर द्वार-द्वार प्रकाशित करके घूमोगे!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 28/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন—“মহারাজ, মার্জ্জনা করিবেন। আপনি আমার অপেক্ষা সকল বিষয়েই অনেক ভাল বুঝেন। আপনাকে মন্ত্রণা দেওয়া আমাদের মত ক্ষুদ্র-বুদ্ধি লােকের পক্ষে অত্যন্ত স্পর্ধার বিষয়। তবে, আপনিই না কি আমাকে বাছিয়া মন্ত্রী রাখিয়াছেন, এই সাহসেই ক্ষুদ্রবুদ্ধিতে যাহা মনে হয়, আপনাকে মাঝে মাঝে বলিয়া থাকি। মন্ত্রণায় রুষ্ট হন যদি তবে এ দাসকে এ কার্য্যভার হইতে অব্যাহতি দিন।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा—“महाराज, क्षमा करेंगे। आप मुझसे हर मामले में बहुत अच्छी तरह समझते हैं। आपको सलाह देना हम जैसे छोटी-बुद्धि वाले लोगों के लिए बहुत ही अहंकार की बात है। हालाँकि, आपने ही मुझे चुनकर मंत्री रखा है, इसी साहस के साथ छोटी-बुद्धि में जो भी लगता है, आपको बीच-बीच में कहता रहता हूँ। सलाह से अगर नाराज़ होते हैं तो इस दास को इस कार्यभार से मुक्त कर दें।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 29/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য সিধা হইলেন। মাঝে মাঝে মন্ত্রী যখন তাঁহাকে দুই একটা শক্ত কথা শুনাইয়া দেন, তখন প্রতাপাদিত্য মনে মনে সন্তুষ্ট হন।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य सीधे हो गए। बीच-बीच में जब मंत्री उन्हें एक-दो कड़वी बातें सुना देते हैं, तब प्रतापादित्य मन ही मन संतुष्ट हो जाते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 30/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আমি বিবেচনা করিতেছি, ঐ পাঠান দুটাকে মারিয়া ফেলিলে এ বিষয়ে আর কোন ভয়ের কারণ থাকিবে না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा, "मैं विचार कर रहा हूँ, उन दो पठानों को मार डालने से इस मामले में और कोई डर का कारण नहीं रहेगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 31/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন “একটা খুন চাপিয়া রাখাই দায়, তিনটা খুন সামলান অসম্ভব। প্রজারা জানিতেই পারিবে।” মন্ত্রী বরাবর নিজের কথা বজায় রাখিলেন।
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "एक हत्या को छुपाना मुश्किल है, तीन हत्याओं को संभालना असंभव है। प्रजा को पता चल ही जाएगा।" मंत्री हमेशा अपने बात पर अड़े रहे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 32/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বলিয়া উঠিলেন, “তবে ত আমি ভয়ে সারা হইলাম! প্রজারা জানিতে পারিবে! যশােহর রায়গড় নহে; এখানে প্রজাদের রাজত্ব নাই। এখানে রাজা ছাড়া আর বাকী সকলেই রাজা নহে। অতএব আমাকে তুমি প্রজার ভয় দেখাইও না। যদি কোন প্রজা এ বিষয়ে আমার বিরুদ্ধে কোন কথা কহে, তবে তাহার জিহ্বা তপ্ত লৌহ দিয়া পুড়াইব।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बोल उठे, "तो फिर मैं डर से मर जाऊँगा! प्रजा को पता चल जाएगा! यशोहर रायगढ़ नहीं है; यहाँ प्रजा का राज नहीं है। यहाँ राजा के अलावा बाकी सभी राजा नहीं हैं। इसलिए तुम मुझे प्रजा का डर मत दिखाओ। अगर कोई प्रजा इस मामले में मेरे खिलाफ कोई बात कहती है, तो उसकी जीभ को गरम लोहे से जला दूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 33/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী মনে মনে হাসিলেন। মনে মনে কহিলেন, “প্রজার জিহ্বাকে এত ভয়। তথাপি মনকে প্রবোধ দিয়া থাকেন যে, কোন প্রজাকে ডরাই না!”
</prompt>
<result>
मंत्री मन ही मन हँसे। मन ही मन में कहा, “प्रजा की जुबान का इतना डर। फिर भी मन को समझाते रहते हैं कि, किसी प्रजा से नहीं डरता हूँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 34/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য। “শ্রাদ্ধ শান্তি শেষ করিয়া লোক জন লইয়া একবার রায়গড়ে যাইতে হইবে। আমি ছাড়া সেখানকার সিংহাসনের উত্তরাধিকারী আর ত কাহাকেও দেখিতেছি না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य। “श्राद्ध शांति समाप्त करके लोगों को लेकर एक बार रायगढ़ जाना होगा। मेरे अलावा वहाँ के सिंहासन का उत्तराधिकारी और कोई नहीं दिख रहा है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 35/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বৃদ্ধ বসন্তরায় ধীরে ধীরে গৃহমধ্যে প্রবেশ করিলেন—প্রতাপাদিত্য চমকিয়া পিছু হটিয়া গেলেন। সহসা তাঁহার মনে হইল, বুঝি উপদেবতা। অবাক্ হইয়া একটি কথাও বলিতে পারিলেন না। বসন্তরায় নিকটে গিয়া তাঁহার গায়ে হাত বুলাইয়া মৃদুস্বরে কহিলেন—“আমাকে কিসের ভয় প্রতাপ? আমি তোমার পিতৃব্য। তাহাতেও যদি বিশ্বাস না হয়, আমি বৃদ্ধ, তোমার অনিষ্ট করিতে পারি এমন শক্তি আমার নাই।”
</prompt>
<result>
बूढ़े बसंतराय धीरे-धीरे घर के अंदर दाखिल हुए—प्रतापादित्य चौंककर पीछे हट गए। अचानक उन्हें लगा, शायद कोई देवता है। हैरान होकर एक शब्द भी नहीं बोल पाए। बसंतराय उनके पास गए और उनके शरीर पर हाथ फेरते हुए धीमी आवाज में कहा—“मुझे किस बात का डर प्रताप? मैं तुम्हारा चाचा हूँ। अगर उस पर भी विश्वास न हो, तो मैं बूढ़ा हूँ, तुम्हारा अनिष्ट करने की इतनी शक्ति मुझमें नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 36/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্যের চৈতন্য হইয়াছে, কিন্তু কথা বানাইয়া বলিতে তিনি নিতান্ত অপটু। নিরুত্তর হইয়া অবাক হইয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন। পিতৃব্যকে প্রণাম করা পর্য্যন্ত হইল না।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य को होश आ गया है, लेकिन बनावटी बातें कहने में वे बिल्कुल अकुशल हैं। वे चुपचाप खड़े होकर आश्चर्यचकित होकर देखते रहे। चाचा को प्रणाम करना भी नहीं हुआ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 37/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় আবার ধীরে ধীরে কহিলেন—“প্রতাপ, একটা যাহা হয়, কথা কও। যদি দৈবাৎ এমন একটা কাজ করিয়া থাক, যাহাতে আমাকে দেখিয়া তোমার লজ্জা ও সঙ্কোচ উপস্থিত হয়, তবে তাহার জন্য ভাবিও না। আমি কোন কথা উত্থাপন করিব না। এস বৎস; দুই জনে একবার কোলাকুলি করি। আজ অনেক দিনের পর দেখা হইয়াছে; আর ত অধিক দিন দেখা হইবে না।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने फिर धीरे-धीरे कहा-"प्रताप, एक बात जो भी हो, कहो। अगर संयोग से ऐसा कोई काम कर लिया है, जिससे मुझे देखकर तुम्हें लज्जा और संकोच हो रहा है, तो उसके लिए चिंता मत करो। मैं कोई बात नहीं उठाऊँगा। आओ बेटा; हम दोनों एक बार गले मिल लें। आज बहुत दिनों बाद मुलाकात हुई है; और फिर बहुत दिनों तक मुलाकात नहीं होगी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 38/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এতক্ষণের পর প্রতাপাদিত্য প্রণাম করিলেন ও উঠিয়া পিতৃব্যের সহিত কোলাকুলি করিলেন। ইতিমধ্যে মন্ত্রী আস্তে আস্তে গৃহ হইতে বাহির হইয়া গেছেন। বসন্তরায় ঈষৎ কোমল হাস্য হাসিয়া প্রতাপাদিত্যের গায়ে হাত দিয়া কহিলেন, “বসন্তরায় অনেক দিন বাঁচিয়া আছে— না প্রতাপ? সময় হইয়া আসিয়াছে, এখনাে যে কেন ডাক পড়িল না বিধাতা জানেন। কিন্তু আর অধিক বিলম্ব নাই।”
</prompt>
<result>
इसके बाद प्रतापादित्य ने प्रणाम किया और उठकर पितृव्य के साथ गले मिले। इसी बीच मंत्री चुपचाप घर से बाहर निकल गए। बसंतराय ने हल्की सी मुस्कान हँसते हुए प्रतापादित्य के कंधे पर हाथ रखकर कहा, "बसंतराय बहुत दिनों तक जीवित रहा है— है ना प्रताप? समय आ गया है, अभी तक पता नहीं क्यों विधाता ने बुलाया नहीं। लेकिन अब अधिक देर नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 39/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া রহিলেন, প্রতাপাদিত্য কোন উত্তর করিলেন না। বসন্তরায় আবার কহিলেন, “তবে স্পষ্ট করিয়া সমস্ত বলি। তুমি যে আমাকে ছুরি তুলিয়াছ, তাহাতে আমাকে ছুরির অপেক্ষা অধিক বাজিয়াছে। (বলিতে বলিতে তাহার চক্ষে জল আসিল) কিন্তু আমি কিছুমাত্র রাগ করি নাই। আমি কেবল তােমাকে দুটি কথা বলিব। আমাকে বধ করিও না প্রতাপ! তাহাতে তােমার ইহকাল পরকালের ভাল হইবে না। এত দিন পর্য্যন্ত যদি আমার মৃত্যুর জন্য অপেক্ষা করিয়া থাকিতে পারিলে, তবে আর দুটা দিন পারিবে না? এই টুকুর জন্য পাপের ভাগী হইবে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय कुछ देर चुप रहे, प्रतापादित्य ने कोई उत्तर नहीं दिया। बसंतराय ने फिर कहा, "तो स्पष्ट करके सब कहता हूँ। तुमने जो मुझ पर छुरी उठाई, उससे मुझे छुरी से ज़्यादा दुख पहुँचा है। (कहते-कहते उनकी आँखों में आँसू आ गए) लेकिन मैं ज़रा भी नाराज़ नहीं हूँ। मैं तुम्हें सिर्फ़ दो बातें कहूँगा। मुझे मत मारो प्रताप! इससे तुम्हारा इहलोक और परलोक दोनों खराब हो जाएगा। इतने दिनों तक अगर मेरी मौत का इंतज़ार कर सके हो, तो क्या दो दिन और नहीं गुज़ार सकते? इस टुकड़े के लिए पाप के भागी बनोगे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 40/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় দেখিলেন, প্রতাপাদিত্য কোন উত্তর দিলেন না; দোষ অস্বীকার করিলেন না, বা অনুতাপের কথা কহিলেন না; তৎক্ষণাৎ তিনি অন্য কথা পাড়িলেন, কহিলেন,—“প্রতাপ, একবার রায়গড়ে চল। অনেক দিন সেখানে যাও নাই। অনেক পরিবর্ত্তন দেখিবে। সৈন্যেরা এখন তলােয়ার ছাড়িয়া লাঙল ধরিয়াছে; যেখানে সৈন্যদের বাসস্থান ছিল সেখানে অতিথিশালা—”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने देखा, प्रतापादित्य ने कोई उत्तर नहीं दिया; दोष अस्वीकार नहीं किया, या अनुताप की बात नहीं कही; तत्क्षण उन्होंने दूसरी बात निकाल ली, कहा,—“प्रताप, एक बार रायगढ़ चलो। बहुत दिन वहाँ नहीं गए। बहुत परिवर्तन देखोगे। सैनिकों ने अब तलवार छोड़कर हल पकड़ लिया है; जहाँ सैनिकों का वासस्थान था वहाँ अतिथि-शाला—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 41/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময়ে প্রতাপাদিত্য দূর হইতে দেখিলেন পাঠানটা পালাইবার উদ্যোগ করিতেছে। আর থাকিতে পারিলেন না। মনের মধ্যে যে নিরুদ্ধ রােষ ফুটিতেছিল, তাহা অগ্নি-উৎসের ন্যায় উচ্ছ্বসিত হইয়া উঠিল। বজ্রস্বরে বলিয়া উঠিলেন—“খবরদার উহাকে ছাড়িস্ না। পাক্‌ড়া করিয়া রাখ্।” বলিয়া ঘর হইতে দ্রুতপদে বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
ऐसे समय में प्रतापादित्य ने दूर से देखा कि पठान भागने का प्रयास कर रहा है। और नहीं रुक सके। मन में जो निरुद्ध रोष फूट रहा था, वह अग्नि-उत्सर्जन की तरह उमड़ पड़ा। वज्रस्वर में बोल उठे-"खबरदार उसे छोड़ना मत। पकड़ कर रखो।" कहकर घर से तेजी से बाहर निकल गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 42/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা মন্ত্রীকে ডাকাইয়া কহিলেন,—“রাজকার্য্যে তােমার অত্যন্ত অমনােযােগ লক্ষিত হইতেছে।”
</prompt>
<result>
राजा ने मंत्री को बुलाकर कहा,—“राजकाज में तुम्हारी बहुत ही अनमनाई देखी जा रही है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 43/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী আস্তে আস্তে কহিলেন,—“মহারাজ, এ বিষয়ে আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री धीरे से बोले,—“महाराज, इस विषय में मेरा कोई दोष नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 44/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য তারস্বরে বলিয়া উঠিলেন “আমি কি কোন বিষয়ের উল্লেখ করিতেছি! আমি বলিতেছি, রাজকার্য্যে তােমার অত্যন্ত অমনােযােগ লক্ষিত হইতেছে। সে দিন তােমার কাছে এক চিঠি রাখিতে দিলাম, তুমি হারাইয়া ফেলিলে!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने अपने स्वर में कहा, "मैं किसी विषय का उल्लेख कर रहा हूँ! मैं कह रहा हूँ, राजकाज में तुम्हारी बहुत ही अनमनाई दिखाई दे रही है। उस दिन तुम्हारे पास एक पत्र रखने के लिए दिया था, तुमने खो दिया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 45/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেড় মাস পূর্ব্বে এইরূপ একটা ঘটিয়াছিল বটে, কিন্তু তখন মহারাজ মন্ত্রীকে একটি কথাও বলেন নাই।
</prompt>
<result>
डेढ़ महीना पहले इसी तरह की एक घटना घटी थी, लेकिन तब महाराज ने मंत्री से एक शब्द भी नहीं कहा था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 46/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আর একদিন উমেশ রায়ের নিকট তোমাকে যাইতে আদেশ করিলাম, তুমি লােক পাঠাইয়া কাজ সারিলে! চুপ কর! দোষ কাটাইবার জন্য মিছামিছি চেষ্টা করিও না! যাহা হউক, তােমাকে জানাইয়া রাখিলাম, রাজকার্য্যে তুমি কিছুমাত্র মনােযােগ দিতেছ না।”
</prompt>
<result>
"एक और दिन उमेश राय के पास तुम्हें जाने का आदेश दिया, तुमने आदमी भेजकर काम चला लिया! चुप रहो! दोष मिटाने के लिए व्यर्थ में कोशिश मत करो! जो भी हो, तुम्हें बता दूँ, राजकाज में तुम बिल्कुल भी ध्यान नहीं दे रहे हो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 47/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা প্রহরীদের ডাকাইলেন। পূর্ব্বে রাত্রের প্রহরীদের বেতন কাটিয়াছিলেন, এখন তাহাদের প্রতি কারাবাসের আদেশ হইল।
</prompt>
<result>
राजा ने पहरेदारों को बुलाया। पहले रात के पहरेदारों का वेतन काटा था, अब उनके लिए कारावास का आदेश हुआ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 48/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অন্তঃপুরে গিয়া মহিষীকে ডাকাইয়া কহিলেন,—“মহিষি! রাজপরিবারের মধ্যে অত্যন্ত বিশৃঙ্খলা দেখিতেছি! উদয়াদিত্য পূর্ব্বে ত এমনতর ছিল না। এখন সে যখন তখন বাহির হইয়া যায়। প্রজাদের কাজে যােগ দেয়। আমার বিরুদ্ধাচরণ করে। এ সকলের অর্থ কি?”
</prompt>
<result>
अंतःपुर में जाकर महिषी को बुलाकर कहा,—“महिषी! राजपरिवार में बहुत ही अव्यवस्था देख रहा हूँ! उदयादित्य पहले ऐसा नहीं था। अब वह जब-तब बाहर चला जाता है। प्रजा के कामों में लग जाता है। मेरे विरुद्ध आचरण करता है। इन सबका क्या अर्थ है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 49/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী ভীত হইয়া কহিলেন, “মহারাজ, তাহার কোন দোষ নাই! এ সমস্ত অনর্থের মূল ঐ বড় বৌ! বাছা আমার ত আগে এমন ছিল না। যে দিন হইতে শ্রীপুরের ঘরে তাহার বিয়ে হইল, সে দিনই হইতে উদয় কেমন যে হইল কিছু বুঝিতে পারিতেছি না।”
</prompt>
<result>
महिषी भयभीत होकर बोलीं, “महाराज, उसका कोई दोष नहीं है! यह सारा अनर्थ उस बड़ी बहू की वजह से है! बेटा मेरा तो पहले ऐसा नहीं था। जिस दिन से श्रीपुर के घर में उसका विवाह हुआ है, उसी दिन से उदय कैसा हो गया है, कुछ समझ नहीं पा रही हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 50/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহারাজ সুরমাকে শাসনে রাখিতে আদেশ করিয়া বাহিরে গেলেন। মহিষী উদয়াদিত্যকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন। উদয়াদিত্য আসিলে তাঁহার মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “আহা, বাছা আমার রােগা, কালো হইয়া গিয়াছে! বিয়ের আগে বাছার রং কেমন ছিল! যেন তপ্ত-সােনার মত! তাের এমন দশা কে করিল? বাবা, বড় বৌ তোকে যা বলে তা’ শুনিস্ না। তার কথা শুনিয়াই তাের এমন দশা হইয়াছে।” সুরমা ঘোমটা দিয়া চুপ করিয়া এক পাশে দাঁড়াইয়াছিল। মহিষী বলিতে লাগিলেন “ওর ছােট বংশে জন্ম, ও কি তাের যােগ্য? ও কি তােক পরামর্শ দিতে জানে? আমি যথার্থ কথা বলিতেছি ও কখন তােকে ভাল পরামর্শ দেয় না তাের মন্দ হইলেই ও যেন বাঁচে! এমন রাক্ষসীর সঙ্গেও মহারাজ তাের বিবাহ দিয়াছিলেন!” মহিষী অশ্রুবর্ষণ করিতে আরম্ভ করিলেন।
</prompt>
<result>
महाराज ने सुरमा को अनुशासन में रखने का आदेश देकर बाहर चले गए। महिषी ने उदयादित्य को बुला भेजा। उदयादित्य के आने पर उन्होंने उनके चेहरे की ओर देखते हुए कहा, “आह, बेटा मेरा दुबला-पतला, काला हो गया है! शादी से पहले बेटे का रंग कैसा था! मानो तपता हुआ सोना हो! तेरी ऐसी हालत किसने की? बेटा, बड़ी बहू जो कुछ कहती है, उसे तू सुनता नहीं है। उसकी बात सुनकर ही तेरी ऐसी हालत हो गई है।” सुरमा घूंघट करके चुपचाप एक तरफ खड़ी थी। महिषी कहने लगीं, “उसका छोटे कुल में जन्म हुआ है, वह तेरे योग्य क्या है? क्या वह तुझे सलाह देना जानती है? मैं सच कह रही हूँ, वह कभी तुझे अच्छी सलाह नहीं देती, तेरा बुरा होने पर ही उसे मानो जीती है! ऐसी राक्षसी के साथ भी महाराज ने तेरा विवाह कर दिया!” महिषी अश्रुपात करने लगीं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 51/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের প্রশান্ত ললাটে ঘর্মবিন্দু দেখা দিল। তাঁহার মনের অধীরতা পাছে প্রকাশ হইয়া পড়ে, এই নিমিত্ত তাঁহার আয়তনেত্র অন্য দিকে ফিরাইলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य के शांत ललाट पर पसीने की बूँदें दिखाई दीं। उनके मन की अधीरता कहीं प्रकट न हो जाए, इसलिए उन्होंने अपनी बड़ी-बड़ी आँखों को दूसरी ओर घुमा लिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 52/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একজন পুরানো, বৃদ্ধ দাসী বসিয়াছিল, সে হাত নাড়িয়া বলিয়া উঠিল, —“শ্রীপুরের মেয়েরা যাদু জানে। নিশ্চয় বাছাকে ওষুধ করিয়াছে।” এই বলিয়া, উঠিয়া উদয়াদিত্যের কাছে গিয়া বলিল, “বাবা, ও তােমাকে ওষুধ করিয়াছে। ঐ যে মেয়েটি দেখিতেছ, উনি বড় সামান্য মেয়ে নন! শ্রীপুরের ঘরের মেয়ে। ওরা ডাইনি! আহা বাছার শরীরে আর কিছু রাখিল না?” এই বলিয়া সে সুরমার দিকে তীরের মত এক কটাক্ষ বর্ষণ করিল ও আঁচল দিয়া দুই হস্তে দুই শুষ্ক চক্ষু রগ্‌ড়াইয়া লাল করিয়া তুলিল। তাহা দেখিয়া আবার মহিষীর দুঃখ একেবারে উথলিয়া উঠিল। অন্তঃপুরে বৃদ্ধাদের মধ্যে ক্রন্দনের সংক্রামক ব্যাপ্ত হইয়া পড়িল। কাঁদিবার অভিপ্রায়ে সকলে রাণীর ঘরে আসিয়া সমবেত হইল। উদয়াদিত্য করুণনেত্রে একবার সুরমার মুখের দিকে চাহিলেন। ঘােমটার মধ্য হইতে সুরমা তাহা দেখিতে পাইল, ও চোখ মুছিয়া একটি কথা না কহিয়া ধীরে ধীরে ঘরে চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
एकबूढ़ी,पुरानीदासीबैठीथी,वहहाथहिलातेहुएबोली, -"श्रीपुरकीलड़कियाँजादूजानतीहैं।निश्चितहीबच्चेकोदवादीहै।" यहकहतेहुए,उठकरउदयादित्यकेपासगईऔरबोली, "बेटा,इसनेतुम्हेंदवादीहै।वहजोलड़कीतुमदेखरहेहो,वहकोईसाधारणलड़कीनहींहै!श्रीपुरकेघरकीलड़कीहै।वेडाइनेंहैं!अरेबच्चेकेशरीरमेंऔरकुछरखानहींछोड़ा?" यहकहतेहुएउसनेसुरमाकीओरतीरकीतरहएककटाक्षबोलाऔरआँचलसेदोनोंहाथोंसेदोनोंसूखीआँखेंरगड़करलालकरदीं।उसेदेखकरफिरमहारानीकादुःखएकदमउमड़पड़ा।अंतःपुरमेंबूढ़ोंकेबीचरोनेकासंक्रामकरोगफैलहोگی।रोनेकेइरादेसेसभीरानीकेघरआकरइकट्ठेहो गए।उदयादित्यनेकरुणानयनोंसेएकबारसुरमाकेमुँहकीओरदेखा।घूँघटकेभीतरसेसुरमानेंदेखा,औरआँखेंपोंछकरएकशब्दनकहेबिनाधीरे-धीरेघरचलीगई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 5] 53/53</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সন্ধ্যাবেলা মহিষী প্রতাপাদিত্যকে কহিলেন, আজ উদয়কে সমস্ত বুঝাইয়া বলিলাম। বাছা আমার তেমন নহে। বুঝাইয়া বলিলে বুঝে। আজ তাহার চোখ ফুটিয়াছে।
</prompt>
<result>
शाम के समय महिषी ने प्रतापादित्य से कहा, आज मैंने उदय को सब समझा-बुझाकर कहा। बेटा मेरा वैसा नहीं है। समझा-बुझाकर कहने पर समझ जाता है। आज उसकी आँखें खुल गई हैं।
</result>
</query>
</queries>
