<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="71">
<query>
<info>[Chapter 6] 1/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ষষ্ঠ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## छठा अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 2/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার ম্লানমুখ দেখিয়া সুরমা আর থাকিতে পারিল না; তাহার গলা ধরিয়া কহিল, “বিভা তুই চুপ করিয়া থাকিস্ কেন? তাের মনে যখন যাহা হয়, বলিস্ না কেন?”
</prompt>
<result>
विभा के मुरझाए हुए चेहरे को देखकर सुरमा और नहीं रुक पाई; उसका गला पकड़कर बोली, "विभा तू चुप क्यों बैठी है? तेरे मन में जब जो होता है, तो बोलती क्यों नहीं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 3/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা ধীরে ধীরে কহিল, “আমার আর কি বলিবার আছে?”
</prompt>
<result>
विभा धीरे-धीरे बोली, "मेरे पास और क्या कहने को है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 4/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “অনেক দিন তাঁহাকে দেখিস্ নাই, তাের মন কেমন করিবেই ত! তুই তাঁহাকে আসিবার জন্য একখানা চিঠি লেখ্ না। আমি তাের দাদাকে দিয়া পাঠাইবার সুবিধা করিয়া দিব।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "बहुत दिनों से तुमने उन्हें नहीं देखा है, तुम्हारा मन कैसा होगा! तुम उन्हें आने के लिए एक खत लिखो। मैं तुम्हारे भाई को देकर भेजने का प्रबंध कर दूँगी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 5/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার স্বামী চন্দ্রদ্বীপপতি রামচন্দ্র রায়ের সম্বন্ধে কথা হইতেছে।
</prompt>
<result>
विभा के पति चाँदद्वीप के स्वामी रामचंद्र राय के बारे में बात हो रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 6/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা ঘাড় হেঁট করিয়া কহিতে লাগিল,—“এখানে কেহ যদি তাঁহাকে গ্রাহ্য না করে, কেহ যদি তাঁহাকে ডাকিবার আবশ্যক বিবেচনা না করে, তবে এখানে তিনি না আসিলেই ভাল। তিনি যদি আপনি আসেন তবে আমি বারণ করিব। তিনি রাজা, যেখানে তাঁহার আদর নাই, সেখানে তিনি কেন আসিবেন? আমাদের চেয়ে তিনি কিসে ছােট যে, পিতা তাঁহাকে অপমান করিবেন?” বলিতে বলিতে বিভা আর সামলাইতে পারিল না, তাহার মুখখানি লাল হইয়া উঠিল ও সে কাঁদিয়া ফেলিল।
</prompt>
<result>
विभा ने गर्दन झुकाकर कहा, "यहाँ अगर कोई उन्हें भाव न दे, कोई उन्हें बुलाना भी ज़रूरी न समझे, तो यहाँ उनके न आने में ही भलाई है। अगर वे खुद आएँगे तो मैं मना करूँगी। वे राजा हैं, जहाँ उनका आदर न हो, वहाँ वे क्यों जाएँगे? हमसे वे किस मायने में छोटे हैं कि पिताजी उनका अपमान करेंगे?" यह कहते-कहते विभा और संभल न पाई, उसका चेहरा लाल हो गया और वह रो पड़ी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 7/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা বিভার মুখ বুকে রাখিয়া তাহার চোখের জল মুছাইয়া কহিল, “আচ্ছা, বিভা, তুই যদি পুরুষ হইতিস্ ত কি করিতিস্? নিমন্ত্রণ পত্র পাস্ নাই বলিয়া কি শ্বশুর বাড়ি যাইতিস্ না?”
</prompt>
<result>
सुरमा ने विभा के मुँह को अपने सीने से लगाकर उसके आँसुओं को पोंछते हुए कहा, "अच्छा, विभा, अगर तू पुरुष होती तो क्या करती? निमंत्रण पत्र नहीं मिला इसलिए क्या ससुराल नहीं जाती?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 8/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা বলিয়া উঠিল, “না, তাহা পারিতাম না। আমি যদি পুরুষ হইতাম ত এখনি চলিয়া যাইতাম; মান অপমান কিছুই ভাবিতাম না। কিন্তু তাহা বলিয়া তাঁহাকে আদর করিয়া না ডাকিয়া আনিলে তিনি কেন আসিবেন?”
</prompt>
<result>
विभा बोल उठी, "नहीं, मैं वह नहीं कर सकती थी। अगर मैं पुरुष होती तो अभी चली जाती; मान-अपमान कुछ भी नहीं सोचती। लेकिन यह कहकर कि मैं उन्हें प्यार से नहीं बुलाऊँगी तो वे क्यों आएंगे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 9/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা এত কথা কখন কহে নাই। আজ আবেগের মাথায় অনেক কথা বলিয়াছে। এতক্ষণে একটু লজ্জা করিতে লাগিল। মনে হইল, বড় অধিক কথা বলিয়া ফেলিয়াছি। আবার, যে রকম করিয়া বলিয়াছি, বড় লজ্জা করিতেছে? ক্রমে তাহার মনের উত্তেজনা হ্রাস হইয়া আসিল ও মনের মধ্যে একটা গুরুভার অবসাদ আস্তে আস্তে চাপিয়া পড়িতে লাগিল। বিভা বাহুতে মুখ ঢাকিয়া সুরমার কোলে মাথা দিয়া শুইয়া পড়িল; সুরমা মাথা নত করিয়া কোমল হস্তে তাহার ঘন কেশভার পৃথক্ করিয়া দিতে লাগিল! এমন কতক্ষণ গেল। উভয়ের মুখে একটি কথা নাই। বিভার চোখ দিয়া এক এক বিন্দু করিয়া জল পড়িতেছে ও সুরমা আস্তে আস্তে মুছাইয়া দিতেছে।
</prompt>
<result>
विभा ने इतनी बातें पहले कभी नहीं कीं। आज आवेश में आकर बहुत कुछ कह दिया। अब थोड़ी शर्म आने लगी। मन हुआ, बहुत ज्यादा बोल गई। फिर, जिस तरह से बोली हूँ, बहुत शर्म आ रही है। धीरे-धीरे उसके मन का आवेश कम होने लगा और मन में एक गहरी थकान धीरे-धीरे छाती पर चढ़ने लगी। विभा ने बाँहों में मुँह छिपाकर सुरमा की गोद में सिर रखकर लेट गई; सुरमा ने सिर झुकाकर कोमल हाथों से उसके घने बालों को अलग-अलग करके सहलाना शुरू कर दिया! ऐसे ही कितनी देर हो गई। दोनों के मुँह से एक शब्द भी नहीं निकला। विभा की आँखों से एक-एक बूँद आँसू गिर रहे हैं और सुरमा धीरे-धीरे पोंछ रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 10/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অনেকক্ষণ বাদে যখন সন্ধ্যা হইয়া আসিল তখন বিভা ধীরে ধীরে উঠিয়া বসিল ও চোখের জল মুছিয়া ঈষৎ হাসিল! সে হাসির অর্থ— “আজ কি ছেলেমানুষিই করিয়াছি!” ক্রমে মুখ ফিরাইয়া সরিয়া গিয়া পালাইয়া যাইবার উদ্যোগ করিতে লাগিল। সুরমা কিছু না বলিয়া তাহার হাত ধরিয়া রহিল। পূর্ব্বকার কথা আর কিছু উত্থাপন না করিয়া কহিল, “বিভা শুনিয়াছিস্, দাদামহাশয় আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
काफी देर बाद जब शाम होने लगी तब विभा धीरे-धीरे उठी और बैठ गई और आँखों के आँसू पोंछकर हल्की सी मुस्कुराई! उस मुस्कान का मतलब था- "आज मैंने क्या बचकाना काम किया है!" धीरे-धीरे मुँह फेरकर खिसक गई और भागने की कोशिश करने लगी। सुरमा कुछ न कहते हुए उसका हाथ पकड़कर खड़ी रही। पहले की बात को दोबारा न उठाते हुए कहा, "विभा, सुना है, दादामहाराज आ गए हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 11/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা। “দাদামহাশয় আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
विभा। "दादामहाराज आ गए हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 12/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “হাঁ।”
</prompt>
<result>
सुरमा। "हाँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 13/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা আগ্রহের সহিত জিজ্ঞাসা করিল “কখন্ আসিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
विभा ने उत्सुकता से पूछा "कब आए हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 14/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “প্রায় চার প্রহর বেলার সময়।”
</prompt>
<result>
सुरमा। “लगभग चार पहर दिन का समय।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 15/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা। “এখনো যে আমাদের দেখিতে আসিলেন না।”
</prompt>
<result>
विभा। "अभीतकहमेंदेखनेनहींआए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 16/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার মনে ঈষৎ অভিমানের উদয় হইল। দাদা মহাশয়ের দখল লইয়া বিভা অতিশয় সতর্ক। এমন কি, এক দিন বসন্তরায় উদয়াদিত্যের সহিত অনেকক্ষণ কথােপকথন করিয়া বিভাকে অন্তঃপুরে তিন দণ্ড অপেক্ষা করাইয়াছিলেন, একবারেই তাহার সহিত দেখা করিতে যান নাই, এই জন্য বিভার এমন কষ্ট হইয়াছিল যে, যদিও সে বিষয়ে সে কিছু বলে নাই বটে তবু প্রসন্ন মুখে দাদামহাশয়ের সঙ্গে কথা কহিতে পারে নাই।
</prompt>
<result>
विभा के मन में हल्का सा अभिमान उभरा। दादा महोदय के कब्जे को लेकर विभा बहुत सतर्क रहती है। यहाँ तक कि, एक दिन बसंतराय ने उदयादित्य के साथ बहुत देर तक बातचीत की और विभा को अंतःपुर में तीन घंटे तक इंतज़ार करवाया, एक बार भी उससे मिलने नहीं गए, इस वजह से विभा को इतना दुख हुआ था कि, हालाँकि उसने उस विषय में कुछ नहीं कहा पर फिर भी वह प्रसन्न मुख से दादा महोदय से बात नहीं कर पाई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 17/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ঘরে প্রবেশ করিয়াই হাসিতে হাসিতে গান ধরিলেন;—
</prompt>
<result>
बसंतराय घर में प्रवेश करते ही हँसते हुए गाना गाने लगे;—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 18/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আজ তােমারে দেখ্‌তে এলেম অনেক দিনের পরে!
</prompt>
<result>
"आज तुम्हें देखने आया हूँ बहुत दिनों के बाद!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 19/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভয় নাইক, সুখে থাক,
</prompt>
<result>
डरो मत, सुखी रहो,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 20/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অধিক ক্ষণ থাক্‌ব নাক’
</prompt>
<result>
अधिक समय नहीं रहूँगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 21/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আসিয়াছি দুদণ্ডেরি তরে!
</prompt>
<result>
आ रहा हूँ दो पल के लिए!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 22/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেখ্‌ব শুধু মুখ খানি
</prompt>
<result>
देखूँगा सिर्फ़ मुँह भर
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 23/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

শুন্‌ব দুটি মধুর বাণী
</prompt>
<result>
सुनो दो मधुर वाणियाँ
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 24/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আড়াল থেকে হাসি দেখে চলে যাব দেশান্তরে!”
</prompt>
<result>
छिपकर हँसी देखकर चला जाऊँगा देशान्तर में!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 25/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

গান শুনিয়া বিভা মুখ নত করিয়া হাসিল। তাহার বড় আহ্লাদ হইয়াছে। অতটা আহ্লাদ পাছে ধরা পড়ে বলিয়া বিব্রত হইয়া পড়িয়াছে।
</prompt>
<result>
गीत सुनकर विभा ने मुँह नीचा करके हँसी। उसे बहुत ख़ुशी हुई है। इतनी ख़ुशी पाकर कहीं पकड़ी न जाए, इसलिए शर्मिंदा हो गई है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 26/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা বিভার মুখ তুলিয়া ধরিয়া কহিল, “দাদা মহাশয়, বিভার হাসি দেখিবার জন্য ত আড়ালে যাইতে হইল না?”
</prompt>
<result>
सुरमा ने बिभा का मुँह ऊपर उठाकर पकड़ते हुए कहा, “दादा महाशय, बिभा की हँसी देखने के लिए क्या आड़ में जाना पड़ा?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 27/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়। “না। বিভা মনে করিল, নিতান্তই না হাসিলে যদি বুড়া বিদায় না হয়, তবে না হয় একটু হাসি। ও ডাকিনীর মৎলব আমি বেশ বুঝি, আমাকে তাড়াইবার ফন্দি! কিন্তু শীঘ্র তাহা হইতেছে না। আসিলাম যদি ত ভাল করিয়া জ্বালাইয়া যাইব, আবার যত দিন না দেখা হয় মনে থাকিবে!”
</prompt>
<result>
बसंतराय। “नहीं।” विभा ने सोचा, बिलकुल न हँसने पर अगर बूढ़ा विदा न हो, तो फिर थोड़ा हँस लेना चाहिए। मैं उस डाकिनी के मंसूबे को अच्छी तरह समझती हूँ, मुझे भगाने की तरकीब! लेकिन जल्दी ऐसा नहीं होने वाला। अगर आई हूँ तो खूब जलाकर जाऊँगी, फिर जब तक न दिखूँगी याद रहेगा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 28/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা হাসিয়া কহিল, “দেখ দাদা মহাশয়, বিভা আমার কানে কানে বলিল যে মনে রাখানই যদি অভিপ্রায় হয়, তবে যা’ জ্বালাইয়াছ তাহাই যথেষ্ট হইয়াছে, আর নূতন করিয়া জ্বালাইতে হইবে না।”
</prompt>
<result>
सुरमा हँसकर बोली, "देखो दादा महाशय, विभा ने मेरे कान में कहा कि ध्यान रखना कि अगर इरादा हो, तो जो जलाया है वही काफी है, दोबारा जलाने की ज़रूरत नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 29/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কথাটা শুনিয়া বসন্তরায়ের বড়ই আমােদ বােধ হইল। তিনি হাসিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
यह बात सुनकर बसंतराय को बहुत आनंद हुआ। वे हँसने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 30/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা অপ্রতিভ হইয়া বলিয়া উঠিল, “না, আমি কখনাে ও কথা বলি নাই। আমি কোন কথাই কই নাই।”
</prompt>
<result>
विभा ने असमर्थता से कहा, "नहीं, मैंने कभी ऐसा नहीं कहा। मैंने कुछ नहीं कहा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 31/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “দাদা মহাশয়, তােমার মনস্কামনা ত পূর্ণ হইল! তুমি হাসি দেখিতে চাহিলে তাহা দেখিলে, কথা শুনিতে চাহিয়াছিলে তাহাও শুনাইলাম, তবে এখন দেশান্তরে যাও।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "दादा महाशय, तुम्हारी मनोकामना तो पूरी हो गई! तुम हँसी देखना चाहते थे वह देख ली, बातें सुनना चाहते थे वह भी सुन लीं, तो अब देशांतर चले जाओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 32/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়। “না ভাই, তাহা পারিলাম না! আমি গােটা-পােনেরো গান ও এক মাথা পাকা চুল আনিয়াছি, সে গুলি সমস্ত নিকাশ না করিয়া যাইতে পারিতেছি না!”
</prompt>
<result>
बसंतराय। “नहीं भाई, वह मैं नहीं कर सका! मैं पूरे-पूरे पंद्रह गाने और एक सिर के पके बाल लाया हूँ, वे सब खपाए बिना मैं जा नहीं सकता!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 33/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা আর থাকিতে পারিল না, হাসিয়া উঠিল, কহিল,—“তােমার আধ মাথা বই চুল নাই যে দাদামহাশয়!”
</prompt>
<result>
विभा और रुक न सकी, हँस पड़ी, बोली,—“तुम्हारे आधे सिर में बाल ही नहीं हैं कि दादामहाशय!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 34/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দাদামহাশয়ের অভিসন্ধি সিদ্ধ হইল। অনেক দিনের পর প্রথম আলাপে বিভার মুখ খুলিতে কিছু আয়ােজনের আবশ্যক করে, কিন্তু দাদা মহাশয়ের কাছে বিভার মুখ একবার খুলিলে তাহা বন্ধ করিতে আবার ততােধিক আয়ােজনের আবশ্যক হয়। কিন্তু দাদা মহাশয় ব্যতীত আর কাহারাে কাছে কোন অবস্থাতেই বিভার মুখ খুলে না।
</prompt>
<result>
दादामहाशय की इच्छा पूरी हुई। बहुत दिनों के बाद पहली मुलाकात में विभा का मुँह खुलवाने के लिए कुछ आयोजन की आवश्यकता होती है, लेकिन दादा महाशय के सामने विभा का मुँह एक बार खुलने के बाद उसे फिर से बंद करने के लिए और भी अधिक आयोजन की आवश्यकता होती है। लेकिन दादा महाशय को छोड़कर किसी और के सामने विभा किसी भी स्थिति में अपना मुँह नहीं खोलती।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 35/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় টাকে হাত বুলাইতে বুলাইতে বলিলেন, “সে এক দিন গিয়াছেরে ভাই! যে দিন বসন্তরায়ের মাথায় এক মাথা চুল ছিল, সে দিন কি আর এত রাস্তা হাঁটিয়া তোমাদের খোষামোদ করিতে আসিতাম? একগাছি চুল পাকিলে তোমাদের মত পাঁচটা রূপসী চুল তুলিবার জন্য উমেদার হইত ও মনের আগ্রহে দশটা কাঁচা চুল তুলিয়া ফেলিত!”
</prompt>
<result>
बसंतराय पैसे को हाथ से सहलाते हुए बोले, "वह एक दिन चला गया भाई! जिस दिन बसंतराय के सिर पर एक सिर के बाल थे, उस दिन क्या मैं इतनी सड़क चलकर तुम्हें खुश करने आता? एक मुट्ठी बाल सफेद होते ही तुम्हारे जैसे पाँच सुंदर बाल पाने के लिए इच्छुक होता और मन की इच्छा से दस कच्चे बाल उखाड़ फेंकता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 36/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা গম্ভীর স্বরে জিজ্ঞাসা করিল, “আচ্ছা দাদামহাশয়, তোমার যখন একমাথা চুল ছিল, তখন কি তোমাকে এখনকার চেয়ে ভাল দেখিতে ছিল?”
</prompt>
<result>
विभा ने गंभीर स्वर में पूछा, "अच्छा दादामहशय, जब आपके सिर पर बाल थे, तब क्या आप अब से ज़्यादा अच्छे लगते थे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 37/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মনে মনে বিভার সে বিষয়ে বিষম সন্দেহ ছিল। দাদা মহাশয়ের টাক্‌টি, তাঁহার গুম্ফসম্পর্কশূন্য অধরের প্রশস্ত হাসিটি, তাঁহার পাকা আম্রের ন্যায় ভাবটি, সে মনে মনে পরিবর্ত্তন করিতে চেষ্টা করিল, কোন মতেই ভাল ঠেকিল না। সে দেখিল, সে টাক্‌টি না দিলে তাহার দাদামহাশয়কে কিছুতে মানায় না। আর গোঁফ জুড়িয়া দিলে দাদা মহাশয়ের মুখখানি একেবারে খারাপ দেখিতে হইয়া যায়। এত খারাপ হইয়া যায় যে, সে তাহা কল্পনা করিলে হাসি রাখিতে পারে না। দাদামহাশয়ের অবার গোঁফ! দাদা মহাশয়ের আবার টাক্ নাই!
</prompt>
<result>
मन ही मन विभा को उस विषय में बहुत संदेह था। दादा महशय की टोपी, उनके मूंछ रहित होठों की चौड़ी मुस्कान, उनके पके आम जैसा भाव, वह मन ही मन बदलने की कोशिश करती, किसी भी तरह अच्छा नहीं लगता। उसने देखा, वह टोपी न पहनाए तो उसके दादा महशय को कुछ भी अच्छा नहीं लगता। और मूंछें जोड़ दे तो दादा महशय का चेहरा बिलकुल खराब दिखने लगता है। इतना खराब हो जाता है कि वह उसकी कल्पना करके हंसी नहीं रोक पाती। दादा महशय की फिर मूंछें! दादा महशय के फिर बाल नहीं!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 38/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন, “সে বিষয়ে অনেক মতভেদ আছে। আমার নাতনীরা আমার টাক্ দেখিয়া মোহিত হয়, তাহারা আমার চুল দেখে নাই। আমার দিদিমারা অপার চুল দেখিয়া মোহিত হইতেন, তাঁহারা আমার টাক্ দেখেন নাই। যাহারা উভয়ই দেখিয়াছে, তাহারা এখনো একটা মত স্থির করিতে পারে নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा, "इस विषय में बहुत मतभेद हैं। मेरी पोतियाँ मेरे बालों को देखकर मोहित होती हैं, उन्होंने मेरा गंजा सिर नहीं देखा है। मेरी दादी-नानी मेरे लंबे बालों को देखकर मोहित होती थीं, उन्होंने मेरा गंजा सिर नहीं देखा है। जिन्होंने दोनों को देखा है, वे अब तक एक राय नहीं बना पाए हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 39/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল, “কিন্তু তা বলিয়া দাদা মহাশয় যতটা টাক্ পড়িয়াছে তাহার অধিক পড়িলে আর ভাল দেখাইবে না!”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा, "लेकिन यह कहकर दादा महाशय जितना पैसा लगा रहे हैं उससे ज़्यादा लगाने पर अच्छा नहीं लगेगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 40/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “দাদামহাশয় টাকের আলোচনা পরে হইবে। এখন বিভার একটা যাহা হয় উপায় করিয়া দাও!”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "दादामहाशय पैसे की बातचीत बाद में होगी। अभी विभा के लिए कोई उपाय करो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 41/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা তাড়াতাড়ি বসন্তরায়ের কাছে গিয়া বলিয়া উঠিল, “দাদামহাশয় —আমি তোমার পাকাচুল তুলিয়া দিই।”
</prompt>
<result>
विभा जल्दी से बसंतराय के पास जाकर बोली, "दादामहशय - मैं आपके सफ़ेद बाल उखाड़ दूँगी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 42/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “আমি বলি কি”—
</prompt>
<result>
सुरमा। "मैं कहती हूँ कि"—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 43/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা। “শোননা দাদামহাশয়, তোমার—”
</prompt>
<result>
विभा। “सुनो ना दादामहाशय, तुम्हारा-”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 44/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “বিভা চুপ কর্। আমি বলি কি, তুমি গিয়ে একবার—”
</prompt>
<result>
सुरमा। “विभा चुप रहो। मैं कहती हूँ, तुम जाकर एक बार—”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 45/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা। “দাদামহাশয়, তোমার মাথায় পাকাচুল ছাড়া যে আর কিছুই নেই, তুলে দিলে সমস্ত মাথায় টাক্ পড়্‌বে!”
</prompt>
<result>
विभा। “दादामहाशय, आपके सिर पर पके बालों के अलावा और कुछ नहीं है, उतार देंगे तो पूरे सिर पर गंजा हो जाएगा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 46/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়। “আমাকে যদি কথা শুনতে না দিস্ দিদি, আমাকে যদি বিরক্ত করিস্‌ তবে আমি রাগ হিন্দোল আলাপ করিব।”
</prompt>
<result>
बसंतराय। “अगर तुम मुझे बात नहीं सुनने दोगी दीदी, अगर तुम मुझे परेशान करोगी तो मैं राग हिनदोल अलाप करूँगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 47/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বলিয়া তাঁহার ক্ষুদ্রায়তন সেতারটির কান মোচ্‌ড়াইতে আরম্ভ করিলেন। হিন্দোল রাগের উপর বিভার বিশেষ বিদ্বেষ ছিল।
</prompt>
<result>
यह कहकर उन्होंने अपने छोटे से सितार के तारों को मोड़ना शुरू कर दिया। हिंडोल राग से विभा को विशेष घृणा थी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 48/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা বলিল, “কি সর্ব্বনাশ। তবে আমি পালাই বলিয়া ঘর হইতে বাহির হইয়া গেল।”
</prompt>
<result>
विभा बोली, "क्या सर्वनाश। तो मैं भाग जाऊँगी कहकर घर से बाहर निकल गई।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 49/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন সুরমা গম্ভীর হইয়া কহিল, “বিভা নীরব হইয়া দিনরাত্রি যে কষ্ট প্রাণের মধ্যে বহন করে তাহা জানিতে পারিলে বোধ করি মহারাজারও মনে দয়া হয়!”
</prompt>
<result>
तब सुरमा गंभीर होकर बोली, "विभा चुपचाप दिन-रात जो कष्ट अपने प्राणों में सहन करती है, उसे जान पाते तो शायद महाराज के मन में भी दया आ जाती!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 50/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“কেন! কেন! তাহার কি হয়েছে!” বলিয়া নিতান্ত আগ্রহের সহিত বসন্তরায় সুরমার কাছে গিয়া বসিলেন।
</prompt>
<result>
"क्यों! क्यों! उसे क्या हो गया है!" कहकर बड़ी उत्सुकता के साथ बसंतराय सुरमा के पास जाकर बैठ गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 51/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “বৎসরের মধ্যে একটি দিন ঠাকুরজামাইকে নিমন্ত্রণ করিয়া পাঠাইতেও কাহারো মনে পড়ে না?”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "एक साल में एक दिन भी ठाकुरजी को निमंत्रण करके बुलाना किसी को याद नहीं आता?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 52/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় চিন্তা করিয়া কহিবেন, “ঠিক্ কথাই ত!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने सोचकर कहा, "बात तो बिल्कुल सही है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 53/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “স্বামীর প্রতি এ অনাদর কয়জন মেয়ে সহিতে পারে বল ত? বিভা ভাল মানুষ, তাই কাহাকেও কিছু বলে না, আপনার মনে লুকাইয়া কাঁদে।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "पति के प्रति यह बेरुखी कितनी लड़कियाँ सह सकती हैं बताओ? विभा अच्छी लड़की है, इसलिए किसी से कुछ नहीं कहती, अपने मन में छुपाकर रोती है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 54/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ব্যাকুল হইয়া বলিয়া উঠিলেন “আপনার মনে লুকাইয়া কাঁদে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय व्याकुल होकर बोल उठे "आप अपने मन में छिपाकर रोती हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 55/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “আজ বিকালে আমার কাছে কত কাঁদিতে ছিল।”
</prompt>
<result>
सुरमा। “आज दोपहर में मेरे पास कितना रो रहा था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 56/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়। “বিভা আজ বিকালে কাঁদিতেছিল?”
</prompt>
<result>
बसंतराय। “विभा आज दोपहर को रो रही थी?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 57/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা। “হাঁ!”
</prompt>
<result>
सुरमा। "हाँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 58/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়। “আহা, তাহাকে একবার ডাকিয়া আন, আমি দেখি!”
</prompt>
<result>
बसंतराय। “अहा, उसे एक बार बुला लाओ, मैं देखूँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 59/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা বিভাকে ধরিয়া আনিল। বসন্তরায় তাহার চিবুক ধরিয়া কহিলেন, “তুই কাঁদিস কেন দিদি? যখন তাের যা’ কষ্ট হয় তাের দাদা মহাশয়কে বলিস্ না কেন? তা হ’লে আমি আমার যথাসাধ্য করি? আমি এখনই যাই, প্রতাপকে বলিয়া আসি গে!”
</prompt>
<result>
सुरमा विभा को पकड़कर ले आई। बसंतराय ने उसकी ठुड्डी पकड़कर कहा, “तू क्यों रो रही है दीदी? जब तुझे इतना कष्ट होता है तो तू अपने दादा महाशय को क्यों नहीं बताती? तो मैं अपनी सामर्थ्यानुसार करूँगा? मैं अभी जाता हूँ, प्रताप को बताकर आता हूँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 60/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা বলিয়া উঠিল, “দাদামহাশয়, তােমার দুটি পায়ে পড়ি আমার বিষয়ে বাবাকে কিছু বলিও না। দাদামহাশয়, তােমার পায়ে পড়ি যাইও না!”
</prompt>
<result>
विभा बोल उठी, "दादामहशय, आपके दोनों पैरों में पड़ती हूँ, मेरे बारे में पिताजी से कुछ मत कहना। दादामहशय, आपके पैरों में पड़ती हूँ, मत जाना!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 61/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রলিতে বলিতে বসন্তরায় বাহির হইয়া গেলেন; প্রতাপাদিত্যকে গিয়া বলিলেন, “তােমার জামাতাকে অনেক দিন নিমন্ত্রণ কর নাই ইহাতে তাহার প্রতি নিতান্ত অবহেলা প্রকাশ করা হইতেছে। যশােহর-পতির জামাতাকে যতখানি সমাদর করা উচিত, ততখানি সমাদর যদি তাহাকে না করা হয়, তবে তাহাতে তোমারই অপমান। তাহাতে গৌরবের কথা কিছুই নাই।”
</prompt>
<result>
रोते-बिलखते बसंतराय बाहर चले गए; प्रतापादित्य के पास जाकर बोले, "तुमने अपने दामाद को बहुत दिनों से निमंत्रण नहीं दिया है, इससे उसके प्रति बहुत ही उपेक्षा दिखाई जा रही है। यशोहर-पति के दामाद का जितना आदर करना चाहिए, उतना आदर अगर उसे नहीं किया जाता है, तो उससे तुम्हारा ही अपमान होता है। उसमें गौरव की बात कुछ भी नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 62/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য পিতৃব্যের কথায় কিছু মাত্র দ্বিরুক্তি করিলেন না। লােকসহ নিমন্ত্রণ-পত্র চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইবার হুকুম হইল।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने पितृव्य की बात पर कुछ भी द्विरुक्ति नहीं की। लोगों सहित निमंत्रण-पत्र चन्द्रद्वीप भेजने का हुक्म हुआ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 63/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অন্তঃপুরে বিভা ও সুরমার কাছে আসিয়া বসন্তরায়ের সেতার বাজাইবার ধুম পড়িয়া গেল।
</prompt>
<result>
अंतःपुर में विभा और सुरमा के पास आकर बसंतराय के सितार बजाने का शोर मच गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 64/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“মলিন মুখে ফুটুক হাসি জুড়াক্ দু নয়ন!”
</prompt>
<result>
"उदास चेहरे पर हल्की सी मुस्कान और आँखों में आँसू!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 65/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা লজ্জিত হইয়া কহিল, “দাদামহাশয়, বাবার কাছে আমার কথা সমস্ত বলিয়াছ?” বসন্তরায় গান গাহিতে লাগিলেন,
</prompt>
<result>
विभा लज्जित होकर बोली, "दादामहशय, पिताजी से मेरी बात पूरी कही?" बसंतराय गाने लगे,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 66/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“মলিন মুখে ফুটুক্ হাসি, জুড়াক দু নয়ন।
</prompt>
<result>
"उदास चेहरे पर हल्की मुस्कान, आँखों में आँसू।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 67/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মলিন বসন ছাড় সখি, পর আভরণ।”
</prompt>
<result>
मलिन वस्त्र उतारो सखी, आभूषण पहनो।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 68/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা সেতারের তারে হাত দিয়া সেতার বন্ধ করিয়া আবার কহিল, “বাবার কাছে আমার কথা বলিয়াছ?”
</prompt>
<result>
विभा ने सितार के तार पर हाथ रखकर सितार को बंद कर दिया और फिर कहा, "पिताजी से मेरी बात कही?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 69/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময়ে উদয়াদিত্যের কনিষ্ঠ অষ্টমবর্ষীয় সমরাদিত্য ঘরের মধ্যে উঁকি মারিয়া বলিয়া উঠিল, “অ্যাঁ, দিদি! দাদামহাশয়ের সহিত গল্প করিতেছ! আমি মাকে বলিয়া দিয়া আসিতেছি।”
</prompt>
<result>
ऐसे समय में उदयादित्य के छोटे आठ वर्षीय समर आदित्य ने घर के अंदर से झाँकते हुए कहा, "अरे, दीदी! दादामहाराज के साथ बातें कर रही हो! मैं माँ को बताकर आ रहा हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 70/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“এস, এস, ভাই এস!” বলিয়া বসন্তরায় তাহাকে পাক্‌ড়া করিলেন।
</prompt>
<result>
"आओ, आओ, भाई आओ!" कहकर बसंतराय ने उसे पकड़ लिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 6] 71/71</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজ-পরিবারের বিশ্বাস এই যে, বসন্তরায় ও সুরমায় মিলিয়া উদয়াদিত্যের সর্ব্বনাশ করিয়াছে। এই নিমিত্ত বসন্তরায় আসিলে সামাল্ সামাল্ পড়িয়া যায়। সমরাদিত্য বসন্তরায়ের হাত ছাড়াইবার জন্য, টানা-হেঁচ্‌ড়া আরম্ভ করিল। বসন্তরায় তাহাকে সেতার দিয়া, তাহাকে কাঁধে চড়াইয়া, তাহাকে চস্‌মা পড়াইয়া, দুই দণ্ডের মধ্যে এমনি বশ করিয়া লইলেন যে, সে সমস্ত দিন দাদা মহাশয়ের পশ্চাৎ পশ্চাৎ ফিরিতে লাগিল ও অনবরত সেতার বাজাইয়া তাঁহার সেতারের পাঁচটা তার ছিড়িয়া দিল ও মেজরাপ কাড়িয়া লইয়া আর দিল না!
</prompt>
<result>
राज-परिवार का विश्वास है कि, बसंतराय और सुरमा मिलकर उदयादित्य का सर्वनाश कर रहे हैं। इस कारण बसंतराय के आते ही सँभल-सँभल कर रहते हैं। समरादित्य ने बसंतराय के हाथ से छुड़ाने के लिए, खींचातानी शुरू कर दी। बसंतराय ने उसे सितार देकर, उसे कंधे पर चढ़ाकर, उसे चश्मा पहनाकर, दो घंटे के अंदर इस कदर वश में कर लिया कि, वह सारा दिन दादा महाशय के पीछे-पीछे घूमता रहा और लगातार सितार बजाता रहा जिससे उनकी सितार के पाँच तार टूट गए और मिजराब छीनकर वापस नहीं किया!
</result>
</query>
</queries>
