<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="47">
<query>
<info>[Chapter 7] 1/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## সপ্তম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## सातवाँ पैराग्राफ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 2/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চন্দ্রদ্বীপের রাজা রামচন্দ্র রায় তাঁহার রাজ-কক্ষে বসিয়া আছেন। ঘরটি অষ্টকোণ। কড়ি হইতে কাপড়ে মােড়া ঝাড় ঝুলিতেছে। দেয়ালের কুলঙ্গির মধ্যে একটাতে গণেশের ও বাকিগুলিতে শ্রীকৃষ্ণের নানা অবস্থার নানা প্রতিমূর্ত্তি স্থাপিত। সেগুলি বিখ্যাত কারিকর বটকৃষ্ণ কুম্ভকারের স্বহস্তে গঠিত। চারিদিকে চাদর পড়িয়াছে, মধ্যস্থলে জরিখচিত মছলন্দের গদি, তাহার উপর একটি রাজা ও একটা তাকিয়া। তাহার চারি কোণে জরির ঝালর। দেয়ালের চারিদিকে দেশী আয়না ঝুলানাে, তাহাতে মুখ ঠিক দেখা যায় না। রাজার চারিদিকে যে সকল মনুষ্য-আয়না আছে, তাহাতেও তিনি মুখ ঠিক দেখিতে পান না, শরীরের পরিমান অত্যন্ত বড় দেখায়। রাজার বামপার্শ্বে এক প্রকাণ্ড আলবােলা ও মন্ত্রী হরিশঙ্কর। রাজার দক্ষিণে রমাই ভাঁড়, ও চস্‌মা-পরা সেনাপতি ফর্ণাণ্ডিজ্।
</prompt>
<result>
चंद्रद्वीप के राजा रामचंद्र राय अपने राज-कक्ष में बैठे हैं। कमरा अष्टकोणीय है। छत से कपड़े में लिपटा झाड़ लटक रहा है। दीवार के कोनों में से एक में गणेश की और बाकी में श्रीकृष्ण की विभिन्न अवस्थाओं की विभिन्न प्रतिमाएँ स्थापित हैं। वे प्रतिमाएँ प्रसिद्ध कारीगर बटकृष्ण कुम्भकार के हाथों से निर्मित हैं। चारों ओर चादरें बिछी हुई हैं, बीच में जरी से सजा हुआ मछली जैसा गद्दा है, उसके ऊपर एक राजा और एक तकिया है। उसके चारों कोनों पर जरी की झालरें हैं। दीवारों के चारों ओर देशी दर्पण लटके हुए हैं, उनमें चेहरा ठीक से नहीं दिखता। राजा के चारों ओर जो मानव-दर्पण हैं, उनमें भी वे अपना चेहरा ठीक से नहीं देख पाते, शरीर का आकार बहुत बड़ा दिखाई देता है। राजा के बायीं ओर एक विशाल अलबेला और मंत्री हरिशंकर हैं। राजा के दायीं ओर रमाई भाँड़ और चश्मा लगाए हुए सेनापति फर्नांडीज हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 3/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা বলিলেন, “ওহে রমাই!”
</prompt>
<result>
राजा बोले, "अरे रमाई!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 4/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই বলিল, “আজ্ঞা, মহারাজ!”
</prompt>
<result>
रमई बोला, "आज्ञा, महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 5/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা হাসিয়া আকুল। মন্ত্রী রাজার অপেক্ষা অধিক হাসিলেন। ফর্ণাণ্ডিজ্‌ হাততালি দিয়া হাসিয়া উঠিল। সন্তোষে রমাইয়ের চোখ মিট্‌মিট্‌ করিতে লাগিল। রাজা ভাবেন রমাইয়ের কথায় না হাসিলে অরসিকতা প্রকাশ পায়; মন্ত্রী ভাবেন, রাজা হাসিলে হাসা কর্ত্তব্য; ফর্ণাণ্ডিজ্ ভাবে অবশ্য হাসিবার কিছু আছে। তাহা ছাড়া যে দুর্ভাগ্য, রমাই ঠোঁট খুলিলে দৈবাৎ না হাসে, রমাই তাহাকে কাঁদাইয়া ছাড়ে। নহিলে রমাইয়ের মান্ধাতার সমবয়স্ক ঠাট্টাগুলি শুনিয়া অল্প লােকেই আমােদে হাসে। তবে, ভয়ে ও কর্ত্তব্য-জ্ঞানে সকলেরই বিষম হাসি পায়, রাজা হইতে আরম্ভ করিয়া দ্বারী পর্য্যন্ত।
</prompt>
<result>
राजा हँसते हुए पागल हो गए। मंत्री राजा से भी ज़्यादा हँसे। फ़र्नांडीज़ ताली बजाकर हँस पड़ा। संतोष में रमाई की आँखें मिचमिचाने लगीं। राजा सोचते हैं कि रमाई की बात पर न हँसने से अरसिकता प्रकट होती है; मंत्री सोचते हैं कि राजा हँसे तो हँसना कर्तव्य है; फ़र्नांडीज़ सोचता है कि हँसने वाली बात तो ज़रूर है। इसके अलावा जो दुर्भाग्य है, रमाई जब मुँह खोलता है तो संयोग से नहीं हँसता, रमाई उसे रुलाकर ही छोड़ता है। नहीं तो रमाई के मान्धाता के समय के चुटकुलों को सुनकर कम ही लोग आनंद से हँसते हैं। हालाँकि, डर और कर्तव्य-ज्ञान के कारण सभी को बहुत ज़्यादा हँसी आती है, राजा से लेकर द्वारपाल तक।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 6/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা জিজ্ঞাসা করিলেন, “খবর কি হে?”
</prompt>
<result>
राजा ने पूछा, "क्या खबर है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 7/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই ভাবিল রসিকতা করা আবশ্যক।
</prompt>
<result>
रमई ने सोचा कि मज़ाक करना ज़रूरी है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 8/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“পরম্পরায় শুনা গেল, সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে চোর পড়িয়াছিল।”
</prompt>
<result>
“परंपरा से सुना गया, सेनापति महोदय के घर में चोर पड़ा था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 9/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেনাপতি মহাশয় অধীর হইয়া উঠিলেন। তিনি বুঝিলেন একটা পুরাতন গল্প তাঁহার উপর দিয়া চালাইবার চেষ্টা হইতেছে। তিনি রমাইয়ের রসিকতার ভয়ে যেমন কাতর, রমাই প্রতিবারে তেমনি তাঁহাকেই চাপিয়া ধরে। রাজার বড়ই আমােদ! রমাই আসিলেই ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে ডাকিয়া পাঠান। রাজার জীবনে দুইটি প্রধান আমােদ আছে; এক ভেড়ার লড়াই দেখা, আর রমাইয়ের মুখের সামনে ফর্ণাণ্ডিজ্‌কে স্থাপন করা। রাজকার্য্যে প্রবেশ করিয়া অবধি সেনাপতির গায়ে একটা ছিটাগুলি বা তীরের আঁচড় লাগে নাই। অনবরত হাস্যের গোলাগুলি খাইয়া সে ব্যক্তি কাঁদ’ কাঁদ’ হইয়া আসিয়াছে। পাঠকের মার্জ্জনা করিবেন, আমরা রমাইয়ের সকল রসিকতাগুলি লিপি-বদ্ধ করিতে পারিব না, সুরুচির অনুরােধে অধিকাংশ স্থলই পরিত্যাগ করিতে হইবে।
</prompt>
<result>
सेनापति महोदय अधीर हो गए। उन्होंने समझ लिया कि एक पुरानी कहानी उन पर चलाने की कोशिश की जा रही है। वे रमाई के मजाक से जितने डरते थे, रमाई हर बार उसी तरह उन पर हावी हो जाता था। राजा को बहुत मजा आता था! रमाई के आते ही फर्नांडीज को बुलाकर भेज देते थे। राजा के जीवन में दो मुख्य मनोरंजन थे; एक भेड़ों की लड़ाई देखना, और रमाई के सामने फर्नांडीज को खड़ा करना। राजकार्य में प्रवेश करने के बाद से सेनापति के शरीर पर एक भी तीर या गोली नहीं लगी थी। लगातार हँसी के गोले खाकर वह व्यक्ति रोता हुआ आ गया था। पाठक क्षमा करेंगे, हम रमाई के सभी मजाक को लिपिबद्ध नहीं कर सकते, शिष्टाचार के अनुरोध पर अधिकांश स्थानों को छोड़ना होगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 10/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা চোখ টিপিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
राजा ने आँख मारकर पूछा, "फिर?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 11/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“নিবেদন করি মহারাজ! (ফর্ণাণ্ডিজ তাঁহার কোর্ত্তার বােতাম খুলিতে লাগিলেন ও পরিতে লাগিলেন।) আজ দিন তিন চার ধরিয়া সেনাপতি মহাশয়ের ঘরে রাত্রে চোর আনাগোনা করিতেছিল। সাহেবের ব্রাহ্মণী জানিতে পারিয়া কর্ত্তাকে অনেক ঠেলাঠেলি করেন, কিন্তু কোন মতেই কর্ত্তার ঘুম ভাঙাইতে পারেন নাই।”
</prompt>
<result>
“महाराज को निवेदन करता हूँ! (फर्नांडीज ने अपनी कोट के बटन खोलने शुरू कर दिए और घूमने लगे।) आज तीन-चार दिनों से सेनापति महोदय के घर में रात में चोर आ-जा रहे थे। साहब की ब्राह्मणी को पता चल गया और उन्होंने मालिक को बहुत झिंझोड़ा, लेकिन किसी भी तरह से मालिक की नींद नहीं टूटी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 12/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা। “হাঃ হাঃ হাঃ হাঃ।”
</prompt>
<result>
राजा। “हा हा हा हा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 13/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী। “হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ হােঃ।”
</prompt>
<result>
मंत्री। “हा हा हा हा हा हा हा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 14/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেনাপতি। “হিঃ হিঃ।”
</prompt>
<result>
सेनापति। “हिः हिः।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 15/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“দিনের বেলা গৃহিণীর নিগ্রহ আর সহিতে না পারিয়া যােড়হস্তে কহিলেন, “দোহাই তােমার, আজ, রাত্রে চোর ধরিব।” রাত্রি দুই দণ্ডের সময় গৃহিণী বলিলেন, “ওগাে চোর আসিয়াছে!” কর্ত্তা বলিলেন, “ওই যাঃ, ঘরে যে আলাে জ্বলিতেছে! চোর যে আমাদের দেখিতে পাইবে ও দেখিতে পাইলেই পালাইবে।” চোরকে ডাকিয়া কহিলেন, “আজ তুই বড় বাঁচিয়া গেলি। ঘরে আলাে আছে, আজ নিরাপদে পালাইতে পারিবি, কাল আসিস্ দেখি, অন্ধকারে কেমন না ধরা পড়িস্।”
</prompt>
<result>
"दिन में गृहिणी का अपमान और सहन न कर पाते हुए हाथ जोड़कर कहा, "तुम्हारी दुहाई, आज रात चोर को पकड़ूँगा।" रात के दो पहर के समय गृहिणी ने कहा, "अरे चोर आ गया!" स्वामी ने कहा, "वह देखो, घर में जो प्रकाश जल रहा है! चोर हमें देख लेगा और देखते ही भाग जाएगा।" चोर को बुलाकर कहा, "आज तू बच गया। घर में प्रकाश है, आज सुरक्षित रूप से भाग सकता है, कल आऊँगा देखता हूँ, अंधेरे में कैसे पकड़ा नहीं जाता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 16/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা “হা হা হা হা!”
</prompt>
<result>
राजा "हा हा हा हा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 17/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী “হােহােহােহােহো!”
</prompt>
<result>
मंत्री "होहोहोहोहोहो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 18/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেনাপতি। “হি।”
</prompt>
<result>
सेनापति। “हाँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 19/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা বলিলেন, “তার পরে?”
</prompt>
<result>
राजा बोले, "उसके बाद?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 20/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই দেখিল, এখনাে রাজার তৃপ্তি হয় নাই। “জানি না, কি কারণে চোরের যথেষ্ট ভয় হইল না। তাহার পর রাত্রেও ঘরে আসিল। গিন্নি কহিলেন, “সর্ব্বনাশ হইল, ওঠ।” কর্ত্তা কহিলেন “তুমি ওঠ না!” গিন্নি কহিলেন “আমি উঠিয়া কি করিব?” কর্ত্তা বলিলেন, “কেন; ঘরে একটা আলাে জ্বালাও না। কিছু যে দেখিতে পাই না!” গিন্নি বিষম ক্রুদ্ধ; কর্ত্তা ততােধিক ক্রুদ্ধ হইয়া কহিলেন, “দেখ দেখি, তােমার জন্যইত যথাসর্ব্বস্ব গেল। আলােটা জ্বালাও বন্দুকটা আন!” ইতি মধ্যে চোর কাজকর্ম্ম সারিয়া কহিল, “মহাশয়, এক ছিলাম তামাকু খাওয়াইতে পারেন! বড় পরিশ্রম হইয়াছে।” কর্ত্তা বিষম ধমক দিয়া কহিলেন “রােস্ বেটা! আমি তামাক সাজিয়া দিতেছি। কিন্তু আমার কাছে আসিবি ত এই বন্দুকে তাের মাথা উড়াইয়া দিব।” তামাক খাইয়া চোর কহিল “মহাশয়, আলােটা যদি জ্বালেন ত উপকার হয়। সিঁধকাটিটা পড়িয়া গিয়াছে খুঁজিয়া পাইতেছি না।” সেনাপতি কহিলেন “বেটার ভয় হইয়াছে। তফাতে থাক্, কাছে আসিস্ না।” বলিয়া তাড়াতাড়ি আলো জ্বলিয়া দিলেন। ধীরে সুস্থে জিনিষ পত্র বাঁধিয়া চোর চলিয়া গেল। কর্ত্তা গিন্নিকে কহিলেন “বেটা বিষম ভয় পাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
रमई ने देखा, अभी भी राजा संतुष्ट नहीं हुए। "नहीं जानता, किस कारण से चोर को पर्याप्त डर नहीं लगा। उसके बाद रात में भी घर में आ गया।" गृहिणी ने कहा, "सब कुछ नष्ट हो गया, उठो।" स्वामी ने कहा "तुम मत उठो!" गृहिणी ने कहा "मैं उठकर क्या करूँगी?" स्वामी ने कहा, "क्यों; घर में एक दिया जलाओ। कुछ भी तो दिखाई नहीं पड़ रहा!" गृहिणी बहुत क्रोधित हुई; स्वामी उससे भी अधिक क्रोधित होकर बोले, "देखो, तुम्हारे कारण ही सब कुछ चला गया। दिया जलाओ और बंदूक लाओ!" इसी बीच चोर ने काम-धंधा निपटाकर कहा, "महोदय, एक सिगरेट पिला सकते हैं! बहुत मेहनत हो गई है।" स्वामी ने बहुत धमकी देते हुए कहा "रुक बे! मैं सिगरेट सजा रहा हूँ। लेकिन अगर तू मेरे पास आया तो इस बंदूक से तेरा सिर उड़ा दूँगा।" सिगरेट पीकर चोर ने कहा "महोदय, अगर आप दिया जला दें तो उपकार होगा। हथौड़ी गिर गई है, ढूँढ रहा हूँ पर नहीं मिल रही।" सेनापति ने कहा "बेचारे को डर लग गया है। दूर रहो, पास मत आना।" ऐसा कहकर उन्होंने जल्दी से दिया जला दिया। आराम से सामान बाँधकर चोर चला गया। स्वामी ने गृहिणी से कहा "बेचारे को बहुत डर लग गया है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 21/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা ও মন্ত্রী হাসি সামলাইতে পারেন না। ফর্ণাণ্ডিজ্ থাকিয়া থাকিয়া মাঝে মাঝে “হিঃ হিঃ” করিয়া টুক্‌রা টুক্‌রা হাসি টানিয়া টানিয়া বাহির করিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
राजा और मंत्री हंसी नहीं रोक पा रहे हैं। फ़र्नान्डिज़ बीच-बीच में "हिः हिः" करके टुकड़े-टुकड़े करके हंसी खींचकर बाहर निकालने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 22/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন “রমাই, শুনিয়াছ আমি শ্বশুরালয়ে যাইতেছি?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा "रमा, सुना है मैं ससुराल जा रहा हूँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 23/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই মুখভঙ্গী করিয়া কহিল, “অসারং খলু সংসারং সারং শ্বশুরমন্দিরং (হাস্য। প্রথমে রাজা, পরে মন্ত্রী, পরে সেনাপতি।) কথাটা মিথ্যা নহে। (দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া) শ্বশুরমন্দিরের সকলি সার,—আহারটা, সমাদরটা; দুধের সরটি পাওয়া যায়, মাছের মুড়টি পাওয়া যায়; সকলি সার পদার্থ। কেবল সর্ব্বাপেক্ষা অসার ঐ স্ত্রীটা!”
</prompt>
<result>
रमई ने मुँह बनाते हुए कहा, "असारं खलु संसारं सारं श्वशुरमंदिरं (हँसी। पहले राजा, फिर मंत्री, फिर सेनापति।) बात झूठी नहीं है। (लंबी साँस छोड़ते हुए) ससुराल में सब कुछ अच्छा है,—खाना-पीना, आदर-सत्कार; दूध की मलाई मिलती है, मछली का सिर मिलता है; सब कुछ अच्छा है। केवल सबसे बेकार वही पत्नी है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 24/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা হাসিয়া কহিলেন “সে কিহে, তােমার অর্দ্ধাঙ্গ”—
</prompt>
<result>
राजा हँसते हुए बोले "वह कौन है, तुम्हारी अर्धांगिनी"—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 25/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই যােড়হস্তে ব্যাকুলভাবে কহিল, “মহারাজ তাহাকে অর্দ্ধাঙ্গ বলিবেন না। তিন জন্ম তপস্যা করিলে আমি বরঞ্চ, এক দিন তাহার অর্দ্ধাঙ্গ হইতে পারিব, এমন ভরসা আছে। আমার মত পাঁচটা অর্দ্ধাঙ্গ জুড়িলেও তাহার আয়তনে কুলায় না!” (যথাক্রমে হাস্য) কথাটার রস আর সকলেই বুঝিল, কেবল মন্ত্রী পারিলেন না, এই নিমিত্ত মন্ত্রীকে সর্ব্বাপেক্ষা অধিক হাসিতে হইল।
</prompt>
<result>
रमई ने हाथ जोड़कर व्याकुलता से कहा, "महाराज उसे अर्धांग मत कहिए। तीन जन्म तपस्या करूँ तो शायद एक दिन मैं उसका अर्धांग बन सकूँ, ऐसी आशा है। मेरे जैसे पाँच अर्धांग जोड़ दिए जाएँ, तब भी उसके आकार में नहीं समाएँगे!" (क्रमशः हँसी) बात का मज़ा बाकी सभी समझ गए, केवल मंत्री नहीं समझ पाए, इसीलिए मंत्री को सबसे ज़्यादा हँसना पड़ा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 26/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “আমি ত শুনিয়াছি, তােমার ব্রাহ্মণী বড়ই শান্তস্বভাবা ও ঘরকন্নায় বিশেষ পটু।”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "मैंने तो सुना है, तुम्हारी ब्राह्मणी बहुत ही शांत स्वभाव की है और घर-गृहस्थी में बहुत ही कुशल है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 27/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই। “সে কথায় কাজ কি! ঘরে আর সকল রকম জঞ্জালই আছে, কেবল আমি তিষ্ঠিতে পারি না। প্রত্যুষে গৃহিণী এমনি ঝাঁটাইয়া দেন যে, একেবারে মহারাজের দুয়ারে আসিয়া পড়ি।”
</prompt>
<result>
रमाई। “उस बात से क्या काम! घर में बाकी सब तरह का कूड़ा-करकट है, सिर्फ़ मैं ही नहीं रह सकती। सुबह-सुबह गृहिणी इस तरह झाड़ू लगाती हैं कि मैं सीधे महाराज के दरवाज़े पर आ जाती हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 28/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এইখানে কথা প্রসঙ্গে রমাইয়ের ব্রাহ্মণীর পরিচয় দিই। তিনি অত্যন্ত কৃশাঙ্গী ও দিনে দিনে ক্রমেই আরো ক্ষীণ হইয়া যাইতেছেন। রমাই ঘরে আসিলে তিনি কোথায় যে আশ্রয় লইবেন ভাবিয়া পান না। রাজসভায় রমাই এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায় ও ঘরে আসিয়া গৃহিণীর কাছে আর এক প্রকার ভঙ্গীতে দাঁত দেখায়। কিন্তু গৃহিণীর যথার্থ স্বরূপ বর্ণনা করিলে নাকি হাস্যরস না আসিয়া করুণ রস আসে, এই নিমিত্ত রাজসভায় রমাই তাহার গৃহিণীকে স্থূলকায়া ও উগ্রচণ্ডা করিয়া বর্ণনা করেন, রাজা ও মন্ত্রীরা হাসি রাখিতে পারেন না!
</prompt>
<result>
यहाँ बातचीत के सिलसिले में रमाई की ब्राह्मणी का परिचय देते हैं। वे बहुत ही दुबली-पतली हैं और दिन-ब-दिन और भी दुबली होती जा रही हैं। रमाई जब घर आते हैं तो उन्हें नहीं पता कि कहाँ आश्रय लें। राजसभा में रमाई एक तरह से मुँह बनाते हैं और घर आकर गृहिणी के सामने दूसरे तरह से मुँह बनाते हैं। लेकिन गृहिणी के वास्तविक स्वरूप का वर्णन करने पर हास्य रस नहीं आता बल्कि करुण रस आता है, इसीलिए राजसभा में रमाई अपनी गृहिणी को मोटी और उग्र स्वभाव की बताते हैं, राजा और मंत्री हँसी नहीं रोक पाते!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 29/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

হাসি থামিলে পর রাজা কহিলেন, ওহে রমাই, তােমাকে যাইতে হইবে, সেনাপতিকেও সঙ্গে লইব।”
</prompt>
<result>
हँसी रुकने के बाद राजा ने कहा, "ओह रमाई, तुम्हें जाना होगा, सेनापति को भी साथ ले जाना।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 30/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেনাপতি বুঝিলেন, এবার রমাই তাঁহার উপর দ্বিতীয় আক্রমণ করিবে। চস্‌মাটা চোখে তুলিয়া পরিলেন এবং বােতাম খুলিতে ও পরিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
सेनापति समझ गए, अब रमाई उन पर दूसरा हमला करेगा। चश्मा आँखों पर चढ़ा लिया और बटन खोलने और पहनने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 31/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “উৎসব স্থলে যাইতে সেনাপতি মহাশয়ের কোন আপত্তি থাকিতে পারে না, কারণ এ ত আর যুদ্ধস্থল নয়!”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, "उत्सव स्थल पर जाने में सेनापति महोदय को कोई आपत्ति नहीं हो सकती, क्योंकि यह तो युद्ध का मैदान नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 32/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা ও মন্ত্রী ভাবিলেন, ভারি একটা মজার কথা আসিতেছে; আগ্রহের সহিত জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন?”
</prompt>
<result>
राजा और मंत्री सोचने लगे कि कोई बहुत ही मज़ेदार बात आने वाली है; उत्सुकता के साथ पूछा, "क्यों?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 33/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই। “সাহেবের চক্ষে দিন রাত্রি চস্‌মা আঁটা। ঘুমাইবার সময়েও চস্‌মা পরিয়া শােন্; নহিলে ভাল করিয়া স্বপ্ন দেখিতে পারেন না। সেনাপতি মহাশয়ের যুদ্ধে যাইতে আর কোন আপত্তি নাই, কেবল, পাছে চস্‌মার কাঁচে কামানের গােলা লাগে ও কাঁচ ভাঙিয়া চোখ কাণা হইয়া যায়, এই যা’ ভয়! কেমন মহাশয়?”
</prompt>
<result>
रमाई। "साहब की आँखों में दिन-रात चश्मा लगा रहता है। सोते समय भी चश्मा पहनकर सोते हैं; नहीं तो अच्छे से सपने नहीं देख पाते। सेनापति महोदय को युद्ध में जाने में कोई आपत्ति नहीं है, केवल, कहीं चश्मे के काँच में तोप का गोला न लग जाए और काँच टूटकर आँख-कान खराब न हो जाएँ, यही डर है! कैसे महोदय हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 34/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেনাপতি চোখ টিপিয়া কহিলেন, “তাহা নয়ত কি?” তিনি আসন হইতে উঠিয়া কহিলেন “মহারাজ, আদেশ করেন ত বিদায় হই।”
</prompt>
<result>
सेनापति ने आँख मारते हुए कहा, "ऐसा नहीं है क्या?" वे आसन से उठते हुए बोले, "महाराज, आदेश करें तो विदा हो जाऊँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 35/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা সেনাপতিকে যাত্রার জন্য প্রস্তুত হইতে কহিলেন, “যাত্রার সমস্ত উদ্যোগ কর। আমার চৌষট্টি দাঁড়ের নৌকা যেন প্রস্তুত থাকে।” মন্ত্রী ও সেনাপতি প্রস্থান করিলেন।
</prompt>
<result>
राजा ने सेनापति को यात्रा के लिए तैयार होने को कहा, "यात्रा की सारी तैयारियाँ कर लो। मेरी चौंसठ खंभों वाली नाव तैयार रखना।" मंत्री और सेनापति चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 36/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “রমাই, তুমি ত সমস্তই শুনিয়াছ। গতবারে শ্বশুরালয়ে আমাকে বড়ই মাটি করিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "रमाई, तुमने तो सब कुछ सुन लिया। पिछली बार ससुराल में मुझे बहुत नीचा दिखाया था?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 37/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই। “আজ্ঞা হাঁ, মহারাজের লাঙ্গুল বানাইয়া দিয়াছিল।”
</prompt>
<result>
रमाई। “आज्ञा हाँ, महाराज का अँगूठा बनाकर दे दिया था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 38/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা হাসিলেন, মুখের দন্তের বিদ্যুৎছটা বিকাশ হইল বটে, কিন্তু মনের মধ্যে ঘােরতর মেঘ করিয়া উঠিল। এ সংবাদ রমাই জানিতে পারিয়াছে শুনিয়া তিনি বড় সন্তুষ্ট নহেন। আর কেহ জানিলে ততটা ক্ষতি ছিল না। অনবরত গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
राजा हँसे, मुँह के दाँतों की बिजली की चमक तो फैल गई, लेकिन मन में घोर बादल छा गए। यह खबर रमाई को पता चल गई है यह सुनकर वे बहुत संतुष्ट नहीं हैं। और कोई जान जाता तो इतना नुकसान नहीं होता। लगातार हुक्का पीते रहे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 39/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “আপনার এক শ্যালক আসিয়া আমাকে কহিলেন বাসর ঘরে তােমাদের রাজার লেজ প্রকাশ পাইয়াছে; তিনি রামচন্দ্র, রামদাস? এমন ত পূর্ব্বে জানিতাম না।” আমি তৎক্ষণাৎ কহিলাম, “পূর্ব্বে জানিবেন কিরূপে? পূর্ব্বে ত ছিল না। আপনাদের ঘরে বিবাহ করিতে আসিয়াছেন, তাই যস্মিন্ দেশে যদাচার অবলম্বন করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, "आपके एक साले आए और मुझसे कहा कि बिस्तर पर आपके राजा की पूँछ दिखाई दी है; वे रामचंद्र हैं, रामदास? ऐसा तो मैं पहले नहीं जानती थी।" मैंने तुरंत कहा, "पहले आप कैसे जानतीं? पहले तो था ही नहीं। आपके घर में शादी करने आए हैं, इसलिए जिस देश में जिस तरह का आचार-व्यवहार होता है, उसका पालन किया है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 40/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা জবাব শুনিয়া বড়ই সুখী! ভাবিলেন রমাই হইতে তাঁহার এবং তাঁহার পূর্ব্বপুরুষদের মুখ উজ্জ্বল হইল ও প্রতাপাদিত্যের আদিত্য একবারে চির-রাহুগ্রস্ত হইল। রাজা যুদ্ধবিগ্রহের বড় একটা ধার ধারেন না। এই সকল ছােটখাট ঘটনাগুলিকে তিনি যুদ্ধবিগ্রহের ন্যায় বিষম বড় করিয়া দেখেন। এত দিন তাঁহার ধারণা ছিল যে তাঁহার ঘােরতর অপমানসুচক পরাজয় হইয়াছে। এ কলঙ্কের কথা দিনরাত্রি তাঁহার মনে পড়িত ও তিনি লজ্জায় পৃথিবীকে দ্বিধা হইতে অনুরােধ করিতেন। আজ তাঁহার মন অনেকটা সান্ত্বনা লাভ করিল যে সেনাপতি রমাই রণে জিতিয়া আসিয়াছে। কিন্তু তথাপি তাঁহার মন হইতে লজ্জার ভার একেবারে দূর হয় নাই।
</prompt>
<result>
राजा ने उत्तर सुनकर बहुत ख़ुशी मनाई! सोचा कि रमाई से उनकी और उनके पूर्वजों का मुँह उज्ज्वल हो गया और प्रतापादित्य का सूर्य एक बार में हमेशा के लिए राहुग्रस्त हो गया। राजा युद्ध-विग्रह की बहुत ज़्यादा परवाह नहीं करते। इन सब छोटी-मोटी घटनाओं को वे युद्ध-विग्रह की तरह बहुत बड़ा मानते हैं। इतने दिनों से उनकी धारणा थी कि उनकी बहुत बड़ी अपमानजनक हार हुई है। इस कलंक की बात दिन-रात उनके मन में आती थी और वे लज्जा से पृथ्वी को दो भाग करने का अनुरोध करते थे। आज उनका मन कुछ हद तक संतुष्ट हुआ कि सेनापति रमाई युद्ध में जीतकर आए हैं। लेकिन फिर भी उनके मन से लज्जा का बोझ पूरी तरह से दूर नहीं हुआ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 41/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা রমাইকে কহিলেন “রমাই, এবারে গিয়া জিতিয়া আসিতে হইবে। যদি জয় হয় তবে তােমাকে আমার অঙ্গুরী উপহার দিব।”
</prompt>
<result>
राजा रमाई से बोले, "रमाई, इस बार जाकर जीतना होगा। अगर जीत होगी तो तुम्हें मेरी अंगूठी इनाम दूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 42/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই বলিল “মহারাজ জয়ের ভাবনা কি? রমাইকে যদি অন্তঃপুরে লইয়া যাইতে পারেন, তবে স্বয়ং শাশুড়ী ঠাকুরাণীকে পর্য্যন্ত মনের সাধে ঘোল পান করাইয়া আসিতে পারি।”
</prompt>
<result>
रमई बोली, "महाराज जीत की चिंता क्यों कर रहे हैं? अगर रमई को अंतःपुर में ले जाया जा सकता है, तो मैं खुद सास ठकुराइन को भी मन से घोल पिला सकती हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 43/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “তাহার ভাবনা? তােমাকে আমি অন্তঃপুরেই লইয়া যাইব।”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "उसकी चिंता क्या? मैं तुम्हें अंतःपुर में ले जाऊँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 44/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল “আপনার অসাধ্য কি আছে?”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा "आपके लिए क्या असंभव है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 45/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজারও তাহাই বিশ্বাস। তিনি কি না করিতে পারেন? অনুগত বর্গের কেহ যদি বলে, “মহারাজের জয় হউক সেবকের বাসনা পূর্ণ করুন্।” মহামহিম রামচন্দ্র রায় তৎক্ষণাৎ বলেন “হাঁ, তাহাই হইবে।” কেহ যেন মনে না করে এমন কিছু কাজ আছে, যাহা তাঁহা দ্বারা হইতে পারে না। তিনি স্থির করিলেন, রমাই ভাঁড়কে প্রতাপাদিত্যের অন্তঃপুরে লইয়া যাইবেন, স্বয়ং মহিষী-মাতার সঙ্গে বিদ্রূপ করাইবেন, তবে তাঁহার নাম রাজা রামচন্দ্র রায়। এত বড় মহৎ কাজটা যদি তিনি করিতে পারিলেন, তবে আর তিনি কিসের রাজা।
</prompt>
<result>
राजा को भी यही विश्वास है। वह क्या नहीं कर सकते? यदि आज्ञाकारी वर्ग का कोई व्यक्ति कहे, "महाराज की जय हो, सेवक की इच्छा पूरी करें।" महामहिम रामचंद्र राय तुरंत कहते हैं "हाँ, वैसा ही होगा।" कोई यह न समझे कि ऐसा कोई काम है, जो उनके द्वारा नहीं हो सकता। उन्होंने निश्चय किया, रमई भांड को प्रतापादित्य के अंतःपुर में ले जाएँगे, स्वयं महिषी-माता के साथ विदूषक करेंगे, तभी उनका नाम राजा रामचंद्र राय है। इतना बड़ा महान काम अगर वह कर पाए, तो फिर वह किसके राजा हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 46/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চন্দ্রদ্বীপাধিপতি, রামমোহন মালকে ডাকিয়া পাঠাইলেন। রামমোহন মাল পরাক্রমে ভীমের মত ছিল। শরীর প্রায় সাড়ে চারি হাত লম্বা। সমস্ত শরীরে মাংশপেশী তরঙ্গিত। সে স্বর্গীয় রাজার আমলের লোক। রামচন্দ্রকে বাল্যকাল হইতে পালন করিয়াছে। রমাইকে সকলেই ভয় করে, রমাই যদি কাহাকেও ভয় করে ত সে এই রামমোহন। রামমোহন রমাইকে অত্যন্ত ঘৃণা করিত। রমাই তাহার ঘৃণার দৃষ্টিতে কেমন আপনাআপনি সঙ্কুচিত হইয়া পড়িত। রামমোহনের দৃষ্টি এড়াইতে পারিলে সে ছাড়িত না। রামমোহন আসিয়া দাঁড়াইল। রাজা কহিলেন, তাঁহার সঙ্গে পঞ্চাশ জন অনুচর যাইবে। রামমোহন তাহাদিগের সর্দ্দার হইয়া যাইবে।
</prompt>
<result>
चंद्रद्वीपाधिपति, राममोहन मालक को बुला भेजा। राममोहन माल पराक्रम में भीम के समान था। शरीर लगभग साढ़े चार हाथ लंबा। पूरे शरीर में मांसपेशियाँ लहराती हुई। वह स्वर्गिय राजा के समय का आदमी था। रामचंद्र को बाल्यकाल से पालन किया है। रमाई से सभी डरते हैं, रमाई अगर किसी से डरता है तो वह यह राममोहन है। राममोहन रमाई से अत्यंत घृणा करता था। रमाई उसकी घृणा की दृष्टि में कैसा आपने-आपको संकुचित हो जाता था। राममोहन की दृष्टि से बच पाता तो वह छोड़ता नहीं था। राममोहन आकर खड़ा हो गया। राजा ने कहा, उसके साथ पचास आदमी जाएँगे। राममोहन उनका सरदार बनकर जाएगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 7] 47/47</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল “যে আজ্ঞা, রমাই ঠাকুর যাইবেন কি?” বিড়ালচক্ষু খর্ব্বাকৃতি রমাই ঠাকুর সঙ্কুচিত হইয়া পড়িল।
</prompt>
<result>
राममोहन बोले "जो आज्ञा, रमई ठाकुर जाएँगे क्या?" बिल्ली जैसी आँखों वाले ख़राब शक्ल-सूरत वाले रमई ठाकुर संकुचित हो गए।
</result>
</query>
</queries>
