<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="26">
<query>
<info>[Chapter 9] 1/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## নবম পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## नौवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 2/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন মাল যখন অন্তঃপুরে আসিয়া বিভাকে প্রণাম করিয়া কহিল, “মা তােমায় একবার দেখিতে এলাম” তখন বিভার মনে বড় আহ্লাদ হইল। রামমােহনকে সে বড় ভালবাসিত। কুটুম্বিতার নানাবিধ কার্য্যভার বহন করিয়া রামমােহন প্রায় মাঝে মাঝে চন্দ্রদ্বীপ হইতে যশােহরে আসিত। কোন আবশ্যক না থাকিলেও অবসর পাইলে সে এক একবার বিভাকে দেখিতে আসিত। রামমােহনকে বিভা কিছুমাত্র লজ্জা করিত না। বৃদ্ধ, বলিষ্ঠ, দীর্ঘ, রামমােহন যখন “মা” বলিয়া আসিয়া দাঁড়াইত তখন তাহার মধ্যে এমন একটা বিশুদ্ধ, সরল, অলঙ্কারশূন্য স্নেহের ভাব থাকিত, যে বিভা তাহার কাছে আপনাকে নিতান্ত বালিকা মনে করিত। বিভা তাহাকে কহিল “মােহন, তুই এতদিন আসিস্ নাই কেন?”
</prompt>
<result>
जब राममोहन माल अंतःपुर में आकर विभा को प्रणाम करके बोला, "माँ मैं तुम्हें एक बार देखने आया हूँ" तब विभा के मन में बहुत ख़ुशी हुई। वह राममोहन को बहुत चाहती थी। कुटुंब के नाना प्रकार के कार्यभार को वहन करके राममोहन लगभग बीच-बीच में चंद्रद्वीप से यशोहर आता था। कोई ज़रूरत न होने पर भी अवकाश मिलने पर वह एक-एक बार विभा को देखने आता था। राममोहन से विभा को कुछ भी लज्जा नहीं आती थी। बूढ़ा, बलवान, लंबा, राममोहन जब "माँ" कहकर आकर खड़ा होता था तब उसके अंदर एक ऐसा पवित्र, सरल, अलंकारशून्य स्नेह का भाव होता था, कि विभा अपने आपको उसके पास बिलकुल बालिका समझती थी। विभा ने उससे कहा "मोहन, तू इतने दिनों आया क्यों नहीं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 3/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “তা মা, ‘কুপুত্র যদি বা হয়, কুমাতা কখন নয়,’ তুমি কোন্ আমাকে মনে করিলে? আমি মনে মনে কহিলাম, মা না ডাকিলে আমি যাব না; দেখি, কত দিনে তাঁর মনে পড়ে! তা’ কৈ, একবারাে ত মনে পড়িল না!”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, "तो माँ, 'कुपुत्र यदि हो भी जाए, कुमाता कभी नहीं होती,' तुमने मुझे कौन माना? मैंने मन ही मन कहा था, माँ न बुलाएगी तो मैं नहीं जाऊँगा; देखता हूँ, कितने दिनों में उन्हें याद आता है! पर, अरे, एक बार भी तो उन्हें याद नहीं आया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 4/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা ভারি মুষ্কিলে পড়িল। সে কেন ডাকে নাই, তাহা ভাল করিয়া বলিতে পারিল না। তাহা ছাড়া, ডাকে নাই বলিয়া যে মনে করে নাই, এই কথাটার মধ্যে এক জায়গায় কোথায় যুক্তির দোষ আছে বলিয়া মনে হইতেছে, অথচ ভাল করিয়া বুঝাইয়া বলিতে পারিতেছে না।
</prompt>
<result>
विभा बहुत मुश्किल में पड़ गई। उसने क्यों नहीं बुलाया, वह अच्छी तरह से नहीं बता पाई। इसके अलावा, बुलाया नहीं इसलिए मन में नहीं था, इस बात में एक जगह तर्क की खामी कहाँ है, यह समझ में आ रहा है, फिर भी अच्छी तरह से समझा नहीं पा रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 5/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার মুষ্কিল দেখিয়া রামমােহন হাসিয়া কহিল, “না মা অবসর পাই নাই বলিয়া আসিতে পারি নাই।”
</prompt>
<result>
विभा की मुश्किल देखकर राममोहन हँसकर बोले, "नहीं माँ, अवकाश न मिलने के कारण नहीं आ सका।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 6/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল, “মােহন তুই বােস; তােদের দেশের গল্প আমায় বল্।”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा, "मोहन तू बैठ; तुम्हारे देश की कहानी मुझे सुनाओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 7/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন বসিল। চন্দ্রদ্বীপের বর্ণনা করিতে লাগিল। বিভা গালে হাত দিয়া এক মনে শুনিতে লাগিল। চন্দ্রদ্বীপের বর্ণনা শুনিতে শুনিতে তাহার হৃদয়টুকুর মধ্যে কত কি কল্পনা জাগিয়া উঠিয়াছিল, সে দিন সে আসমানের উপর কত ঘর বাড়িই বাঁধিয়াছিল, তাহার আর ঠিকানা নাই। যখন রামমােহন গল্প করিল, গত বর্ষার বন্যায় তাহার ঘড় বাড়ি সমস্ত ভাসিয়া গিয়াছিল; সন্ধ্যার প্রাক্কালে সে একাকী তাহার বৃদ্ধা মাতাকে পিঠে করিয়া সাঁতার দিয়া মন্দিরের চূড়ায় উঠিয়াছিল, ও দুই জনে মিলিয়া সমস্ত রাত্রি সেইখানে যাপন করিয়াছিল;—তখন বিভার ক্ষুদ্র বুকটির মধ্যে কি হৃৎকম্পই উপস্থিত হইয়াছিল।
</prompt>
<result>
राममोहन बैठ गए। चंद्रद्वीप का वर्णन करने लगे। विभा गाल पर हाथ रखकर एक मन से सुनने लगी। चंद्रद्वीप का वर्णन सुनते-सुनते उसके हृदय में कितनी ही कल्पनाएँ जाग उठी थीं, उस दिन उसने आकाश में कितने ही घर-बार बाँध लिए थे, इसका अब पता नहीं। जब राममोहन ने कहानी सुनाई कि पिछले साल की बाढ़ में उसका घर-बार सब बह गया था; शाम के समय वह अकेले अपनी बूढ़ी माँ को पीठ पर लादकर तैरकर मंदिर की चोटी पर चढ़ गया था, और दोनों ने मिलकर पूरी रात वहीं बिताई थी;—तब विभा के छोटे से सीने में कैसा दिल काँप उठा था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 8/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

গল্প ফুরাইলে পর রামমােহন কহিল “মা, তোমার জন্য চারগাছি শাঁখা আনিয়াছি, তােমাকে ঐ হাতে পরিতে হইবে, আমি দেখিব।”
</prompt>
<result>
कहानी खत्म होने के बाद राममोहन ने कहा, "माँ, मैंने तुम्हारे लिए चारगाछी शंख लाया है, तुम्हें उसे उस हाथ में पहनना होगा, मैं देखूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 9/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা তাহার চারগাছি সােনার চুড়ি খুলিয়া শাঁখা পরিল, ও হাসিতে হাসিতে মায়ের কাছে গিয়া কহিল,—“মা, মােহন তােমার চুড়ি খুলিয়া আমাকে চারগাছি শাঁখা পরাইয়া দিয়াছে।”
</prompt>
<result>
विभा ने अपने चार हाथ की सोने की चूड़ियाँ खोलकर शंख पहन लिया, और हँसते हुए माँ के पास जाकर कहा,—“माँ, मोहन ने तुम्हारी चूड़ियाँ खोलकर मुझे चार हाथ का शंख पहना दिया है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 10/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কিছুমাত্র অসন্তুষ্ট না হইয়া হাসিয়া কহিলেন, “তা,’ বেশ ত সাজিয়াছে, বেশ ত মানাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
महिषी कुछ भी असंतुष्ट न होकर हँसकर बोलीं, “हाँ, अच्छा तो सजाया है, अच्छा तो जँचा है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 11/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন অত্যন্ত উৎসাহিত ও গর্ব্বিত হইয়া উঠিল। মহিষী তাহাকে ডাকাইয়া লইয়া গেলেন, নিজে উপস্থিত থাকিয়া তাহাকে আহার করাইলেন। সে তৃপ্তিপূর্ব্বক ভােজন করিলে পর তিনি অত্যন্ত সন্তুষ্ট হইয়া কহিলেন,—“মােহন, এই বারে তাের সেই আগমনীর গানটি গা।” রামমােহন বিভার দিকে চাহিয়া গাহিল;—
</prompt>
<result>
राममोहन बहुत उत्साहित और गौरवान्वित हो उठा। महिषी उसे बुलाकर ले गई, स्वयं उपस्थित रहकर उसे भोजन कराया। वह तृप्तिपूर्वक भोजन करने के बाद वे बहुत संतुष्ट होकर बोलीं,—“मोहन, इस बार तेरा वह आगमन का गीत गा।” राममोहन विभा की ओर देखकर गा उठा;—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 12/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“সারা বরষ দেখিনে মা, মা তুই আমার কেমন ধারা,
</prompt>
<result>
"पूरा साल देखो माँ, माँ तू मेरी कैसी धारा है,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 13/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

নয়ন-তারা হারিয়ে আমার অন্ধ হ’ল নয়ন-তারা!
</prompt>
<result>
मेरी आँखों की रोशनी चली गई, मेरी आँखों की रोशनी!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 14/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এলি কি পাষাণী ওরে,
</prompt>
<result>
क्या यह पत्थर है, हे प्रिये,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 15/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেখ্‌ব তােরে আঁখি ভােরে,
</prompt>
<result>
देखूँगा तेरी आँखें भोर में,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 16/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিছুতেই থামেনা যে মা, পােড়া এ নয়নের ধারা!”
</prompt>
<result>
किसी भी तरह से नहीं रुकती वह माँ, जलती हुई यह आँखों की धारा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 17/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহনের চোখে জল আসিল, মহিষীও বিভার মুখের দিকে চাহিয়া, চোখের জল মুছিলেন। আগমনীর গানে তাঁহার বিজয়ার কথা মনে পড়িল।
</prompt>
<result>
राममोहन की आँखों में आँसू आ गए, पत्नी भी विभा के चेहरे की ओर देखकर, आँखों के आँसू पोंछने लगी। आगमनी के गाने में उन्हें अपनी विजया की बात याद आ गई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 18/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ক্রমে সন্ধ্যা হইয়া আসিল। পুরমহিলাদের জনতা বাড়িতে লাগিল। প্রতিবেশিনীরা জামাই দেখিবার জন্য ও সম্পর্ক অনুসারে জামাইকে উপহাস করিবার জন্য অন্তঃপুরে সমাগত হইল। আনন্দ, লজ্জা, আশঙ্কা, একটা অনিশ্চিত, অনির্দ্দেশ্য না জানি-কি-হইবে ভাবে বিভার হৃদয় তোলপাড় করিতেছে, তাহার মুখ কান লাল হইয়া উঠিয়াছে, তাহার হাত পা শীতল হইয়া গিয়াছে। ইহা কষ্ট কি সুখ কে জানে!
</prompt>
<result>
धीरे-धीरे शाम होने लगी। पूरे शहर की महिलाओं की भीड़ घर में लग गई। पड़ोसनें दामाद को देखने के लिए और रिश्ते के अनुसार दामाद का उपहास करने के लिए अंतःपुर में इकट्ठा हो गईं। आनंद, लज्जा, आशंका, एक अनिश्चित, अनिर्दिष्ट न जाने-क्या-होगा भाव से विभा का हृदय उछल रहा है, उसका मुँह-कान लाल हो गया है, उसके हाथ-पैर ठंडे हो गए हैं। यह कष्ट है या सुख कौन जाने!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 19/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

জামাই অন্তঃপুরে আসিয়াছেন। হুল-বিশিষ্ট সৌন্দর্য্যের ঝাঁকের ন্যায় রমণীগণ চারিদিক্ হইতে তাঁহাকে আক্রমণ করিয়াছে। চারিদিকে হাসির কোলাহল উঠিল। চারিদিক্‌ হইতে কোকিল-কণ্ঠের তীব্র উপহাস মৃণাল-বাহুর কঠোর তাড়ন, চম্পক-অঙ্গুলির চন্দ্র-নখরের তীক্ষ্ণ পীড়ন চলিতে লাগিল। রামচন্দ্র রায় যখন নিতান্ত কাতর হইয়া পড়িয়াছেন, তখন একজন প্রৌঢ়া রমণী আসিয়া তাঁহার পক্ষ অবলম্বন করিয়া বসিল। সে কঠোর কণ্ঠে এমনি কাটা কাটা কথা কহিতে লাগিল ও ক্রমেই তাহার মুখ দিয়া এমনি সকল রুচির বিকার বাহির হইতে লাগিল যে পুর-রমণীদের মুখ এক প্রকার বন্ধ হইয়া আসিল। তাহার মুখের কাছে থাকদিদিও চুপ করিয়া গেলেন। বিমলাদিদি ঘর হইতে উঠিয়া চলিয়া গেলেন। কেবল ভূতাের মা তাহাকে খুব এক কথা শুনাইয়াছিল। যখন উল্লিখিত ভূতাের মার মুখ খুব চলিতেছিল, তখন সেই প্রৌঢ়া তাহাকে বলিয়াছিল, “মাগো মা, তােমার মুখ নয়ত, এক গাছা ঝাঁটা!” ভূতাের মা তৎক্ষণাৎ কহিল, “আর মাগি, তাের মুখটা আঁস্তাকুড়, এত ঝাঁটাইলাম তবুও সাফ হইল না!” বলিয়া গস্ গস্ করিয়া চলিয়া গেল। একে একে ঘর খালি হইল, রামচন্দ্র রায় বিরাম পাইলেন!
</prompt>
<result>
दामाद अंतःपुर में आ गए हैं। हुल-विशिष्ट सौंदर्य के झुंड की तरह स्त्रियाँ चारों ओर से उन पर हमला कर चुकी हैं। चारों ओर हँसी का कोलाहल उठ गया। चारों ओर से कोयल-कंठ की तीव्र उपहास, मृणाल-बाहु का कठोर प्रहार, चंपक-अंगुली के चंद्र-नखर का तीक्ष्ण दबाव चलने लगा। रामचंद्र राय जब बिलकुल कातर हो गए, तब एक प्रौढ़ स्त्री आकर उनके पक्ष का समर्थन करके बैठ गई। वह कठोर कंठ में इस तरह के कड़वे-कड़वे शब्द कहने लगी और धीरे-धीरे उसके मुँह से इस तरह के सभी प्रकार के विकार बाहर आने लगे कि पुर-स्त्रियों का मुँह एक तरह से बंद हो गया। उसके मुँह के पास खड़ी दीदी भी चुप हो गईं। बिमला दीदी घर से उठकर चली गईं। केवल भूतोर की माँ ने उसे खूब खरी-खोटी सुनाई। जब उल्लिखित भूतोर की माँ का मुँह खूब चल रहा था, तब उस प्रौढ़ा ने उससे कहा, "माँ जी, तुम्हारा मुँह नहीं, झाड़ू का एक गुच्छा है!" भूतोर की माँ ने तुरंत कहा, "और माँ जी, तुम्हारा मुँह कूड़ा-करकट का ढेर है, इतना झाड़ा फिर भी साफ नहीं हुआ!" कहकर गस्से-गस्से में चली गई। एक-एक करके घर खाली हो गया, रामचंद्र राय को आराम मिला!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 20/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন সেই প্রৌঢ়া গৃহ হইতে বাহির হইয়া মহিষীর কক্ষে উপস্থিত হইল। সেখানে মহিষী দাসদাসীদিগকে খাওয়াইতেছিলেন। রামমােহনও এক পার্শ্বে বসিয়া খাইতেছিল। সেই প্রৌঢ়া, মহিষীর কাছে আসিয়া তাঁহাকে নিরীক্ষণ করিয়া কহিল,—“এই যে নিকষা জননী!” শুনিবামাত্র রামমােহন চমকিয়া উঠিল, প্রৌঢ়ার মুখের দিকে চাহিল। তৎক্ষণাৎ আহার পরিত্যাগ করিয়া শার্দ্দুলের ন্যায় লম্ফ দিয়া তাহার দুই হস্ত বজ্রমুষ্টিতে ধরিয়া বজ্রস্বরে বলিয়া উঠিল, “আমি যে ঠাকুর তোমায় চিনি!” বলিয়া তাহার মস্তকের বস্ত্র উন্মোচন করিয়া ফেলিল। আর কেহ নহে, রমাই ঠাকুর! রামমােহন ক্রোধে কাঁপিতে লাগিল, গাত্র হইতে চাদর খুলিয়া ফেলিল; দুই হস্তে অবলীলাক্রমে রমাইকে আকাশে তুলিল, কহিল “আজ আমার হাতে তাের মরণ আছে!” বলিয়া তাহাকে দুই এক পাক আকাশে ঘুরাইল। মহিষী ছুটিয়া আসিয়া কহিলেন, “রামমােহন তুই করিস্ কি?” রমাই কাতর স্বরে কহিল, “দোহাই বাবা, ব্রহ্মহত্যা করিস্ না!” চারিদিক হইতে বিষম একটা গােলযােগ উঠিল। তখন রামমােহন রমাইকে ভূমিতে নামাইয়া কাঁপিতে কাঁপিতে কহিল, “হতভাগা, তাের কি আর মরিবার জায়গা ছিল না?”
</prompt>
<result>
तब वह वृद्धा घर से बाहर निकलकर महिषी के कमरे में उपस्थित हुई। वहाँ महिषी दासी-दासियों को खिला रही थीं। राममोहन भी एक तरफ बैठकर खा रहा था। वह वृद्धा, महिषी के पास आकर उन्हें देखकर बोली,—“यह जो निक्षा जननी है!” सुनते ही राममोहन चौंक गया, वृद्धा के मुँह की तरफ देखा। तुरंत भोजन छोड़कर शेर की तरह कूदकर उसके दोनों हाथ वज्रमुट्ठी में पकड़कर वज्रस्वर में बोला, “मैं ठाकुर हूँ तुम्हें पहचानता हूँ!” कहकर उसके सिर का कपड़ा खोल दिया। और कोई नहीं, रमाई ठाकुर! राममोहन क्रोध से काँपने लगा, शरीर से चादर खोल दी; दोनों हाथों से सहज ही रमाई को आकाश में उठा लिया, कहा “आज मेरे हाथ में तेरी मौत है!” कहकर उसे एक-दो चक्कर आकाश में घुमाया। महिषी दौड़कर आईं और बोलीं, “राममोहन तू क्या कर रहा है?” रमाई ने कातर स्वर में कहा, “दया करो बाबा, ब्रह्महत्या मत करो!” चारों तरफ से एक भयंकर शोर मच गया। तब राममोहन ने रमाई को जमीन पर उतारकर काँपते हुए कहा, “بدकिस्मत, तेरे पास मरने के लिए और कोई जगह नहीं थी?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 21/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “মহারাজ আমাকে আদেশ করিয়াছেন।” রামমােহন বলিয়া উঠিল, “কি বলিলি, নিমকহারাম? ফের অমন কথা বলিবি ত, এই সানের পাথরে তাের মুখ ঘষিয়া দিব!” বলিয়া তাহার গলা টিপিয়া ধরিল।
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, "महाराज ने मुझे आदेश दिया है।" राममोहन बोल उठा, "क्या कहा तूने, नमकहराम? फिर ऐसी बात कहेगा तो, इस सान के पत्थर पर तेरा मुँह घिस दूँगा!" कहकर उसका गला दबा दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 22/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই আর্ত্তনাদ করিয়া উঠিল। তখন রামমােহন খর্ব্বকায় রমাইকে চাদর দিয়া বাঁধিয় বস্তার মতন করিয়া ঝুলাইয়া অন্তঃপুর হইতে বাহির, হইয়া গেল।
</prompt>
<result>
रमई चीख़ उठी। तब राममोहन ने छोटे कद की रमई को चादर से बाँधकर बोरे की तरह लटका दिया और अंतःपुर से बाहर निकल गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 23/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেখিতে দেখিতে কথাটা অনেকটা রাষ্ট্র হইয়া গিয়াছে। রাত্রি তখন দুই প্রহর অতীত হইয়া গিয়াছে। রাজার শ্যালক আসিয়া সেই রাত্রে প্রতাপাদিত্যকে সংবাদ দিলেন যে, জামাতা রমাই ভাঁড়কে রমণীবেশে অন্তঃপুরে লইয়া গেছেন! সেখানে সে পুর-রমণীদের সহিত, এমন কি, মহিষীর সহিত বিদ্রূপ করিয়াছে।
</prompt>
<result>
देखते ही देखते बात काफ़ी हद तक फ़ैल चुकी है। रात तब दो पहर बीत चुकी है। राजा के साले आकर उस रात प्रतापादित्य को खबर दी कि, दामाद रमई भांड को स्त्री के वेश में अंतःपुर में ले गए हैं! वहाँ उसने पुर-रमणियों के साथ, यहाँ तक कि, महारानी के साथ भी मज़ाक किया है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 24/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন প্রতাপাদিত্যের মুর্ত্তি অতিশয় ভয়ঙ্কর হইয়া উঠিল। রােষে তাঁহার সর্ব্বাঙ্গ আলােড়িত হইয়া উঠিল। স্ফীতজটা সিংহের ন্যায় শয্যা হইতে উঠিয়া বসিলেন। কহিলেন, “লছমন্ সর্দ্দারকে ডাক।” লছমন্ সর্দারকে কহিলেন—“আজ রাত্রে আমি রামচন্দ্র রায়ের ছিন্ন মুণ্ড দেখিতে চাই!” সে তৎক্ষণাৎ সেলাম করিয়া কহিল, “যাে হুকুম মহারাজ!” তৎক্ষণাৎ তাঁহার শ্যালক তাঁহার পদতলে পড়িল, কহিল— “মহারাজ, মার্জ্জনা করুন, বিভার কথা একবার মনে করুন। অমন কাজ করিবেন না!” প্রতাপাদিত্য পুনরায় দৃঢ়স্বরে কহিলেন, “আজ রাত্রের মধ্যেই আমি রামচন্দ্র রায়ের মুণ্ড চাই!” তাঁহার শ্যালক তাঁহার পা জড়াইয়া ধরিয়া কহিল, “মহারাজ, আজ তাঁহারা অন্তঃপুরে শয়ন করিয়াছেন, মার্জ্জনা করুন, মহারাজ মার্জ্জনা করুন!” তখন প্রতাপাদিত্য কিয়ৎক্ষণ স্তব্ধভাবে থাকিয়া কহিলেন—“লছমন্ শুন, কাল প্রভাতে যখন রামচন্দ্র রায় অন্তঃপুর হইতে বাহির হইবে, তখন তাহাকে বধ করিবে, তােমার উপর আদেশ রহিল।” শ্যালক দেখিলেন তিনি যত দূর মনে করিয়াছিলেন, তাহা অপেক্ষা অনেক অধিক হইয়া গিয়াছে। তিনি সেই রাত্রে চুপি চুপি আসিয়া বিভার শয়নকক্ষের দ্বারে আঘাত করিলেন।
</prompt>
<result>
तब प्रतापादित्य की मूर्ति अतिशय भयावह हो उठी। रोष में उनके सारे अंग काँपने लगे। फूली हुई जटा वाले सिंह की तरह शय्या से उठकर बैठ गए। कहा, "लछमन सरदार को बुलाओ।" लछमन सरदार से कहा - "आज रात मैं रामचंद्र राय का कटा हुआ सिर देखना चाहता हूँ!" उसने तुरंत सलाम करके कहा, "जो हुकुम महाराज!" तुरंत उनके साले उनके चरणों में गिर पड़े, बोले - "महाराज, क्षमा करें, विभा की बात एक बार याद करें। ऐसा काम मत करो!" प्रतापादित्य ने फिर से दृढ़ स्वर में कहा, "आज रात तक मुझे रामचंद्र राय का सिर चाहिए!" उनके साले ने उनके पैर पकड़कर कहा, "महाराज, आज वे अंतःपुर में सोए हैं, क्षमा करें, महाराज क्षमा करें!" तब प्रतापादित्य कुछ देर चुपचाप रहकर बोले - "लछमन सुन, कल प्रातः जब रामचंद्र राय अंतःपुर से बाहर निकलेंगे, तब उन्हें मार डालना, तुम्हें आदेश है।" साले ने देखा कि उन्होंने जितना सोचा था, उससे कहीं अधिक हो गया है। वे उस रात चुपचाप आकर विभा के शयनकक्ष के द्वार पर दस्तक दी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 25/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন দূর হইতে দুই প্রহরের নহবৎ বাজিতেছে। নিঃস্তব্ধ রাত্রে সেই নহবতের শব্দ, জ্যোৎস্নার সহিত, দক্ষিণা-বাতাসের সহিত মিশিয়া ঘুমন্ত প্রাণের মধ্যে স্বপ্নসৃষ্টি করিতেছে। বিভার শয়নকক্ষের মুক্ত বাতায়ন ভেদ করিয়া জ্যোৎস্নার আলাে বিছানায় আসিয়া পড়িয়াছে, রামচন্দ্র রায় নিদ্রায় মগ্ন। বিভা উঠিয়া বসিয়া চুপ করিয়া গালে হাত দিয়া ভাবিতেছে। জ্যোৎস্নার দিকে চাহিয়া তাহার চোখ দিয়া দুই এক বিন্দু অশ্রু ঝরিয়া পড়িতেছিল। বুঝি যেমনটি কল্পনা করিয়াছিল ঠিক তেমনটি হয় নাই। তাহার প্রাণের মধ্যে কাঁদিতেছিল। এতদিন যাহার জন্য অপেক্ষা করিয়াছিল, সে দিন ত আজ আসিয়াছে।
</prompt>
<result>
तब दूर से दो पहर की नौबत बज रही है। शांत रात में उस नौबत की आवाज़, चांदनी के साथ, दक्षिण हवा के साथ मिलकर सोती हुई जान में सपने पैदा कर रही है। विभा के शयनकक्ष की खुली खिड़की से चांदनी की रोशनी बिस्तर पर आकर गिर रही है, रामचंद्र राय नींद में डूबे हुए हैं। विभा उठकर बैठ जाती है और चुपचाप गाल पर हाथ रखकर सोचने लगती है। चांदनी की ओर देखकर उसकी आँखों से एक-दो बूँद आँसू गिर रहे थे। शायद जैसा उसने सोचा था वैसा बिल्कुल नहीं हुआ। उसके प्राण में रोना आ रहा था। इतने दिन जिसके लिए इंतज़ार कर रही थी, वह दिन तो आज आ गया है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 9] 26/26</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্র রায় শয্যায় শয়ন করিয়া অবধি বিভার সহিত একটি কথা কন নাই। প্রতাপাদিত্য, তাঁহাকে অপমান করিয়াছে—তিনি প্রতাপ-আদিত্যকে অপমান করিবেন কি করিয়া? না, বিভাকে অগ্রাহ্য করিয়া। তিনি জানাইতে চান, “তুমি ত যশােহরের প্রতাপাদিত্যের মেয়ে, চন্দ্রদ্বীপাধিপতি রাজা রামচন্দ্র রায়ের পাশে কি তােমাকে সাজে?” এই স্থির করিয়া সেই যে পাশ ফিরিয়া শুইয়াছেন আর পাশ্বপরিবর্ত্তন করেন নাই। যত মান অভিমান সমস্তই বিভার প্রতি। বিভা জাগিয়া বসিয়া ভাবিতেছে। একবার জ্যোৎস্নার দিকে চাহিতেছে, একবার স্বামীর মুখের দিকে চাহিতেছে। তাহার বুক কাঁপিয়া কাঁপিয়া এক একবার দীর্ঘনিশ্বাস উঠিতেছে—প্রাণের মধ্যে বড় ব্যথা বাজিয়াছে। সহসা একবার রামচন্দ্রের ঘুম ভাঙিয়া গেল। সহসা দেখিলেন বিভা চুপ করিয়া বসিয়া কাঁদিতেছে। সেই নিদ্রোত্থিত অবস্থার প্রথম মুহূর্ত্তে যখন অপমানের স্মৃতি জাগিয়া উঠে নাই, গভীর নিদ্রার পরে মনের সুস্থ ভাব ফিরিয়া আসিয়াছে, রোষের ভাব চলিয়া গিয়াছে, তখন সহসা বিভার সেই অশ্রুপ্লাবিত করুণ কচি মুখখানি দেখিয়া সহসা তাঁহার মনে করুণা জাগিয়া উঠিল। বিভার হাত ধরিয়া কহিলেন, “বিভা, কাঁদিতেছ!” বিভা আকুল হইয়া উঠিল। বিভা কথা কহিতে পারিল না, বিভা চোখে দেখিতে পাইল না, বিভা শুইয়া পড়িল। তখন রামচন্দ্র রায় উঠিয়া বসিয়া ধীরে ধীরে বিভার মাথাটি লইয়া কোলের উপরে রাখিলেন, তাহার অশ্রুজল মুছাইয়া দিলেন। এমন সময়ে দ্বারে কে আঘাত করিল। রামচন্দ্র বলিয়া উঠিলেন “কেও?” বাহির হইতে উত্তর আসিল, “অবিলম্বে দ্বার খােল!”
</prompt>
<result>
रामचंद्र राय बिस्तर पर लेटे हुए हैं और अब तक विभा से एक शब्द भी नहीं बोले हैं। प्रतापादित्य ने उनका अपमान किया है—तो वे प्रताप-आदित्य का अपमान कैसे करेंगे? हाँ, विभा की उपेक्षा करके। वे बताना चाहते हैं, "तुम यशोहर के प्रतापादित्य की बेटी हो, चंद्रद्वीपाधिपति राजा रामचंद्र राय के पास तुम्हारा क्या काम है?" यह निश्चय करके वे करवट लेकर लेट गए और फिर करवट नहीं बदली। जितना भी अभिमान और गुस्सा है, वह सब विभा के लिए है। विभा जागकर बैठी हुई है और सोच रही है। एक बार चांदनी की ओर देखती है, एक बार पति के चेहरे की ओर देखती है। उसका सीना धड़क रहा है और एक-एक बार लंबी सांसें भर रही है—उसके प्राणों में बहुत पीड़ा हो रही है। अचानक एक बार रामचंद्र की नींद खुल गई। अचानक उन्होंने देखा कि विभा चुपचाप बैठी हुई रो रही है। नींद से जागने के बाद के पहले पल में जब अपमान की याद नहीं आई थी, गहरी नींद के बाद मन की शांति लौट आई थी, गुस्सा शांत हो गया था, तब अचानक विभा का वह आँसुओं से भरा हुआ करुण कोमल चेहरा देखकर अचानक उनके मन में करुणा जाग उठी। विभा का हाथ पकड़कर बोले, "विभा, रो क्यों रही हो?" विभा व्याकुल हो उठी। विभा कुछ नहीं बोल पाई, विभा को कुछ दिखाई नहीं दे रहा था, विभा लेट गई। तब रामचंद्र राय उठकर बैठ गए और धीरे-धीरे विभा का सिर लेकर अपनी गोद में रख लिया, उसके आँसुओं को पोंछ दिया। उसी समय दरवाजे पर किसी ने दस्तक दी। रामचंद्र बोले, "कौन?" बाहर से उत्तर आया, "तुरंत दरवाजा खोलो!"
</result>
</query>
</queries>
