<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="43">
<query>
<info>[Chapter 12] 1/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## দ্বাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## बारहवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 2/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য ঘুম ভাঙিয়া উচ্চস্বরে ডাকিলেন “প্রহরি।” যখন প্রহরী আসিল না, তখন অবিলম্বে শয্যা ত্যাগ করিয়া তিনি বিদ্যুদ্বেগে ঘর হইতে বাহির হইয়া গেলেন। ডাকিলেন, “মন্ত্রী।” একজন ভৃত্য ছুটিয়া গিয়া অবিলম্বে মন্ত্রীকে অন্তঃপুরে ডাকিয়া আনিল।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने नींद से जागकर ऊँची आवाज़ में पुकारा, "प्रहरी।" जब प्रहरी नहीं आया, तो उन्होंने तुरंत बिस्तर छोड़ा और बिजली की गति से कमरे से बाहर निकल गए। उन्होंने पुकारा, "मंत्री।" एक नौकर दौड़कर गया और तुरंत मंत्री को अंतःपुर में से बुला लाया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 3/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“মন্ত্রী, প্রহরীরা কোথায় গেল?”
</prompt>
<result>
"मंत्री, पहरेदार कहाँ चले गए?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 4/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন—"বহির্দ্বারের প্রহরীরা পলাইয়া গেছে।” মন্ত্রী দেখিলেন, মাথার উপরে বিপদ ঘনাইয়া আসিয়াছে। এই নিমিত্ত প্রতাপ আদিত্যের কথার স্পষ্ট, পরিষ্কার ও দ্রুত উত্তর দিলেন। যতই ঘুরাইয়া ও যতই বিলম্ব করিয়া তাঁহার কথার উত্তর দেওয়া হয়, ততই তিনি আগুন, হইয়া উঠিতে থাকেন।
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा-"बाहरी दरवाज़े के पहरेदार भाग गए हैं।" मंत्री ने देखा, सिर पर खतरा मंडरा रहा है। इस कारण प्रताप आदित्य की बात का स्पष्ट, साफ और तुरंत जवाब दिया। जितना ही घुमा-फिराकर और जितना ही देर करके उनकी बात का जवाब दिया जाता है, उतना ही वे आग-बबूला होते जाते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 5/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “অন্তঃপুরের প্রহরীরা?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा, "अंतःपुर के पहरेदार?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 6/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন—“আসিবার সময় দেখিলাম তাহারা হাত পা বাঁধা পড়িয়া আছে।” মন্ত্রী রাত্রির ব্যাপার কিছুই জানিতেন না! কি হইয়াছে কিছু অনুমান করিতে পারিতেছেন না, অথচ বুঝিয়াছেন, একটা কি ঘােরতর ব্যাপার ঘটিয়াছে। সে সময়ে মহারাজকে কোন কথা জিজ্ঞাসা করা অসম্ভব।
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा-"आने के समय मैंने देखा कि उनके हाथ-पैर बंधे हुए हैं।" मंत्री को रात की घटना के बारे में कुछ भी पता नहीं था! क्या हुआ है, इसका कुछ अनुमान भी नहीं लगा पा रहे हैं, फिर भी समझ गए हैं कि कोई बहुत गंभीर घटना घट गई है। उस समय महाराज से कोई बात पूछना असंभव था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 7/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য তাড়াতাড়ি বলিয়া উঠিলেন—“রামচন্দ্র রায় কোথায়? উদয়াদিত্য কোথায়? বসন্তরায় কোথায়?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य जल्दी से बोले - "रामचंद्र राय कहाँ हैं? उदयादित्य कहाँ हैं? बसंतराय कहाँ हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 8/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী ধীরে ধীরে কহিলেন, “বােধ করি তাঁহারা অন্তঃপুরেই আছেন!”
</prompt>
<result>
मंत्री धीरे धीरे बोले, "मुझे लगता है कि वे अंतःपुर में ही हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 9/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “বােধ ত আমিও করিতে পারিতাম! তােমাকে জিজ্ঞাসা করিলাম কি করিতে! যাহা বােধ করা যায় তাহা সকল সময়ে সত্য হয় না!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य चिढ़कर बोले, "लगता है मैं भी कर सकता था! मैंने तुमसे पूछा था कि क्या करना है! जो महसूस होता है वह हर समय सच नहीं होता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 10/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কিছু না বলিয়া ধীরে ধীরে বাহির হইয়া গেলেন। রমাপতির কাছে রাত্রের ঘটনা সমস্তই অবগত হইলেন। যখন শুনিলেন, রামচন্দ্র রায় পালাইয়া গেছেন, তখন তাঁহার বিশেষ ভাবনা উপস্থিত হইল। মন্ত্রী বাহিরে গিয়া দেখিলেন, খর্ব্বকায় রমাই ভাঁড় গুঁড়ি মারিয়া বসিয়া আছে। মন্ত্রীকে দেখিয়া রমাই ভাঁড় কহিল “এই যে মন্ত্রী জাম্বুবান!” বলিয়া দাঁত বাহির করিল। তাহার সেই দন্তপ্রধান হাস্যকে রামচন্দ্রের সভাসদেরা রসিকতা বলিত, বিভীষিকা বলিত না! মন্ত্রী তাহার সাদর সম্ভাষণ শুনিয়া কিছুই বলিলেন না, তাহার প্রতি দৃকপাতও করিলেন না। একজন ভৃত্যকে কহিলেন “ইহাকে লইয়া আয়!” মন্ত্রী ভাবিলেন, এই অপদার্থটাকে এই বেলা প্রতাপাদিত্যের ক্রোধের সামনে খাড়া করিয়া দিই। প্রতাপাদিত্যের বজ্র একজন না এক জনের উপরে পড়িবেই—তা’ এই কলাগাছটার উপরেই পড়ুক, বাকি বড় বড় গাছ রক্ষা পাক্!
</prompt>
<result>
मंत्री कुछ नहीं बोले और धीरे-धीरे बाहर चले गए। रमपति के पास रात की घटना का पूरा वृत्तांत पहुँच गया। जब उन्होंने सुना कि रामचंद्र राय भाग गए हैं, तो उन्हें विशेष चिंता हुई। मंत्री बाहर गए और देखा कि ख़राब कद-काठी वाला रमई भाँड़ लुढ़ककर बैठ गया है। मंत्री को देखकर रमई भाँड़ ने कहा, "अरे मंत्री जामवंत!" कहकर दाँत बाहर निकाल लिए। उसकी उस दाँतों वाली हँसी को रामचंद्र के दरबार के लोग हास्य कहते थे, भयावहता नहीं! मंत्री ने उसका आदरपूर्ण अभिवादन सुनकर कुछ नहीं कहा, उसकी ओर देखा तक नहीं। एक नौकर से कहा, "इसे ले आओ!" मंत्री ने सोचा, इस बेकार को इस समय प्रतापादित्य के क्रोध के सामने खड़ा कर दूँ। प्रतापादित्य का वज्र किसी न किसी पर गिरेगा ही—तो यह केले का पेड़ ही सही, बाकी बड़े-बड़े पेड़ बच जाएँ!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 11/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাইকে দেখিয়াই প্রতাপাদিত্য একেবারে জ্বলিয়া উঠিলেন— বিশেষতঃ সে যখন প্রতাপাদিত্যকে সন্তুষ্ট করিবার জন্য দাঁত বাহির করিয়া, অঙ্গভঙ্গী করিয়া একটা হাস্য রসের কথা কহিবার উপক্রম করিল, তখন প্রতাপাদিত্যের আর সহ্য হইল না, তিনি অবিলম্বে আসন ত্যাগ করিয়া উঠিয়া, দুই হাত নাড়িয়া দারুণ ঘৃণায় বলিয়া উঠিলেন, “দূর কর, দূর কর উহাকে এখনি দূর করিয়া দাও! ওটাকে আমার সম্মুখে আনিতে কে কহিল?” প্রতাপাদিত্যের রাগের সহিত যদি ঘৃণার উদয় না হইত, তবে রমাই ভাঁড় এ যাত্রা পরিত্রাণ পাইত না! কেন না ঘৃণ্য ব্যক্তিকে প্রহার করিতে গেলেও স্পর্শ করিতে হয়। রমাইকে তৎক্ষণাৎ বাহির করিয়া দেওয়া হইল।
</prompt>
<result>
रमई को देखते ही प्रतापादित्य बिलकुल भड़क उठे— खासकर तब जब उसने प्रतापादित्य को खुश करने के लिए दाँत बाहर निकालकर, अंगभंगी करके एक हास्य रस की बात कहने की कोशिश की, तब प्रतापादित्य का गुस्सा और नहीं सहा गया, वे तुरंत आसन त्याग कर उठे, दोनों हाथ हिलाते हुए भयंकर घृणा से बोले, “दूर करो, दूर करो उसे अभी दूर कर दो! उसे मेरे सामने लाने को किसने कहा?” प्रतापादित्य के गुस्से के साथ अगर घृणा का उदय न हुआ होता, तो रमई भाँड़ इस बार बच नहीं पाता! क्योंकि घृणित व्यक्ति को प्रहार करने के लिए भी उसे छूना पड़ता है। रमई को तुरंत बाहर निकाल दिया गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 12/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন, “মহারাজ, রাজজামাতা,”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा, "महाराज, राजमाता,"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 13/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য অধীর ভাবে মাথা নাড়িয়া কহিলেন, “রামচন্দ্র রায়—”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने अधीरता से सिर हिलाते हुए कहा, "रामचन्द्र राय-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 14/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন, “হাঁ, তিনি কাল রাত্রে রাজপুরী পরিত্যাগ করিয়া গিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा, "हाँ, वे कल रात राजमहल छोड़कर चले गए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 15/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য দাঁড়াইয়া উঠিয়া কহিলেন, “পরিত্যাগ করিয়া গিয়াছেন! প্রহরীরা গেল কোথায়?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य खड़े होकर बोले, “छोड़कर चले गए! पहरेदार कहाँ गए?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 16/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী পুনরায় কহিলেন, “বহির্দ্বারের প্রহরীরা পালাইয়া গেছে।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने फिर कहा, "बाहरी दरवाज़े के पहरेदार भाग गए हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 17/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য মুষ্টিবদ্ধ করিয়া কহিলেন “পালাইয়া গেছে? পালাইবে কোথায়? যেখানে থাকে তাহাদের খুঁজিয়া আনিতে হইবে! অন্তঃপুরের প্রহরীদের এখনি ডাকিয়া লইয়া এস!” মন্ত্রী বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने मुट्ठी बांधकर कहा "भाग गए? भागेंगे कहाँ? जहाँ भी हों उन्हें ढूंढकर लाना होगा! अंतःपुर के पहरेदारों को अभी बुलाकर ले आओ!" मंत्री बाहर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 18/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্র রায় যখন নৌকায় চড়িলেন, তখনাে অন্ধকার আছে। উদয়াদিত্য, বসন্তরায়, সুরমা ও বিভা, সে রাত্রে আসিয়া আর বিছানায় শুইল না। বিভা একটি কথা না বলিয়া, একটি অশ্রু না ফেলিয়া অবসন্ন ভাবে শুইয়া রহিল, সুরমা তাহার কাছে বসিয়া তাহার মাথায় হাত বুলাইয়া দিতে লাগিল। উদয়াদিত্য ও বসন্তরায় চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন। অন্ধকার ঘরে পরস্পরের মুখ অস্পষ্ট ভাবে দেখা যাইতেছে। ঘরের মধ্যে যেন অদৃশ্য একজন কে — অন্ধকার বল, আশঙ্কা বল, অদৃষ্ট বল—বসিয়া আছে, তাহার নিশ্বাস পতনের শব্দ শুনা যাইতেছে। সদানন্দহৃদয় বসন্তরায় চারিদিকে নিরানন্দ দেখিয়া একেবারে আকুল হইয়া পড়িয়াছেন। তিনি অনবরত টাকে হাত বুলাইতেছেন, চারিদিক দেখিতেছেন ও ভাবিতেছেন—এ কি হইল! তাঁহার গােলমাল ঠেকিয়াছে, চারিদিককার ব্যাপার ভালরূপ আয়ত্ত করিতে পারিতেছেন না। সমস্ত ঘটনাটা তাঁহার একটা জটিল দুঃস্বপ্ন বলিয়া মনে হইতেছে। এক একবার বসন্তরায় উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কাতর স্বরে কহিতেছেন, “দাদা!” উদয়াদিত্য কহিতেছেন “কি দাদামহাশয়?” তাহার উত্তরে বসন্তরায়ের আর কথা নাই। ঐ এক “দাদা” সম্বােধনের মধ্যে একটি আকুল দিশাহারা হৃদয়ের বাক্যহীন সহস্র অব্যক্ত প্রশ্ন প্রকাশ পাইবার জন্য আঁকুবাঁকু করিতেছে। তাঁহার বিশেষ একটা কোন প্রশ্ন নাই, তাহার সমস্ত কথার অর্থ এই—এ কি? চারিদিককার অন্ধকার এমনি গােলমাল করিয়া একটা কি ভাষায় তাঁহার কানের কাছে কথা কহিতেছে, তিনি কিছুই বুঝিতে পারিতেছেন না। এমন সময়ে উদয়াদিত্যের সাড়া পাইলেও তাঁহার মনটা একটু স্থির হয়। থাকিয়া থাকিয়া তিনি সকাতরে উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, আমার জন্যই কি এ সমস্ত হইল?” তাঁহার বার বার মনে হইতেছে তাঁহাকে বিনাশ করিতে না পারাতেই এই সমস্ত ঘটিয়াছে। উদয়াদিত্যের তখন অধিক কথা কহিবার মত ভাব নহে। তিনি কোমল স্বরে কহিলেন, “না দাদামহাশয়!” অনেকক্ষণ ঘর নিস্তব্ধ হইয়া রহিল। থাকিয়া থাকিয়া বসন্তরায় আবার বলিয়া উঠিলেন, “বিভা, দিদি আমার, তুই কথা কহিতেছিস্ না কেন?” বলিয়া বসন্তরায় বিভার কাছে গিয়া বসিলেন। কিছুক্ষণ পরে বসন্তরায় আবার বলিয়া উঠিলেন, “সুরমা, ও সুরমা!” সুরমা মুখ তুলিয়া চাহিল, আর কিছু বলিল না। বৃদ্ধ বসিয়া বসিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। একটা অনির্দ্দেশ্য বিপদের প্রতীক্ষা করিয়া রহিলেন। সুরমা তখন স্থিরভাবে বসিয়া বিভার কপালে হাত বুলাইতেছিল, কিন্তু সুরমার হৃদয়ে যাহা হইতেছিল, তাহা অন্তর্যামীই দেখিতেছিলেন। সুরমা সেই অন্ধকারে একবার উদয়াদিত্যর মুখের দিকে চাহিল। তখন উদয়াদিত্য দেয়ালে মাথা রাখিয়া এক মনে কি ভাবিতেছিলেন। সুরমার দুই চক্ষু রহিয়া অশ্রুজল পড়িতে লাগিল। আস্তে আস্তে মুছিয়া ফেলিল, পাছে বিভা জানিতে পায়।
</prompt>
<result>
जब रामचंद्र राय नाव पर चढ़े, तब भी अंधेरा था। उदयादित्य, बसंतराय, सुरमा और विभा, उस रात आकर फिर बिस्तर पर नहीं सोए। विभा एक शब्द भी बोले बिना, एक आँसू भी गिराए बिना थकी हुई सी लेटी रही, सुरमा उसके पास बैठकर उसके सिर पर हाथ फेरने लगी। उदयादित्य और बसंतराय चुपचाप बैठे रहे। अंधेरे कमरे में एक-दूसरे का चेहरा धुंधला-धुंधला दिखाई दे रहा है। कमरे के बीच में जैसे कोई अदृश्य व्यक्ति — अंधेरा कहो, आशंका कहो, भाग्य कहो—बैठा है, उसकी साँस लेने की आवाज़ सुनाई दे रही है। सदा आनंदित रहने वाले बसंतराय चारों ओर निराशा देखकर एकदम व्याकुल हो गए हैं। वे लगातार अपनी दाढ़ी पर हाथ फेर रहे हैं, चारों ओर देख रहे हैं और सोच रहे हैं—यह क्या हो गया! उनका दिमाग़ काम करना बंद हो गया है, चारों ओर की बातों को अच्छी तरह समझ नहीं पा रहे हैं। पूरी घटना उन्हें एक जटिल दुःस्वप्न लग रही है। बार-बार बसंतराय उदयादित्य का हाथ पकड़कर करुण स्वर में कहते हैं, "भाई!" उदयादित्य कहते हैं "क्या दादामहाराज?" उसके जवाब में बसंतराय के पास और कोई बात नहीं होती। वही एक "भाई" संबोधन के बीच एक व्याकुल दिशाहीन हृदय के शब्दहीन हज़ारों अनकहे सवाल प्रकट होने के लिए छटपटा रहे हैं। उनका कोई खास सवाल नहीं है, उनकी सारी बातों का मतलब यही है—यह क्या है? चारों ओर का अंधेरा इस तरह से शोर मचा रहा है कि उनके कानों में कोई भाषा में क्या बात कर रहा है, वे कुछ समझ नहीं पा रहे हैं। ऐसे में उदयादित्य की प्रतिक्रिया मिलने पर भी उनका मन थोड़ा स्थिर होता है। बीच-बीच में वे उदयादित्य का हाथ पकड़कर कहते हैं, "भाई, क्या मेरे लिए ही यह सब हुआ?" उन्हें बार-बार लग रहा है कि उन्हें नष्ट न कर पाने के कारण ही यह सब हुआ है। उदयादित्य के पास तब ज़्यादा बात करने का मन नहीं है। वे कोमल स्वर में कहते हैं, "नहीं दादामहाराज!" बहुत देर तक कमरा शांत रहा। बीच-बीच में बसंतराय फिर से बोल पड़ते हैं, "विभा, बहन मेरी, तू बोल क्यों नहीं रही है?" कहकर बसंतराय विभा के पास जाकर बैठ गए। कुछ देर बाद बसंतराय फिर से बोल पड़े, "सुरमा, अरे सुरमा!" सुरमा ने मुँह उठाकर देखा, और कुछ नहीं बोली। बूढ़े बैठे-बैठे सिर पर हाथ फेरने लगे। एक अनिश्चित खतरे का इंतज़ार करते रहे। सुरमा तब चुपचाप बैठकर विभा के माथे पर हाथ फेर रही थी, लेकिन सुरमा के दिल में क्या हो रहा था, यह तो सिर्फ़ भगवान ही जानते थे। सुरमा ने उस अंधेरे में एक बार उदयादित्य के चेहरे की ओर देखा। तब उदयादित्य दीवार से सिर टिकाकर एक मन से कुछ सोच रहे थे। सुरमा की दोनों आँखों से आँसू बहने लगे। धीरे-धीरे पोंछ लिया, कहीं विभा को पता न चल जाए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 19/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যখন চারিদিক আলাে হইয়া আসিল তখন বসন্তরায় নিশ্বাস ফেলিয়া বাঁচিলেন। তখন তাঁহার মন হইতে একটা অনির্দ্দেশ্য আশঙ্কার ভাব দূর হইল। তখন স্থির চিত্তে সমস্ত ঘটনা একবার আলোচনা করিয়া দেখিলেন। তিনি বিভার ঘর হইতে উঠিয়া গেলেন। অন্তঃপুরের দ্বারে হাত পা বাঁধা সীতারামের কাছে গিয়া উপস্থিত হইলেন। তাহাকে কহিলেন, “দেখ্ সীতারাম, তােকে যখন প্রতাপ জিজ্ঞাসা করিবে, কে তােকে বাঁধিয়াছে, তুই আমার নাম করিস্। প্রতাপ জানে, এক কালে বসন্তরায় বলিষ্ঠ ছিল, সে তাের কথা বিশ্বাস করিবে।”
</prompt>
<result>
जब चारों ओर उजाला होने लगा तब बसंतराय ने सांस ली और बच गए। तब उनके मन से एक अनिर्दिष्ट आशंका का भाव दूर हो गया। तब स्थिर चित्त से सारी घटनाओं पर एक बार विचार किया। वे विभा के कमरे से उठकर चले गए। अंतःपुर के द्वार पर हाथ-पैर बंधे सीताराम के पास जाकर उपस्थित हुए। उससे कहा, “देख सीताराम, जब प्रताप तुझसे पूछेगा कि तुझे किसने बांधा है, तो तू मेरा नाम लेना। प्रताप जानता है कि एक समय बसंतराय बलशाली था, वह तेरी बात पर विश्वास करेगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 20/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম, প্রতাপাদিত্যের কাছে কি জবাব দিবে, এতক্ষণ ধরিয়া তাহাই ভাবিতেছিল। এ সম্বন্ধে উদয়াদিত্যের নাম করিতে কোন মতেই তাহার মন উঠিতেছিল না। সে একটা বাঁকা পা তিনচোখো তালবৃক্ষাকৃতি ভূতকে আসামী করিবে বলিয়া একবার স্থির করিয়াছিল, কিন্তু বসন্তরায়কে পাইয়া নিরপরাধ ভূতটাকে খালাস দিল। বসন্তরায়ের কথায় সে তৎক্ষণাৎ রাজি হইল। তখন তিনি দ্বিতীয় প্রহরীর নিকট গিয়া কহিলেন, “ভাগবত, প্রতাপ জিজ্ঞাসা করিলে বলিও বসন্তরায় তােমাকে বাঁধিয়াছে।” সহসা ভাগবতের ধর্ম্মজ্ঞান অত্যন্ত প্রবল হইয়া উঠিল, অসত্যের প্রতি নিতান্ত বিরাগ জন্মিল; তাহার প্রধান কারণ, উদয়াদিত্যের প্রতি সে ভারি ক্রুদ্ধ হইয়া উঠিয়াছিল।
</prompt>
<result>
सीताराम, प्रतापादित्य को क्या जवाब देगा, इतनी देर तक यही सोच रहा था। इस संबंध में उदयादित्य का नाम लेने को किसी भी तरह से उसका मन नहीं हो रहा था। उसने एक लंगड़ा-लूला तिरछी आँखों वाला ताड़ के पेड़ जैसा दिखने वाला भूत को आरोपी बनाकर एक बार तो तय कर लिया था, लेकिन बसंतराय को पाकर निर्दोष भूत को छोड़ दिया। बसंतराय की बात पर वह तुरंत राजी हो गया। तब वे दूसरे पहरेदार के पास जाकर बोले, "भागावत, प्रताप पूछे तो कहना बसंतराय ने तुम्हें बाँध रखा है।" अचानक भागावत का धर्मज्ञान बहुत प्रबल हो उठा, असत्य के प्रति बिलकुल वैराग्य हो गया; इसका मुख्य कारण यह था कि उदयादित्य पर वह बहुत क्रोधित हो गया था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 21/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল, “এমন কথা আমাকে আদেশ করিবেন না, ইহাতে আমার অধর্ম্ম হইবে।”
</prompt>
<result>
भगवत ने कहा, "ऐसी बात का मुझे आदेश न दें, इससे मेरा अधर्म होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 22/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্ত তাহার কাঁধে হাত দিয়া কহিলেন, “ভাগবত আমার কথা শুন; ইহাতে কোন অধর্ম্ম নাই। সাধু লােকের প্রাণ বাঁচাইতে মিথ্যা কথা বলিতে যদি কোন অধর্ম্ম থাকিবে, তবে আমি কেন তােমাকে এমন অনুরােধ করিব?” বসন্তরায় তাহার কাঁধে হাত দিয়া পিঠে হাত দিয়া বার বার করিয়া বুঝাইতে চেষ্টা করিলেন, ইহাতে কোন অধর্ম্ম নাই। কিন্তু লােকের যখন ধর্ম্মজ্ঞান সহসা বিশেষ প্রবল হইয়া উঠে, তখন কোন যুক্তিই তাহার কাছে খাটে না। সে কহিল, “না, মহারাজ, মনিবের কাছে মিথ্যা কথা বলিব কি করিয়া!”
</prompt>
<result>
बसंत ने उसके कंधे पर हाथ रखते हुए कहा, "भगवत मेरी बात सुनो; इसमें कोई अधर्म नहीं है। साधु व्यक्ति के प्राण बचाने के लिए झूठ बोलना अगर कोई अधर्म होगा, तो मैं तुमसे ऐसा अनुरोध क्यों करूँगा?" बसंतराय ने उसके कंधे पर हाथ रखकर पीठ पर हाथ फेरते हुए बार-बार समझाने की कोशिश की कि इसमें कोई अधर्म नहीं है। लेकिन जब किसी व्यक्ति का धर्मज्ञान अचानक बहुत प्रबल हो जाता है, तो कोई भी तर्क उसके सामने नहीं चलता। उसने कहा, "नहीं, महाराज, मालिक से झूठ कैसे बोलूँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 23/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় বিষম অস্থির হইয়া উঠিলেন; ব্যাকুলভাবে কহিলেন, “ভাগবত, আমার কথা শুন, আমি তােমাকে বুঝাইয়া বলি, এ মিথ্যা কথায় কোন পাপ নাই। দেখ বাপু, আমি তােমাকে পরে খুব খুসী করিব, তুমি আমার কথা রাখ। এই লও আমার কাছে যাহা আছে, এই দিলাম।”
</prompt>
<result>
बसंतराय बहुत बेचैन हो गए; व्याकुलता से बोले, “भगवत, मेरी बात सुनो, मैं तुम्हें समझाकर कहता हूँ, इस झूठ में कोई पाप नहीं है। देखो बेटा, मैं तुम्हें बाद में बहुत खुश करूँगा, तुम मेरी बात मान लो। यह लो मेरे पास जो कुछ है, यह दे दिया।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 24/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত তৎক্ষণাৎ হাত বাড়াইল, ও সেই টাকাগুলি মুহূর্ত্তের মধ্যে তাহার ট্যাঁকে আশ্রয় লাভ করিল। বসন্তরায় কিয়ৎ পরিমাণে নিশ্চিন্ত হইয়া ফিরিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
भाগवत ने तुरंत हाथ बढ़ाया, और वे सिक्के पलक झपकते ही उसकी तिजोरी में आश्रय पा गए। बसंतराय कुछ हद तक निश्चिंत होकर लौट गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 25/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্যের নিকট প্রহরীদ্বয়ের ডাক পড়িয়াছে। মন্ত্রী তাহাদিগকে সঙ্গে করিয়া লইয়া গেলেন। প্রতাপাদিত্য তখন তাঁহার উচ্ছ্বসিত ক্রোধ দমন করিয়া স্থির গম্ভীর ভাবে বসিয়া আছেন। প্রত্যেক কথা ধীরে ধীরে স্পষ্টরূপে উচ্চারণ করিয়া কহিলেন, “কাল রাত্রে অন্তঃপুরের দ্বার খােলা হইল কি করিয়া?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य के पास पहरेदारों का बुलावा आ गया है। मंत्री उन्हें अपने साथ लेकर चले गए। प्रतापादित्य तब तक अपने उग्र क्रोध को दबाकर स्थिर गंभीर भाव से बैठे हैं। हर एक बात को धीरे-धीरे स्पष्ट रूप से उच्चारण करके कहते हैं, "कल रात को अंतःपुर का द्वार कैसे खोला गया?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 26/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারামের প্রাণ কাঁপিয়া উঠিল, সে যােড়হস্তে কহিল, “দোহাই মহারাজ, আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
सीताराम की जान काँप उठी, वह हाथ जोड़कर बोला, "दया करो महाराज, मेरा कोई दोष नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 27/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহারাজ ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া কহিলেন, “সে কথা তােকে কে জিজ্ঞাসা করিতেছে?”
</prompt>
<result>
महाराज ने भौंहें चढ़ाकर कहा, "वह बात तुम्हें किसने पूछने को कहा है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 28/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম তাড়াতাড়ি কহিল, “আজ্ঞা না, বলি মহারাজ; যুবরাজ —যুবরাজ আমাকে বলপূর্ব্বক বাঁধিয়া অন্তঃপুর হইতে বাহির হইয়াছিলেন।” যুবরাজের নাম তাহার মুখ দিয়া কেমন হঠাৎ বাহির হইয়া গেল। ঐ নামটা কোন মতে করিবে না বলিয়া সে সর্ব্বাপেক্ষা অধিক ভাবিয়াছিল, এই নিমিত্ত গােলমালে ঐ নামটাই সর্ব্বাগ্রে তাহার মুখাগ্রে উপস্থিত হইল। একবার যখন বাহির হইল তখন আর রক্ষা নাই।
</prompt>
<result>
सीताराम जल्दी से बोला, "आज्ञा नहीं, बोलूँ महाराज; युवराज —युवराज ने मुझे बलपूर्वक बाँधकर अंतःपुर से बाहर निकाला था।" युवराज का नाम उसके मुँह से कैसे अचानक निकल गया। उस नाम को किसी भी तरह नहीं लूँगा ऐसा उसने सबसे अधिक सोचा था, इसीलिए गड़बड़ में वही नाम सबसे पहले उसके मुँह पर आ गया। एक बार जब निकल गया तो फिर बचा नहीं जा सकता।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 29/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময় বসন্তরায় শুনিলেন, প্রহরীদের ডাক পড়িয়াছে। তিনি ব্যস্তসমস্ত হইয়া প্রতাপাদিত্যের কক্ষে গিয়া উপস্থিত হইলেন। তখন সীতারাম কহিতেছে “যুবরাজকে আমি নিষেধ করিলাম তিনি শুনিলেন না।”
</prompt>
<result>
उसी समय बसंतराय ने सुना, पहरेदारों ने पुकारा है। वे जल्दी-जल्दी प्रतापादित्य के कमरे में जाकर उपस्थित हुए। तब सीताराम कह रहा है "मैंने युवराज को मना किया, उन्होंने नहीं सुना।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 30/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি বলিয়া উঠিলেন “হাঁ হাঁ সীতারাম, কি কহিলি? অধর্ম্ম করিস্‌নে, সীতারাম, ভগবান্ তাের পরে সন্তুষ্ট হইবেন। উদয়াদিত্যের ইহাতে কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय जल्दी से बोले "हाँ हाँ सीताराम, क्या कहा? अधर्म मत करो, सीताराम, भगवान् तुम्हारे ऊपर संतुष्ट होंगे। उदयादित्य का इसमें कोई दोष नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 31/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম তাড়াতাড়ি বলিয়া ফেলিল, “আজ্ঞা না, যুবরাজের কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
सीताराम जल्दी से बोल पड़े, “आज्ञा नहीं, युवराज का कोई दोष नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 32/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য দৃঢ় স্বরে কহিলেন “তবে তাের দোষ?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य दृढ़ स्वर में बोले “तो तेरा दोष?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 33/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল “আজ্ঞা না।”
</prompt>
<result>
सीताराम ने कहा "आज्ञा नहीं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 34/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“তবে কার দোষ?”
</prompt>
<result>
"तो फिर किसका दोष है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 35/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আজ্ঞা যুবরাজ—”
</prompt>
<result>
“आज्ञा युवराज—”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 36/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবতকে যখন জিজ্ঞাসা করা হইল, তখন সে সমস্ত কথা ঠিক করিয়া কহিল, কেবল সে যে ঘুমাইয়া পড়িয়াছিল সেইটে গােপন করিল। বৃদ্ধ বসন্তরায় চারিদিক ভাবিয়া কোন উপায় দেখিলেন না। তিনি চোখ বুজিয়া মনে মনে দুর্গা দুর্গা কহিলেন। প্রহরীদ্বয়কে তৎক্ষণাৎ কর্ম্মচ্যুত করা হইল। তাহাদের অপরাধ এই যে তাহাদের যদি বলপূর্ব্বক বাঁধিতে পারা যায় তবে তাহারা প্রহরী-বৃত্তি করিতে আসিয়াছে কি বলিয়া? এই অপরাধের জন্য তাহাদের প্রতি কশাঘাতের আদেশ হইল।
</prompt>
<result>
जब भागवत से पूछा गया, तो उसने सारी बातें सही-सही बता दीं, केवल यह छिपा लिया कि वह सो गया था। वृद्ध बसंतराय ने चारों ओर सोच-विचार किया, लेकिन कोई उपाय नहीं दिखा। उन्होंने आँखें बंद करके मन ही मन दुर्गा-दुर्गा कहा। दोनों पहरेदारों को तुरंत नौकरी से निकाल दिया गया। उनका अपराध यह था कि अगर उन्हें जबरदस्ती से बांधा जा सकता है, तो वे पहरेदारी करने आए हैं या क्या कहने आए हैं? इस अपराध के लिए उन्हें कोड़े मारने का आदेश दिया गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 37/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন প্রতাপাদিত্য বসন্তরায়ের মুখের দিকে চাহিয়া বজ্রগম্ভীর স্বরে কহিলেন, “উদয়াদিত্যের এ অপরাধের মার্জ্জনা নাই।” এমনি ভাবে বলিলেন যেন উদয়াদিত্যের সে অপরাধ বসন্তরায়েরই। যেন তিনি উদয়াদিত্যকে সম্মুখে রাখিয়াই ভর্ৎসনা করিতেছেন। বসন্তরায়ের অপরাধ, তিনি উদয়াদিত্যকে প্রাণের অধিক ভালবাসেন।
</prompt>
<result>
तब प्रतापादित्य ने बसंतराय के मुँह की ओर देखते हुए वज्रगर्जन के समान स्वर में कहा, "उदयादित्य के इस अपराध की क्षमा नहीं है।" इस तरह से बोले जैसे उदयादित्य का वह अपराध बसंतराय का ही हो। जैसे वे उदयादित्य को सामने रखकर ही डाँट रहे हों। बसंतराय का अपराध, वे उदयादित्य को प्राणों से भी अधिक प्यार करते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 38/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি কহিয়া উঠিলেন “বাবা প্রতাপ, উদয়ের ইহাতে কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय जल्दी से बोले, "बाबा प्रताप, उदय में इसमें कोई दोष नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 39/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য আগুন হইয়া কহিলেন “দোষ নাই? তুমি দোষ নাই বলিতেছ বলিয়াই তাহাকে বিশেষরূপে শাস্তি দিব! তুমি মাঝে পড়িয়া মীমাংসা করিতে আসিয়াছ কেন?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य आगबबूला होकर बोले “कोई दोष नहीं? तुम दोष नहीं है कह रही हो इसलिए ही उसे विशेष रूप से सज़ा दूँगा! तुम बीच में पड़कर मীमांसा करने क्यों आ गई हो?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 40/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অত করিয়া উদয়াদিত্যের পক্ষ লইয়াছেন বলিয়াই প্রতাপাদিত্যের মন উদয়াদিত্যের বিশেষ বিপক্ষ হইয়া দাঁড়াইল। বসন্তরায় দেখিলেন, তাঁহাকে শাস্তি দিবার জন্যই পাছে উদয়াদিত্যকে শাস্তি দেওয়া হয়। চুপ করিয়া বসিয়া ভাবিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय ने इतना करके उदयादित्य का पक्ष लिया, इसलिए प्रतापादित्य का मन उदयादित्य के विशेष रूप से विपक्ष में हो गया। बसंतराय ने देखा कि उन्हें दंडित करने के लिए ही उदयादित्य को दंडित किया जाए। चुपचाप बैठकर सोचने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 41/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিয়ৎক্ষণ পরে শান্ত হইয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “যদি জানিতাম, উদয়াদিত্যের কিছুমাত্র নিজের মনের জোর আছে, তাহার একটা মত আছে, একটা অভিপ্রায় আছে, যাহা করে, সব নিজে হইতেই করে, যদি না জানিতাম যে, সে নির্ব্বোধটাকে যে খুসী ফুঁ দিয়া উড়াইয়া বেড়াইতে পারে, কটাক্ষের সঙ্কেতে ঘুরাইয়া মারিতে পারে, তাহা হইলে তাহার আজ আর রক্ষা ছিল না। আমি যেখানে ঐ পালকটাকে উড়িতে দেখিয়াছি, নীচের দিকে চাহিয়া দেখিয়াছি ফুঁ দিতেছে কে! এই জন্য উদয়াদিত্যকে শাস্তি দিতে ইচ্ছা করে না। সে শাস্তিরও অযােগ্য। কিন্তু শােন, পিতৃব্য ঠাকুর, তুমি যদি দ্বিতীয়বার যশােহরে আসিয়া উদয়াদিত্যের সহিত দেখা কর, তাহার প্রাণ বাঁচান দায় হইবে।”
</prompt>
<result>
थोड़ी देर बाद शांत होकर प्रतापादित्य ने कहा, "अगर मुझे पता होता कि उदयादित्य में थोड़ी भी अपने मन की ज़ोर है, उसका एक मत है, एक अभिप्राय है, जो करता है, सब खुद से ही करता है, अगर मुझे यह पता नहीं होता कि उस निর্বोध को जो चाहे फूँक मारकर उड़ा सकता है, कटाक्ष के संकेत से घुमाकर मार सकता है, तो आज उसकी जान नहीं बचती। मैं जहाँ उस पंख को उड़ते हुए देखता हूँ, नीचे की ओर देखकर देखता हूँ कि कौन फूँक रहा है! इसीलिए उदयादित्य को सज़ा देने की इच्छा नहीं होती। वह सज़ा का भी अयोग्य है। लेकिन सुनो, पितृव्य ठाकुर, अगर तुम दूसरी बार यशोहर आकर उदयादित्य से मिलते हो, तो उसकी जान बचाना तुम्हारा दायित्व होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 42/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অনেকক্ষণ চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন; পরে ধীরে ধীরে উঠিয়া কহিলেন—“ভাল প্রতাপ, আজ সন্ধ্যা বেলায় তবে আমি চলিলাম।” আর, একটি কথা না বলিয়া বসন্তরায় ঘর হইতে বাহির হইয়া গেলেন, বাহির হইয়া গিয়া গভীর এক নিশ্বাস ফেলিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय बहुत देर तक चुपचाप बैठे रहे; बाद में धीरे-धीरे उठे और बोले-"अच्छा प्रताप, आज शाम को तो मैं चलूँगा।" और, एक शब्द भी न बोलते हुए बसंतराय घर से बाहर निकल गए, बाहर निकलकर उन्होंने एक गहरी साँस ली।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 12] 43/43</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য স্থির করিয়াছেন, যে-কেহ উদয়াদিত্যকে ভালবাসে, উদয়াদিত্য যাহাদের বশীভূত, তাহাদিগকে উদয়াদিত্যের নিকট হইতে তফাৎ করিতে হইবে। মন্ত্রীকে কহিলেন, “বউমাকে আর রাজপুরীতে থাকিতে দেওয়া হইবে না, কোন সূত্রে তাহাকে তাহার বাপের বাড়ি পাঠাইতে হইবে।” বিভার প্রতি প্রতাপাদিত্যের কোন আশঙ্কা হয় নাই; হাজার হউক, সে বাড়ির মেয়ে!
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने निश्चय किया है कि जो कोई भी उदयादित्य से प्यार करता है, उदयादित्य जिनके वशीभूत हैं, उन्हें उदयादित्य से अलग करना होगा। मंत्री से कहा, "बहूमा को अब राजपुरी में नहीं रहने दिया जाएगा, किसी न किसी बहाने उसे उसके मायके भेजना होगा।" विभा के प्रति प्रतापादित्य को कोई आशंका नहीं है; हज़ार हो, वह घर की लड़की है!
</result>
</query>
</queries>
