<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="40">
<query>
<info>[Chapter 13] 1/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ত্রয়ােদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## तेरहवाँ पैराग्राफ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 2/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের ঘরে আসিয়া কহিলেন, “দাদা তাের সঙ্গে আর দেখা হইবে না।” বলিয়া উদয়াদিত্যকে বৃদ্ধ দুই হাতে জড়াইয়া ধরিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय उदयादित्य के घर आकर बोले, "दादा, अब तुम्हारे साथ फिर मुलाकात नहीं होगी।" ऐसा कहकर उदयादित्य को बूढ़े ने दोनों हाथों से जकड़ लिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 3/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের হাত ধরিয়া কহিলেন, “কেন দাদামহাশয়?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने बसंतराय का हाथ पकड़कर कहा, "क्यों दादामहाशय?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 4/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় সমস্ত বলিলেন। কাঁদিয়া কহিলেন, “ভাই, তােকে আমি ভালবাসি বলিয়াই তাের এত দুঃখ। তা, তুই যদি সুখে থাকিস্ ত এক’টা দিন আমি একরকম কাটাইয়া দিব।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने सब कुछ कह दिया। रोते हुए कहा, "भाई, मैं तुम्हें प्यार करता हूँ इसलिए तुम्हें इतना दुःख है। तो, अगर तुम खुश रहोगे तो एक दिन मैं किसी तरह काट लूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 5/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য মাথা নাড়িয়া কহিলেন, “না, তাহা কখনই হইবে না। তােমাতে আমাতে দেখা হইবেই। তাহাতে কেহ বাধা দিতে পারিবে না। তুমি গেলে দাদামহাশয়, আমি আর বাঁচিব না।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने सिर हिलाते हुए कहा, "नहीं, ऐसा कभी नहीं होगा। हम दोनों की मुलाकात ज़रूर होगी। इसमें कोई बाधा नहीं डाल सकता। तुम चली गईं तो दादामहाराज, मैं ज़िंदा नहीं रहूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 6/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ব্যাকুল হইয়া কহিলেন, “প্রতাপ আমাকে বধ করিল না, তােকে আমার কাছ হইতে কাড়িয়া লইল। দাদা, আমি যখন চলিয়া যাইব, আমার পানে ফিরিয়া চাহিস্‌নে, মনে করিস্‌ বসন্তরায় মরিয়া গেল!”
</prompt>
<result>
बसंतराय व्याकुल होकर बोले, "प्रताप ने मुझे मारा नहीं, तुम्हें मुझसे छीन लिया। दादा, जब मैं चला जाऊँगा, मेरी ओर मुड़कर मत देखना, मन में समझ लेना कि बसंतराय मर गया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 7/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য শয়নকক্ষে সুরমার নিকটে গেলেন। বসন্তরায় বিভার কাছে গিয়া বিভার চিবুক ধরিয়া কহিলেন, “বিভা দিদি আমার, একবার ওঠ্! বুড়ার এই মাথাটায় একবার ঐ হাত বুলাইয়া দে।” বিভা উঠিয়া বসিয়া দাদা মহাশয়ের মাথা লইয়া পাকা চুল তুলিয়া দিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
उदयादित्य शयनकक्ष में सुरमा के पास गए। बसंतराय विभा के पास गए और विभा की ठुड्डी पकड़कर कहा, "विभा दीदी मेरी, एक बार उठो! बूढ़े के इस सिर पर एक बार वह हाथ फेर दो।" विभा उठकर बैठ गई और दादा महाशय का सिर लेकर पके बालों को सहलाने लगी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 8/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য সুরমাকে সমস্ত কহিলেন ও বলিলেন,—“সুরমা, পৃথিবীতে আমার যাহা কিছু অবশিষ্ট আছে তাহাই কাড়িয়া লইবার জন্য যেন একটা যড়যন্ত্র চলিতেছে।” সুরমার হাত ধরিয়া কহিলেন—“সুরমা, তােমাকে যদি কেহ আমার কাছ হইতে ছিনিয়া লইয়া যায়?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने सुरमा को सब कुछ बताया और कहा - "सुरमा, पृथ्वी पर मेरा जो कुछ भी बचा है उसे छीन लेने के लिए जैसे कोई साजिश चल रही है।" सुरमा का हाथ पकड़कर कहा - "सुरमा, अगर कोई तुम्हें मुझसे छीनकर ले जाए?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 9/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা দৃঢ়ভাবে উদয়াদিত্যকে, আলিঙ্গন করিয়া দৃঢ়স্বরে কহিল, “সে যম পারে, আর কেহ পারে না।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने दृढ़ता से उदयादित्य को आलिंगन करते हुए दृढ़ स्वर में कहा, "वह यम कर सकता है, और कोई नहीं कर सकता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 10/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমার মনেও অনেকক্ষণ ধরিয়া সেইরূপ একটা আশঙ্কা জন্মিতেছে। সে যেন দেখিতে পাইতেছে একটা কঠোর হস্ত তাহার উদয়াদিত্যকে তাহার কাছ হইতে সরাইয়া দিবার জন্য অগ্রসর হইতেছে। সে মনে মনে উদয়াদিত্যকে প্রাণপণে আলিঙ্গন করিয়া ধরিল, মনে মনে কহিল, “আমি ছাড়িব না, আমাকে কেহ ছাড়াইতে পারিবে না।”
</prompt>
<result>
सुरमा के मन में भी बहुत देर से वैसी ही एक आशंका जन्म ले रही है। वह मानो देख पा रही है कि एक कठोर हाथ उसके उदयादित्य को उससे दूर ले जाने के लिए आगे बढ़ रहा है। वह मन ही मन उदयादित्य को प्राणपण से आलिंगन करके पकड़ लेती है, मन ही मन कहती है, "मैं नहीं छोड़ूंगी, मुझे कोई नहीं छुड़ा सकता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 11/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা আবার কহিল, “আমি অনেকক্ষণ হইতে ভাবিয়া রাখিয়াছি আমাকে তােমার কাছ হইতে কেহই লইতে পারিবে না।”
</prompt>
<result>
सुरमा ने फिर कहा, "मैंने बहुत समय से सोच रखा है कि मुझे तुमसे कोई नहीं ले जा सकता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 12/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা ঐ কথা বার বার করিয়া বলিল। সে মনের মধ্যে বল সঞ্চয় করিতে চায়, যে বলে সে উদয়াদিত্যকে দুই বাহু দিয়া এমন জড়াইয়া থাকিবে যে, কোন পার্থিব শক্তি তাহাদের বিচ্ছিন্ন করিতে পারিবে না। বার বার ঐ কথা বলিয়া মনকে সে বজ্রের বলে বাঁধিতেছে।
</prompt>
<result>
सुरमा वही बात बार-बार कहती रही। वह मन में बल इकट्ठा करना चाहती है, जिससे वह उदयादित्य को दोनों बाहों से इस तरह जकड़ ले कि कोई भी सांसारिक शक्ति उन्हें अलग न कर सके। बार-बार वही बात कहकर वह मन को वज्र की तरह मजबूत कर रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 13/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য সুরমার মুখের দিকে চাহিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন সুরমা, দাদামহাশয়কে আর দেখিতে পাইব না!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने सुरमा के चेहरे की ओर देखते हुए साँस भरकर कहा, "सुरमा, दादामहशय को अब नहीं देख पाऊँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 14/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা নিশ্বাস ফেলিল।
</prompt>
<result>
सुरमा ने साँस ली।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 15/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি নিজের কষ্টের জন্য ভাবি না সুরমা,—কিন্তু দাদামহাশয়ের প্রাণে যে বড় বাজিবে। দেখি, বিধাতা আরো কি করেন। তাঁর আরও কি ইচ্ছা আছে!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "मैं अपने दुख के लिए नहीं सोचता सुरमा,—लेकिन दादामहशय की जान पर जो बड़ा दांव लगेगा। देखते हैं, विधाता और क्या करते हैं। उनकी और क्या इच्छा है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 16/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের কত গল্প করিলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने बसंतराय के कितने किस्से सुनाए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 17/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কোথায় কি কহিয়াছিলেন, কোথায় কি করিয়াছিলেন সমুদায় তাঁহার মনে পড়িতে লাগিল। বসন্তরায়ের করুণ হৃদয়ের কত ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র কাজ, কত ক্ষুদ্র ক্ষুদ্র কথা, তাঁহার স্মৃতির ভাণ্ডারে ছােট ছােট রত্নের মত জমা করিয়া রাখিয়াছিলেন, তাহাই আজ একে একে সুরমার কাছে বাহির করিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहाँ क्या कहा था, कहाँ क्या किया था, सब कुछ उनके मन में याद आने लगा। बसंतराय के दयालु हृदय के कितने छोटे-छोटे काम, कितनी छोटी-छोटी बातें, उन्होंने अपनी स्मृति के भंडार में छोटे-छोटे रत्नों की तरह जमा करके रखी थीं, वही आज एक-एक करके सुरमा के सामने प्रकट करने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 18/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কহিল, “আ—হা, দাদামহাশয়ের মত কি আর লােক আছে?”
</prompt>
<result>
सुरमा ने कहा, "आह, दादामहाशय जैसे और कोई है क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 19/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা ও উদয়াদিত্য বিভার ঘরে গেলেন।
</prompt>
<result>
सुरमा और उदयादित्य विभा के कमरे में चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 20/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন বিভা তাহার দাদা মহাশয়ের পাকা চুল তুলিতেছে, ও তিনি বসিয়া গান গাইতেছেন;—
</prompt>
<result>
तब विभा अपने दादा महशय के पके बालों में कंघी कर रही है, और वे बैठकर गाना गा रहे हैं;—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 21/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“ওরে, যেতে হবে, আর দেরী নাই,
</prompt>
<result>
"अरे, जाना होगा, अब देर नहीं है,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 22/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পিছিয়ে প’ড়ে র’বি কত, সঙ্গীরা তাের গেল, সবাই।
</prompt>
<result>
पीछे रह गया सूरज कितना, साथी तेरे चले गए, सभी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 23/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আয়রে ভবের খেলা সেরে, আঁধার করে এসেছেরে,
</prompt>
<result>
अरे भव का खेल समाप्त करके, अंधेरा करके आ गए,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 24/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

(ওরে) পিছন ফিরে বারে বারে কাহার পানে চাহিস্‌রে ভাই।
</prompt>
<result>
(अरे) पीछे मुड़-मुड़कर बार-बार किसकी ओर देख रहे हो भाई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 25/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খেল্‌তে এল ভবের নাটে, নতুন লোকে নতুন খেলা,
</prompt>
<result>
खेलने आई संसार के नाटक में, नए लोग नया खेल,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 26/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

হেথা হতে আয়রে সরে, নইলে তােরে মার্‌বে ঢেলা,
</prompt>
<result>
यहाँ से हट जा, नहीं तो तेरे पर पत्थर फेंकूँगा,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 27/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

নামিয়ে দেরে প্রাণের বােঝা, আরেক দেশে চল্‌রে সোজা,
</prompt>
<result>
उतारकर रख दो प्राण का बोझ, चलो सीधे दूसरे देश में,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 28/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

(সেথা) নতুন করে বাঁধবি বাসা, নতুন খেলা খেল্‌বি সে ঠাঁই।
</prompt>
<result>
(वहाँ) नए सिरे से बाँधेगा घर, नया खेल खेलेगा उस जगह।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 29/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যকে দেখিয়া বসন্তরায় হাসিয়া কহিলেন, “দেখ ভাই, বিভা আমাকে ছাড়িতে চায় না। কি জানি আমাকে উহার কিসের আবশ্যক! এক কালে যে দুধ ছিল, বুড়া হইয়া সে ঘোল হইয়া উঠিয়াছে, তা, বিভা দুধের সাধ ঘােলে মিটাইতে চায় কেন? আমি যাব শুনিয়া বিভা কাঁদে! এমন আর কখন শুনিয়াছ? আমি ভাই, বিভার কান্না দেখিতে পারি না।” বলিয়া গাহিতে লাগিলেন,
</prompt>
<result>
उदयादित्य को देखकर बसंतराय हँसते हुए बोले, “देख भाई, विभा मुझे छोड़ना नहीं चाहती। पता नहीं उसे मेरी क्या ज़रूरत है! एक ज़माने में जो दूध था, बूढ़ा होकर वह छाछ हो गया है, तो विभा दूध की चाहत छाछ में कैसे पूरी करना चाहती है? मैं जाऊँगा सुनकर विभा रोती है! ऐसा कभी सुना है? मैं भाई, विभा का रोना नहीं देख सकता।” यह कहकर गाने लगे,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 30/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আমার যাবার সময় হল,
</prompt>
<result>
"मेरा जाने का समय हो गया,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 31/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আমায় কেন রাখিস্ ধরে,
</prompt>
<result>
मुझे क्यों पकड़ कर रखा है,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 32/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চোখের জলের বাঁধন দিয়ে
</prompt>
<result>
आँखों के पानी के बाँध को तोड़कर
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 33/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বাঁধিস্‌নে আর মায়া-ডােরে।
</prompt>
<result>
बंधूँगा नहीं और माया-डोर से।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 34/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ফুরিয়েছে জীবনের ছুটি;
</prompt>
<result>
खत्म हो गई है जीवन की छुट्टी;
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 35/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ফিরিয়ে নে তাের নয়ন দুটি,
</prompt>
<result>
अपनी दोनों आँखें वापस ले ले,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 36/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

নাম ধরে আর ডাকিস্‌নে ভাই,
</prompt>
<result>
नाम लेकर अब मत बुलाओ भाई,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 37/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যেতে হবে ত্বরা করে!”
</prompt>
<result>
जल्दी से जाना होगा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 38/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“ঐ দেখ, ঐ দেখ, বিভার রকম দেখ! দেখ্ বিভা, তুই যদি অমন করিয়া কাঁদবি ত—” বলিতে বলিতে বসন্তরায়ের আর কথা বাহির হইল না। তিনি বিভাকে শাসন করিতে গিয়া নিজেকে আর সামলাইতে পারিলেন না, তাড়াতাড়ি চোখের জল মুছিয়া হাসিয়া কহিলেন, “দাদা, ঐ দেখ ভাই সুরমা কাঁদিতেছে! এই বেলা ইহার প্রতিবিধান কর; নহিলে আমি সত্য সত্যই থাকিয়া যাইব; তােমার জায়গাটি দখল করিয়া বসিব। ঐ দুই হাতে পাকাচুল তােলাইব, ঐ কানের কাছে এই ভাঙা দাঁতের পাটির মধ্য হইতে ফিস্‌ফিস্ করিব, আর কানের অত কাছে গিয়া আর যদি কোন প্রকার অঘটন সংঘটন হয় তবে তাহার দায়ী আমি হইব না!”
</prompt>
<result>
"वह देखो, वह देखो, विभा का रूप देखो! देखो विभा, अगर तुम इस तरह रोती रहोगी तो-" यह कहते-कहते बसंतराय के मुँह से आगे एक शब्द भी नहीं निकला। वह विभा को डाँटने गए थे और खुद को संभाल नहीं पाए, जल्दी-जल्दी आँखों से आँसू पोंछकर हँसते हुए बोले, "दादा, वह देखो भाई सुरमा रो रही है! अभी इसके लिए कोई उपाय करो, नहीं तो मैं सचमुच यहीं रह जाऊँगा, तुम्हारी जगह पर कब्ज़ा कर लूँगा। वे दोनों हाथों से पके हुए बाल उठाऊँगा, कान के पास इस टूटे हुए दाँतों की पंक्ति से फुसफुसाऊँगा, और कान के इतने करीब जाकर अगर फिर भी किसी तरह की कोई घटना घटती है तो उसके लिए मैं ज़िम्मेदार नहीं हूँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 39/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় দেখিলেন, কেহ কোন কথা কহিল না, তখন তিনি কাতর হইয়া তাঁহার সেতারটা তুলিয়া লইয়া ঝন্ ঝন্ করিয়া বিষম বেগে বাজাইতে সুরু করিলেন। কিন্তু বিভার চখের জল দেখিয়া তাঁহার সেতার বাজাইবার বড়ই ব্যাঘাত হইতে লাগিল, তাঁহার চোখ মাঝে মাঝে ঝাপ্‌সা হইয়া আসিতে লাগিল, মাঝে মাঝে বিভাকে এবং উপস্থিত সকলকে তিরস্কারচ্ছলে রাশ রাশ কথা বলিবার বাসনা হইতে লাগিল, কিন্তু আর কথা যােগাইল না, কণ্ঠ রুদ্ধ হইয়া আসিল, সেতার বন্ধ করিয়া নামাইয়া রাখিতে হইল। অবশেষে বিদায়ের সময় আসিল।
</prompt>
<result>
बसंतराय ने देखा, किसी ने कोई बात नहीं कही, तब वे व्याकुल होकर अपना सितार उठाकर झन-झन करके बहुत तेज़ी से बजाने लगे। लेकिन विभा के आँसू देखकर उनका सितार बजाना बहुत बाधित होने लगा, उनकी आँखें बीच-बीच में धुँधली होने लगीं, बीच-बीच में विभा और उपस्थित सभी लोगों को फटकार के तौर पर कड़वी-कड़वी बातें कहने की इच्छा होने लगी, लेकिन फिर कोई बात नहीं जोड़ पाए, गला रुँध गया, सितार बंद करके नीचे रखना पड़ा। अंत में विदाई का समय आ गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 13] 40/40</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যকে দীর্ঘকাল আলিঙ্গন করিয়া শেষ কথা এই বলিয়া গেলেন, “এই সেতার রাখিয়া গেলাম দাদা, আর সেতার বাজাইব না। সুরমা ভাই সুখে থাক; বিভা—” কথা শেষ হইল না, অশ্রু মুছিয়া পাল্কীতে উঠিলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य को देर तक गले लगाकर अंत में यह कहते हुए चली गईं, "यह सितार रख जा रही हूँ दादा, अब सितार नहीं बजाऊँगी। सुरमा भाई सुखी रहो; विभा-" बात पूरी नहीं हुई, आँसू पोंछकर पालकी में चढ़ गईं।
</result>
</query>
</queries>
