<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="12">
<query>
<info>[Chapter 15] 1/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## পঞ্চদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## पंद्रहवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 2/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় চলিয়া গেলেন। তখন সন্ধ্যা হইয়া আসিয়াছে। বিভা প্রাসাদের ছাদের উপর গেল। ছাদের উপর হইতে দেখিল, পাল্কী চলিয়া গেল। বসন্তরায় পাল্কীর মধ্য হইতে মাথাটি বাহির করিয়া একবার মুখ ফিরাইয়া পশ্চাতে চাহিয়া দেখিলেন। সন্ধ্যার অন্ধকারের মধ্যে চোখের জলের মধ্য হইতে পরিবর্ত্তনহীন অবিচলিত, পাষাণহৃদয় রাজবাটীর দীর্ঘ কঠোর দেয়ালগুলা ঝাপ্সা ঝাপ্সা দেখিতে পাইলেন। পাল্কী চলিয়া গেল, কিন্তু বিভা সেইখানে দাঁড়াইয়া রহিল। পথের পানে চাহিয়া রহিল। তারাগুলি উঠিল, দীপ গুলি জ্বলিল, পথে লােক রহিল না। বিভা দাঁড়াইয়া চুপ করিয়া চাহিয়া রহিল। সুরমা তাহাকে সারাদেশ খুঁজিয়া, কোথাও না পাইয়া অবশেষে ছাদে গিয়া উপস্থিত হইল। বিভার গলা ধরিয়া স্নেহের স্বরে কহিল, “কি দেখিতেছিস্ বিভা?” বিভা নিশ্বাস ফেলিয়া কহিল, “কে জানে ভাই!” বিভা সমস্তই শূন্যময় দেখিতেছে, তাহার প্রাণে সুখ নাই। সে, কেন যে ঘরের মধ্যে যায়, কেন যে ঘর হইতে বাহির হইয়া আসে, কেন শুইয়া পড়ে, কেন উঠিয়া যায়, কেন দুই প্রহর মধ্যাহ্নে বাড়ির এ ঘরে ও ঘরে ঘুরিয়া বেড়ায়, তাহার কারণ খুঁজিয়া পায় না। রাজবাড়ি হইতে তাহার বাড়ি চলিয়া গেছে যেন, রাজবাড়িতে যেন তাহার ঘর নাই। অতি ছেলেবেলা হইতে নানা খেলাধূলা, নানা সুখ দুঃখ, হাসি কান্নায় মিলিয়া রাজবাটীর মধ্যে তাহার জন্য যে একটি সাধের ঘর বাঁধিয়া দিয়াছিল, সে ঘরটি একদিনে কে ভাঙিয়া দিল রে! এঘর ত আর তাহার ঘর নয়! সে, এখন গৃহের মধ্যে গৃহহীন, তাহার দাদামহাশয় ছিল, গেল, তাহার ——চন্দ্রদ্বীপ হইতে বিভাকে লইতে কবে লােক আসিবে? হয়ত রামমােহন মাল রওনা হইয়াছে, এতক্ষণে তাহারা না জানি কোথায়! বিভার সুখের এখনো কিছু অবশিষ্ট আছে। তাহার অমন দাদা আছে, তাহার প্রাণের সুরমা আছে, কিন্তু তাহাদের সম্বন্ধেও যেন একটা কি বিপদ ছায়ার মত পশ্চাতে ফিরিতেছে। যে বাড়ির ভিটা ভেদ করিয়া একটা ঘন ঘাের গুপ্ত রহস্য অদৃশ্য ভাবে ধূমায়িত হইতেছে সে বাড়িকে কি আর ঘর বলিয়া মনে হয়?
</prompt>
<result>
बसंतराय चले गए। तब शाम हो चुकी है। विभा महल की छत पर चली गई। छत से देखा, पालकी चली गई। बसंतराय ने पालकी से सिर बाहर निकालकर एक बार मुँह फेरकर पीछे देखा। शाम के अँधेरे में आँखों के आँसुओं के बीच से बदलाव रहित अविचलित, पाषाणहृदय राजबाड़ी की लंबी कठोर दीवारें धुँधली-धुँधली दिखाई पड़ीं। पालकी चली गई, लेकिन विभा वहीं खड़ी रही। रास्ते की ओर देखती रही। तारे निकल आए, दीप जल उठे, रास्ते में लोग नहीं रहे। विभा खड़ी होकर चुपचाप देखती रही। सुरमा ने उसे पूरे महल में ढूँढा, कहीं न पाकर अंत में छत पर आ गई। विभा के गले को पकड़कर स्नेह के स्वर में कहा, “क्या देख रही हो विभा?” विभा ने साँस भरकर कहा, “कौन जाने भाई!” विभा सब कुछ शून्यमय देख रही है, उसके प्राण में सुख नहीं है। वह, क्यों घर के अंदर जाती है, क्यों घर से बाहर आ जाती है, क्यों लेट जाती है, क्यों उठ जाती है, क्यों दोपहर के दो पहर घर के इस कमरे और उस कमरे में घूमती रहती है, इसका कारण नहीं ढूँढ पाती। राजबाड़ी से उसका घर चला गया है जैसे, राजबाड़ी में जैसे उसका कोई घर नहीं है। बहुत बचपन से ही तरह-तरह के खेल-तमाशे, तरह-तरह के सुख-दुख, हँसी-रोने में मिलकर राजबाड़ी के अंदर उसके लिए जिसने एक प्यारा-सा घर बना दिया था, उस घर को एक दिन में किसने तोड़ दिया रे! यह घर अब उसका घर नहीं रहा! वह, अब घर के अंदर बेघर है, उसके दादामहाराज थे, चले गए, उसके —— चंद्रद्वीप से विभा को लेने के लिए कब लोग आएंगे? शायद राममोहन माल रवाना हो चुका है, इतने समय में वे न जाने कहाँ-कहाँ! विभा के सुख का अभी भी कुछ बचा हुआ है। उसके पास ऐसा भाई है, उसके प्राणों की सुरमा है, लेकिन उनके संबंधों पर भी जैसे कोई विपत्ति छाया की तरह पीछे घूम रही है। जिस घर की नींव को भेदकर एक घना घोर गुप्त रहस्य अदृश्य रूप से धुएँ की तरह उड़ रहा है, उस घर को क्या अब भी घर कहा जा सकता है?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 3/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য শুনিলেন কর্ম্মচ্যুত হইয়া সীতারামের দুর্দ্দশা হইয়াছে। একে তাহার এক পয়সার সম্বল নাই, তাহার উপর তাহার অনেক গুলি গলগ্রহ জুটিয়াছে। কারণ যখন সে রাজবাড়ি হইতে মােটা মাহিয়ানা পাইত, তখন তাহার পিসা, সহসা স্নেহের আধিক্য বশত কাজ কর্ম্ম সমস্ত ছাড়িয়া দিয়া তাহার স্নেহাস্পদের বিরহে কাতর হইয়া পড়িয়াছিল; মিলনের সুব্যবস্থা করিয়া লইয়া আনন্দে গদগদ হইয়া কহিল যে, সীতারামকে দেখিয়াই তাহার ক্ষুধা তৃষ্ণা সমস্ত দূর হইয়াছে। ক্ষুধা তৃষ্ণা দূর হওয়ার বিষয়ে অনেক প্রমাণ আছে, কিন্তু কেবল সীতারামকে দেখিয়াই হইত কি না, সে বিষয়ে কোন প্রমাণ নাই। সীতারামের এক দূর সম্পর্কের বিধবা ভগিনী তাহার এক পুত্রকে কাজ কর্ম্মে পাঠাইবার উদ্যোগ করিতেছিল, এমন সময়ে সহসা তাহার চৈতন্য হইল যে, বাছাকে ছােট কাজে নিযুক্ত করিলে বাছার মামাকে অপমান করা হয়, এই বুঝিয়া সে বাছার মামার মান রক্ষা করিবার জন্য কোনমতে সে কাজ করিতে পারিল না। এইরূপে সে মান রক্ষা করিয়া সীতারামকে ঋণী করিল ও তাহার বিনিময়ে আপনার প্রাণরক্ষার বন্দোবস্ত করিয়া লইল। ইহার উপর সীতারামের বিধবা মাতা আছে ও এক অবিবাহিতা বালিকা কন্যা আছে। এদিকে আবার সীতারাম লোকটি অতিশয় সৌখিন, আমোদ প্রমোদটি নহিলে তাহার চলে না। সীতারামের অবস্থার পরিবর্ত্তন হইয়াছে, অথচ তাহার সঙ্গে সঙ্গে আনুষঙ্গিক পরিবর্ত্তন কিছুই হয় নাই। তাহার পিসার ক্ষুধাতৃষ্ণা ঠিক সমান রহিয়াছে; তাহার ভাগিনেয়টির যতই বয়স বাড়িতেছে, ততই তাহার উদরের প্রসর ও মামার মান অপমানের প্রতি দৃষ্টি অধিক করিয়া বাড়িতেছে। সীতারামের টাকার থলি ব্যতীত আর কাহারো উদর কমিবার কোন লক্ষণ প্রকাশ করিতেছে না। সীতারামের অন্যান্য গলগ্রহের সঙ্গে সখটিও বজায় আছে, সেটি ধারের উপর বর্দ্ধিত হইতেছে, সুদও যে পরিমাণে পুষ্ট হইতেছে, সেও সেই পরিমাণে পুষ্ট হইয়া উঠিতেছে। উদয়াদিত্য সীতারামের দারিদ্র্যদশা শুনিয়া তাহার ও ভাগবতের মাসিক বৃত্তি নির্ধারণ করিয়া দিলেন। সীতারাম টাকাটা পাইয়া অত্যন্ত লজ্জিত হইয়া পড়িল। মহারাজার নিকট উদয়াদিত্যের নাম করিয়া অবধি সে নিজের কাছে ও উদয়াদিত্যের কাছে নিতান্ত অপরাধী হইয়া আছে। উদয়াদিত্যের টাকা পাইয়া সে কাঁদিয়া ফেলিল। এক দিন যুবরাজের সাক্ষাৎ পাইয়া তাহার পা জড়াইয়া ধরিয়া তাঁহাকে ভগবান্, জগদীশ্বর, দয়াময় সম্বোধন করিয়া বিস্তর ক্ষমা চাহিল। ভাগবত লোকটা অত্যন্ত ঠাণ্ডা প্রকৃতির! সে সতরঞ্চ খেলে, তামাক খায় ও প্রতিবেশীদিগকে স্বর্গ নরকের জমী বিলি করিয়া দেয়। সে যখন উদয়াদিত্যের টাকা পাইল, তখন মুখ বেঁকাইয়া নানা ভাব ভঙ্গীতে জানাইল যে, যুবরাজ তাহার যে সর্ব্বনাশ করিয়াছেন, এ টাকাতে তাহার কি প্রতিশোেধ হইবে! টাকাটা লইতে সে কিছুমাত্র আপত্তি করিল না।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने सुना कि कर्मच्युत होकर सीताराम की दुर्दशा हो गई है। एक तो उसके पास एक पैसे की पूंजी नहीं है, उसके ऊपर उसके बहुत सारे गृहग्रह जुट गए हैं। कारण जब वह राजबाड़ी से मोटा वेतन पाता था, तब उसके पासा, सहसा स्नेह की अधिकता के कारण काम-धंधा सब छोड़कर अपने स्नेहपात्र के विरह में व्याकुल होकर पड़ गया था; मिलन की सुव्यवस्था करके आनंद से गदगद होकर कहा कि, सीताराम को देखते ही उसकी भूख-प्यास सब दूर हो गई है। भूख-प्यास दूर होने के विषय में बहुत प्रमाण हैं, लेकिन केवल सीताराम को देखते ही होता था कि नहीं, उस विषय में कोई प्रमाण नहीं है। सीताराम की एक दूर की संबंधी विधवा भाभी अपने एक पुत्र को काम-धंधे में लगाने का उपक्रम कर रही थी, ऐसे में सहसा उसे चेतना हुई कि, बच्चे को छोटे काम में नियुक्त करने से बच्चे के मामा का अपमान होता है, यह समझकर वह बच्चे के मामा का मान रखने के लिए किसी भी तरह वह काम नहीं कर पाई। इस तरह उसने मान रखकर सीताराम को ऋणी कर दिया और उसके बदले में अपने प्राणरक्षा का बंदोबस्त कर लिया। इसके ऊपर सीताराम की विधवा माँ है और एक अविवाहित बालिका पुत्री है। इधर फिर सीताराम व्यक्ति अतिशय सौखीन है, मौज-मस्ती के बिना उसका चलता नहीं है। सीताराम की अवस्था बदल गई है, पर उसके साथ-साथ आनुषंगिक परिवर्तन कुछ भी नहीं हुआ है। उसके पासा की भूख-प्यास ठीक समान बनी हुई है; उसकी भाँजी की जितनी उम्र बढ़ रही है, उतनी ही उसके उदर का प्रसार और मामा के मान-अपमान के प्रति दृष्टि अधिक करके बढ़ रही है। सीताराम की जेब के अलावा और किसी का उदर कम होने का कोई लक्षण प्रकट नहीं कर रहा है। सीताराम के अन्य गृहग्रहों के साथ शौक भी बना हुआ है, वह उधार पर बढ़ रहा है, ब्याज भी जितना पुष्ट हो रहा है, वह भी उतना ही पुष्ट होकर उठ रहा है। उदयादित्य ने सीताराम की दरिद्रता की दशा सुनकर उसके और भागवत की मासिक वृत्ति निर्धारित कर दी। सीताराम को पैसे मिलकर अत्यंत लज्जित हो गया। महाराजा के पास उदयादित्य का नाम करके अवधि से वह अपने पास और उदयादित्य के पास सर्वथा अपराधी हो गया है। उदयादित्य के पैसे पाकर वह रो पड़ा। एक दिन युवराज से साक्षात् पाकर उसके पाँव पकड़कर उसे भगवान, जगदीश्वर, दयामय संबोधन करके खूब क्षमा माँगी। भागवत व्यक्ति अतिशय ठंडे स्वभाव का है! वह शतरंज खेलता है, तंबाकू खाता है और पड़ोसियों को स्वर्ग-नरक की जमी बाँट देता है। जब उसे उदयादित्य के पैसे मिले, तब मुँह बनाकर नाना भाव-भंगिमाओं में बताया कि, युवराज ने उसका जो सर्वनाश किया है, इस पैसे से उसका क्या प्रतिशोध होगा! पैसे को लेने में उसने कुछ भी आपत्ति नहीं की।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 4/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কর্ম্মচ্যুত প্রহরীদ্বয়কে মাসিক বৃত্তি দিতেছেন, একথা প্রতাপাদিত্যের কানে গেল। আগে হইলে যাইত না। আগে তিনি উদয়াদিত্যকে এত অবহেলা করিতেন যে উদয়াদিত্য সম্বন্ধে সকল কথা তাঁহার কানে যাইত না। মহারাজ জানিতেন যে, উদয়াদিত্য প্রজাদের সহিত মিশিতেন, এবং অনেক সময়ে প্রজাদের পক্ষ অবলম্বন করিয়া তাঁহার বিরুদ্ধাচরণ করিয়াছেন, কিন্তু সেগুলি প্রায় এমন সামান্য ও এমন অল্পে অল্পে তাহা তাঁহার সহিয়া আসিয়াছিল যে, বিশেষ একটা কিছু না হইলে উদয়াদিত্যের অস্তিত্ব সম্বন্ধে তাঁহার মনোযােগ আকর্ষণ করিতে পারিত না। এইবার উদয়াদিত্যের প্রতি তাঁহার একটু বিশেষ মনােযােগ পড়িয়াছে, তাই উপরি-উক্ত ঘটনাটি অবিলম্বে তাঁহার কানে গেল। শুনিয়া প্রতাপাদিত্য অত্যন্ত রুষ্ট হইলেন। উদয়াদিত্যকে ডাকাইয়া আনিলেন, ও কহিলেন, “আমি যে সীতারামকে ও ভাগবতকে কর্ম্মচ্যুত করিলাম, সে কি কেবল রাজকোষে তাহাদের বেতন দিবার উপযুক্ত অর্থ ছিল না বলিয়া? তবে যে তুমি নিজের হইতে তাহাদের মাসিক বৃত্তি নির্ধারণ করিয়া দিয়াছ?”
</prompt>
<result>
युवराज ने काम से हटाए गए दोनों पहरेदारों को मासिक भत्ता दिया, यह बात प्रतापादित्य के कानों तक पहुँच गई। पहले ऐसा नहीं होता था। पहले वे उदयादित्य की इतनी अवहेलना करते थे कि उदयादित्य के बारे में कोई भी बात उनके कानों तक नहीं पहुँचती थी। महाराज जानते थे कि उदयादित्य प्रजा के साथ घुलमिलते थे, और कई बार प्रजा का पक्ष लेकर उनके विरुद्ध आचरण भी कर चुके हैं, लेकिन वे सब इतने मामूली और इतने छोटे-छोटे थे कि वे उन्हें सहते आ रहे थे। कोई खास बात न होने पर उदयादित्य के अस्तित्व के बारे में उनका ध्यान आकर्षित नहीं हो पाता था। इस बार उदयादित्य के प्रति उनका थोड़ा विशेष ध्यान गया है, इसलिए ऊपर बताई गई घटना तुरंत उनके कानों तक पहुँच गई। सुनकर प्रतापादित्य बहुत क्रोधित हुए। उदयादित्य को बुलाकर लाया गया, और कहा, "मैंने सीताराम और भागवत को काम से इसलिए हटाया था कि राजकोष में उनके वेतन के लिए पर्याप्त धन नहीं था? तो फिर तुमने अपने पास से ही उन्हें मासिक भत्ता निर्धारित करके दे दिया?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 5/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য ধীরে ধীরে কহিলেন, “আমি দোষী। আপনি তাহাদের দণ্ড দিয়া আমাকে দণ্ডিত করিয়াছেন। আমি আপনার সেই বিচার অনুসারে মাসে মাসে তাহাদের নিকট দণ্ড দিয়া থাকি।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य धीरे-धीरे बोले, "मैं दोषी हूँ। आपने उन्हें दंड देकर मुझे दंडित किया है। मैं आपके उस न्याय के अनुसार महीने-महीने उन्हें दंड देता रहता हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 6/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ইতিপূর্ব্বে কখনই প্রতাপাদিত্যকে উদয়াদিত্যের কথা মনোেযােগ দিয়া শুনিতে হয় নাই। উদয়াদিত্যের ধীর গম্ভীর বিনীত স্বর ও তাঁহার সুসংযত কথাগুলি প্রতাপাদিত্যের নিতান্ত মন্দ লাগিল না। উদয়াদিত্যের কথার কোন উত্তর না দিয়া প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আমি আদেশ করিতেছি, উদয়, ভবিষ্যতে তাহাদের যেন আর অর্থ সাহায্য না করা হয়।”
</prompt>
<result>
इससे पहले कभी प्रतापादित्य को उदयादित्य की बात ध्यान से सुननी नहीं पड़ी थी। उदयादित्य की धीमी गंभीर विनम्र आवाज़ और उनके संयमित शब्द प्रतापादित्य को बिलकुल बुरे नहीं लगे। उदयादित्य की बात का कोई उत्तर न देते हुए प्रतापादित्य ने कहा, “मैं आदेश दे रहा हूँ, उदय, भविष्य में उन्हें और धन-सहायता न की जाए।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 7/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমার প্রতি আরাে গুরুতর শাস্তির আদেশ হইল।” কিন্তু হাত যােড় করিয়া কহিলেন, “কিন্তু এমন কি অপরাধ করিয়াছি, যাহাতে এত বড় শাস্তি আমাকে বহন করিতে হইবে? আমি কি করিয়া দেখিব, আমার জন্য আট নয়টি ক্ষুধিত মুখে অন্ন জুটিতেছে না, আট নয়টি হতভাগা নিরাশ্রয় হইয়া পথে পথে কাঁদিয়া বেড়াইতেছে; অথচ আমার পাতে অন্নের অভাব নাই? পিতা, আমার যাহা কিছু সব আপনারই প্রসাদে। আপনি আমার পাতে আবশ্যকের অধিক অন্ন দিতেছেন, কিন্তু আপনি যদি আমার আহারের সময় আমার সম্মুখে আট নয়টি ক্ষুধিত কাতরকে বসাইয়া রাখেন, অথচ তাহাদের মুখে অন্ন তুলিয়া দিতে বাধা দেন, তবে সে অন্ন যে আমার বিষ!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "मेरे लिए और भी गंभीर सज़ा का आदेश हुआ।" लेकिन हाथ जोड़कर कहा, "लेकिन मैंने ऐसा कौन सा अपराध किया है, जिसके लिए मुझे इतनी बड़ी सज़ा भुगतनी पड़े? मैं कैसे देखूँ, मेरे लिए आठ-नौ भूखे मुँह अन्न नहीं जुटा पा रहे हैं, आठ-नौ बदकिस्मत बेघर होकर सड़कों पर रोते हुए घूम रहे हैं; जबकि मेरी थाली में अन्न की कमी नहीं है? पिताजी, मेरा जो कुछ भी है, वह सब आपकी ही कृपा से है। आप मेरी थाली में ज़रूरत से ज़्यादा अन्न देते हैं, लेकिन अगर आप मेरे खाने के समय मेरे सामने आठ-नौ भूखे-प्यासे लोगों को बैठा दें, और फिर भी उन्हें मुँह में अन्न डालने से रोक दें, तो वह अन्न मेरे लिए ज़हर है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 8/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উত্তেজিত উদয়াদিত্যকে প্রতাপাদিত্য কথা কহিবার সময় কিছুমাত্র বাধা দিলেন না, সমস্ত কথা শেষ হইলে পর আস্তে আস্তে কহিলেন, “তােমার যা বক্তব্য তাহা শুনিলাম, এক্ষণে আমার যা বক্তব্য তাহা বলি। ভাগবত ও সীতারামের বৃত্তি আমি বন্ধ করিয়া দিয়াছি, আর কেহ যদি তাহাদের বৃত্তি নির্দ্ধারণ করিয়া দেয়, তবে সে আমার ইচ্ছার বিরুদ্ধাচারী বলিয়া গণ্য হইবে।” প্রতাপাদিত্যের মনে মনে বিশেষ একটু রােষের উদয় হইয়াছিল। সম্ভবতঃ তিনি নিজেও তাহার কারণ বুঝিতে পারেন নাই, কিন্তু তাহার কারণ এই “আমি যেন ভারি একটা নিষ্ঠুরতা করিয়াছি, তাই দয়ার শরীর উদয়াদিত্য তাহার প্রতিবিধান করিতে আসিলেন। দেখি তিনি দয়া করিয়া কি করিতে পারেন! আমি যেখানে নিষ্ঠুর, সেখানে আর যে কেহ দয়ালু হইবে, এত বড় আস্পর্ধা কাহার প্রাণে সয়!”
</prompt>
<result>
उत्तेजित उदयादित्य को प्रतापादित्य ने बात कहने के समय कुछ भी नहीं रोका, सारी बातें खत्म होने के बाद धीरे-धीरे कहा, "तुम्हारी जो बातें थीं, वो मैंने सुन लीं, अब मेरी जो बातें हैं, वो मैं कहता हूँ। भागवत और सीताराम की वृत्ति मैंने बंद कर दी है, और कोई अगर उन्हें वृत्ति निर्धारित करके देता है, तो वो मेरी इच्छा के विरुद्ध आचरण करने वाला माना जाएगा।" प्रतापादित्य के मन में थोड़ा बहुत गुस्सा आ गया था। शायद वो खुद भी उसके कारण को नहीं समझ पा रहे थे, लेकिन उसका कारण ये था कि "मैंने जैसे बहुत बड़ी क्रूरता की है, इसलिए दया के सागर उदयादित्य उसका प्रतिकार करने आए हैं। देखते हैं वो दया करके क्या कर सकते हैं! जहाँ मैं निर्दयी हूँ, वहाँ कोई और दयालु हो जाए, इतनी बड़ी हिम्मत किसके प्राण में है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 9/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য সুরমার কাছে গিয়া সমস্ত কহিলেন। সুরমা কহিল, “সে দিন সমস্ত দিন কিছু খাইতে পায় নাই, সন্ধ্যাবেলায় সীতারামের মা, সীতারামের ছােট মেয়েটিকে লইয়া আমার কাছে আসিয়া কাঁদিয়া পড়িল। আমি সেই সন্ধ্যাবেলায় কিছু দিই, তবে তাহারা সমস্ত পরিবার খাইতে পায়। সীতারামের মেয়েটি দুধের মেয়ে, সমস্ত দিন কিছু খায় নাই, তাহার মুখপানে কি তাকান যায়। ইহাদের কিছু কিছু না দিলে ইহারা যাইবে কোথায়?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने सुरमा के पास जाकर सारी बात बताई। सुरमा ने कहा, “उस दिन पूरे दिन कुछ खाने को नहीं मिला, शाम को सीताराम की माँ, सीताराम की छोटी बेटी को लेकर मेरे पास आई और रोने लगी। मैंने उस शाम को कुछ दिया, तब जाकर उनका पूरा परिवार खा पाया। सीताराम की बेटी दूध पीती है, पूरे दिन कुछ नहीं खाया था, उसके मुँह की ओर कैसे देखा जा सकता है। इन्हें कुछ न कुछ न दिया जाए तो ये जाएँगे कहाँ?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 10/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “বিশেষত, রাজবাটী হইতে যখন তাহারা তাড়িত হইয়াছে, তখন পিতার ভয়ে অন্য কেহ তাহাদের কর্ম্ম দিতে বা সাহায্য করিতে সাহস করিবে না, এ সময়ে আমরাও যদি বিমুখ হই, তাহা হইলে তাহাদের আর সংসারে কেহই থাকিবে না। সাহায্য আমি করিবই, তাহার জন্য ভাবিও না সুরমা, কিন্তু অনর্থক পিতাকে অসন্তুষ্ট করা ভাল হয় না, যাহাতে এ কাজটা গােপনে সমাধা করা যায়, তাহার উপায় করিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "विशेष रूप से, जब वे राजमहल से निकाले गए हैं, तब पिता के डर से कोई और उन्हें काम नहीं देगा या उनकी मदद नहीं करेगा, इस समय अगर हम भी मुँह मोड़ लें, तो उनके लिए दुनिया में कोई नहीं रहेगा। मदद मैं करूँगा ही, उसके लिए सोचो भी मत सुरमा, लेकिन बेवजह पिता को नाराज़ करना अच्छा नहीं है, जिससे यह काम गुपचुप तरीके से हो जाए, उसका उपाय करना होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 11/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা উদয়াদিত্যের হাত ধরিয়া কহিল,“তােমাকে আর কিছু করিতে হইবে না, আমি সমস্ত করিব, আমার উপরে ভার দাও।” সুরমা নিজেকে দিয়া উদয়াদিত্যকে ঢাকিয়া রাখিতে চায়। এই বৎসরটা উদয়াদিত্যের দুর্ব্বৎসর পড়িয়াছে। অদৃষ্ট তাঁহাকে যে কাজেই প্রবৃত্ত করাইতেছে, সবগুলিই তাঁহার পিতার বিরুদ্ধে; অথচ সে গুলি এমন কাজ যে, সুরমার মত স্ত্রী প্রাণ ধরিয়া স্বামীকে সে কাজ হইতে নিবৃত্ত করিতে পারে না। সুরমা তেমন স্ত্রী নহে; স্বামী যখন ধর্ম্মযুদ্ধে যান, তখন সুরমা নিজের হাতে তাঁহার বর্ম্ম বাঁধিয়া দেয়, তাহার পর ঘরে গিয়া সে কাঁদে। সুরমার প্রাণ প্রতিপদে ভয়ে আকুল হইয়াছে, অথচ উদয়াদিত্যকে সে প্রতিপদে ভরসা দিয়াছে। উদয়াদিত্য ঘাের বিপদের সময় সুরমার মুখের দিকে চাহিয়াছেন, দেখিয়াছেন, সুরমার চোখে জল, কিন্তু সুরমার হাত কাঁপে নাই, সুরমার পদক্ষেপ অটল।
</prompt>
<result>
सुरमा ने उदयादित्य का हाथ पकड़कर कहा, "तुम्हें अब कुछ नहीं करना होगा, मैं सब करूँगी, मुझ पर भरोसा रखो।" सुरमा खुद को देकर उदयादित्य को ढँक देना चाहती है। इस साल उदयादित्य पर दुर्भिक्ष पड़ा है। भाग्य उन्हें जिस काम में लगा रहा है, वे सब उनके पिता के खिलाफ हैं; फिर भी वे ऐसे काम हैं कि सुरमा जैसी पत्नी जान देकर भी अपने पति को उस काम से रोक नहीं सकती। सुरमा ऐसी पत्नी नहीं है; जब पति धर्मयुद्ध में जाते हैं, तब सुरमा खुद अपने हाथों से उनके कवच बाँध देती है, उसके बाद घर जाकर वह रोती है। सुरमा का प्राण प्रतिपद पर भय से काँप उठता है, फिर भी वह उदयादित्य को प्रतिपद पर भरोसा दिलाती है। उदयादित्य घोर विपत्ति के समय सुरमा के मुँह की ओर देखते हैं, देखते हैं, सुरमा की आँखों में आँसू हैं, लेकिन सुरमा के हाथ नहीं काँपते, सुरमा के कदम अटल हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 15] 12/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা তাঁহার এক বিশ্বস্তা দাসীর হাত দিয়া, সীতারামের মায়ের কাছে ও ভাগবতের স্ত্রীর কাছে বৃত্তি পাঠাইবার বন্দোবস্ত করিয়া দিলেন। দাসী বিশ্বস্তা বটে, কিন্তু মঙ্গলার কাছে একথা গােপন রাখিবার সে কোন আবশ্যক বিবেচনা করে নাই। এই নিমিত্ত মঙ্গলা ব্যতীত বাহিরের আর কেহ অবগত ছিল না।
</prompt>
<result>
सुरमा ने अपनी एक विश्वस्त दासी के हाथों, सीताराम की माँ के पास और भागवत की पत्नी के पास भरण-पोषण भेजने का प्रबंध कर दिया। दासी विश्वस्त तो थी, लेकिन मंगला से यह बात छिपाना वह कोई आवश्यक नहीं समझती थी। इस कारण मंगला को छोड़कर बाहर और कोई अवगत नहीं था।
</result>
</query>
</queries>
