<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="12">
<query>
<info>[Chapter 16] 1/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ষোড়শ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## सोलहवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 2/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যখন গোপনে বৃত্তি পাঠানোর কথা প্রতাপাদিত্যের কানে গেল, তখন তিনি কথা না কহিয়া অন্তঃপুরে আদেশ পাঠাইয়া দিলেন সুরমাকে পিত্রালয়ে যাইতে হইবে। উদয়াদিত্য বক্ষে দৃঢ় বল বাঁধিলেন। বিভা কাঁদিয়া সুরমার গলা জড়াইয়া কহিল, “তুমি যদি যাও, তবে এ শ্মশানপুরীতে আমি কি করিব?” সুরমা বিভার চিবুক ধরিয়া, বিভার মুখ চুম্বন করিয়া কহিল, “আমি কেন যাইব বিভা, আমার সর্বস্ব এখানে রহিয়াছে।” সুরমা যখন প্রতাপাদিত্যের আদেশ শুনিল, তখন কহিল, “আমি পিত্রালয়ে যাইবার কোন কারণ দেখিতেছি না। সেখান হইতে আমাকে লইতে লোক আসে নাই, আমার স্বামীরও এবিষয়ে মত নাই। অতএব বিনা কারণে সহসা পিত্রালয়ে যাইবার আমি কোন আবশ্যক দেখিতেছি না।” শুনিয়া প্রতাপাদিত্য জ্বলিয়া গেলেন। কিন্তু ভাবিয়া দেখিলেন, কোন উপায় নাই। সুরমাকে কিছু বলপূর্ব্বক বাড়ি হইতে বাহির করা যায় না, অন্তঃপুরে শারীরিক বল খাটে না। প্রতাপাদিত্য মেয়েদের বিষয়ে নিতান্ত আনাড়ি ছিলেন, বলের প্রতি বল প্রয়োগ করিতে তিনি জানিতেন, কিন্তু এই অবলাদের সম্বন্ধে কিরূপ চাল চালিতে হয়, তাহা তাঁহার মাথায় আসিত না। তিনি বড় বড় কাছি টানিয়া ছিঁড়িতে পারেন, কিন্তু তাঁহার মোটা মোটা অঙ্গুলি দিয়া ক্ষীণ সূত্রের সূক্ষ্ম সূক্ষ্ম গ্রন্থি মোচন করিতে পারেন না। এই মেয়েগুলা তাঁহার মতে, নিতান্ত দুর্জ্ঞেয় ও জানিবার অনুপযুক্ত সামগ্রী। ইহাদের সম্বন্ধে যখনি কোন গোল বাধে, তিনি তাড়াতাড়ি মহিষীর প্রতি ভার দেন। ইহাদের বিষয়ে ভাবিতে বসিতে তাঁহার অবসরও নাই, ইচ্ছাও নাই এবং যোগ্যতাও নাই। ইহা তাঁহার নিতান্ত অনুপযুক্ত কাজ। এবারেও প্রতাপাদিত্য মহিষীকে ডাকিয়া কহিলেন, “সুরমাকে বাপের বাড়ি পাঠাও!” মহিষী কহিলেন, “তাহা হইলে বাবা উদয়ের কি হইবে?” প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “উদয় ত আর ছেলেলানুষ নয়, আমি রাজকার্য্যের অনুরোধে সুরমাকে রাজপুরী হইতে দূরে পাঠাইতে চাই, এই আমার আদেশ।”
</prompt>
<result>
जब गुप्त रूप से वृत्ति भेजने की बात प्रतापादित्य के कानों तक पहुँची, तब उन्होंने बिना कुछ कहे अंतःपुर में आदेश भेज दिया कि सुरमा को अपने पिता के घर जाना होगा। उदयादित्य ने सीने में दृढ़ निश्चय कर लिया। विभा रोते हुए सुरमा के गले से लिपट गई और बोली, "यदि तुम चली गईं, तो मैं इस श्मशानपुरी में क्या करूँगी?" सुरमा ने विभा की ठुड्डी पकड़कर, विभा के मुँह को चूमते हुए कहा, "मैं क्यों जाऊँगी विभा, मेरा सब कुछ यहीं रह गया है।" जब सुरमा ने प्रतापादित्य का आदेश सुना, तो बोली, "मैं अपने पिता के घर जाने का कोई कारण नहीं देखती। वहाँ से मुझे लेने के लिए कोई नहीं आया, मेरे पति की भी इस बारे में इच्छा नहीं है। इसलिए बिना किसी कारण के अचानक अपने पिता के घर जाने की मुझे कोई आवश्यकता नहीं दिखती।" यह सुनकर प्रतापादित्य भड़क गए। लेकिन सोचकर देखा, कोई उपाय नहीं है। सुरमा को जबरदस्ती घर से बाहर नहीं निकाला जा सकता, अंतःपुर में शारीरिक बल नहीं चलता। प्रतापादित्य स्त्रियों के मामले में बिल्कुल अनभिज्ञ थे, बल के बदले बल प्रयोग करना वे जानते थे, लेकिन इन अबलाओं के बारे में कैसा चाल चलना चाहिए, यह उनके दिमाग में नहीं आता था। वे बड़ी-बड़ी कैंची खींचकर फाड़ सकते हैं, लेकिन अपनी मोटी-मोटी उँगलियों से पतले धागे की सूक्ष्म गाँठें नहीं खोल सकते। ये लड़कियाँ उनके अनुसार, बिल्कुल दुर्जेय और जानने लायक नहीं थीं। इनके बारे में जब भी कोई गड़बड़ होती, वे तुरंत महारानी को जिम्मेदारी सौंप देते। इनके बारे में सोचने-विचारने का उनके पास समय भी नहीं है, इच्छा भी नहीं है और योग्यता भी नहीं है। यह उनका बिल्कुल अनुपयुक्त काम है। इस बार भी प्रतापादित्य ने महारानी को बुलाकर कहा, "सुरमा को उसके पिता के घर भेज दो!" महारानी ने कहा, "तो फिर बाबा उदय का क्या होगा?" प्रतापादित्य चिढ़कर बोले, "उदय अब बच्चा नहीं रहा, मैं राजकार्य के अनुरोध पर सुरमा को राजपुरी से दूर भेजना चाहता हूँ, यही मेरा आदेश है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 3/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী উদয়াদিত্যকে ডাকাইয়া কহিলেন, “বাবা উদয়, সুরমাকে বাপের বাড়ি পাঠান যাক্!” উদয়াদিত্য কহিলেন, “কেন মা, সুরমা কি অপরাধ করিয়াছে?”
</prompt>
<result>
महिषी ने उदयादित्य को बुलाकर कहा, "बाबा उदय, सुरमा को उसके मायके भेज दो!" उदयादित्य ने कहा, "क्यों माँ, सुरमा ने क्या अपराध किया है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 4/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “কি জানি বাছা, আমরা মেয়ে মানুষ, কিছু বুঝি না, বউমাকে বাপের বাড়ি পাঠাইয়া মহারাজার রাজকার্য্যে যে কি সুযোগ হইবে, তা মহারাজই জানেন।”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, “क्या जानूँ बेटा, हम औरतें हैं, कुछ नहीं समझतीं, बहू को मायके भेजकर महाराज के राजकाज में क्या अवसर मिलेगा, यह महाराज ही जानते हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 5/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “মা, আমাকে কষ্ট দিয়া আমাকে দুঃখী করিয়া রাজকার্য্যের কি উন্নতি হইল? যতদূর কষ্ট সহিবার তাহা ত সহিয়াছি, কোন্ সুখ আমার অবশিষ্ট আছে? সুরমা যে বড় সুখে আছে তাহা নয়। দুই সন্ধ্যা সে ভর্ৎসনা সহিয়াছে, দূর-ছাই সে অঙ্গ-আভরণ করিয়াছে, অবশেষে কি রাজবাড়িতে তাহার জন্য একটুকু স্থানও কুলাইল না! তোমাদের সঙ্গে কি তাহার কোন সম্পর্ক নাই মা? সে কি ভিখারী অতিথি, যে যথন খুসী রাখিবে, যখন খুসী তাড়াইবে? তাহা হইলে মা, আমার জন্যও রাজবাড়িতে স্থান নাই, আমাকেও বিদায় করিয়া দাও।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "माँ, मुझे कष्ट देकर और मुझे दुखी करके राजकार्य में क्या उन्नति हुई? जहाँ तक कष्ट सहना था, मैंने सह लिया, अब कौन-सा सुख मेरे लिए बचा है? सुरमा बहुत सुखी है, ऐसा नहीं है। उसने दोनों संध्याओं में भर्त्सना सहन की है, दूर-छाई में उसने अंग-आभूषण पहने हैं, अंत में राजबाड़ी में उसके लिए थोड़ी-सी जगह भी नहीं बची! माँ, क्या उसका तुमसे कोई रिश्ता नहीं है? क्या वह भिखारी अतिथि है, जिसे जब चाहो रख लो और जब चाहो भगा दो? अगर ऐसा है माँ, तो मेरे लिए भी राजबाड़ी में कोई जगह नहीं है, मुझे भी विदा कर दो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 6/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিতে আরম্ভ করিলেন, কহিলেন “কি জানি বাবা। মহারাজা কখন কি যে করেন, কিছু বুঝিতে পারি না। কিন্তু, তাও বলি বাছা, আমাদের বৌমাও বড় ভাল মেয়ে নয়। ও রাজবাড়িতে প্রবেশ করিয়া অবধি এখানে আর শান্তি নাই। হাড় জ্বালাতন হইয়া গেল। তা,’ ও দিনকতক বাপের বাড়িতেই যাক্ না কেন, দেখা যাক্, কি বল বাছা! ও দিনকতক এখান হইতে গেলেই দেখিতে পাইবে, বাড়ির শ্রী ফেরে কি না!”
</prompt>
<result>
महिषी रोने लगीं, बोलीं “क्या जानूँ बेटा। महाराजा कब क्या कर दें, कुछ समझ नहीं पाती। लेकिन, फिर भी कहती हूँ बेटा, हमारी बहू भी अच्छी लड़की नहीं है। वह राजबाड़ी में प्रवेश करने के बाद से यहाँ शांति नहीं है। हड्डियाँ जलाने लगी हैं। तो, वह कुछ दिनों के लिए अपने मायके क्यों नहीं चली जाती, देखते हैं, क्या कहती है बेटा! वह कुछ दिनों के लिए यहाँ से चली जाए तो देख पाएँगे, घर की श्री लौटती है या नहीं!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 7/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য এ কথার আর কোন উত্তর করিলেন না, কিছুক্ষণ চুপ করিয়া বসিয়া রহিলেন, তাহার পরে উঠিয়া চলিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने इस बात का कोई उत्तर नहीं दिया, कुछ देर चुपचाप बैठे रहे, उसके बाद उठकर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 8/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিয়া প্রতাপাদিত্যের কাছে গিয়া পড়িলেন, কহিলেন “মহারাজ, রক্ষা কর! সুরমাকে পাঠাইলে উদয় বাঁচিবে না। বাছার কোন দোষ নাই, ঐ সুরমা, ঐ ডাইনীটা তাহাকে কি মন্ত্র করিয়াছে।” বলিয়া মহিষী কাঁদিয়া আকুল হইলেন।
</prompt>
<result>
महिषी रोती हुई प्रतापादित्य के पास जाकर गिर पड़ीं, बोलीं “महाराज, रक्षा करो! सुरमा को भेजोगे तो उदय नहीं बचेगा। बछड़े का कोई दोष नहीं है, उस सुरमा ने, उस डायन ने उसे कोई मंत्र कर दिया है।” कहकर महिषी रोती हुई व्याकुल हो गईं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 9/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিষম রুষ্ট হইয়া কহিলেন, “সুরমা যদি না যায় ত আমি উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করিয়া রাখিব!”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बहुत क्रोधित होकर बोले, "अगर सुरमा नहीं जाती है तो मैं उदयादित्य को क़ैद कर दूँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 10/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী মহারাজার কাছ হইতে আসিয়া সুরমার কাছে গিয়া কহিলেন, “পােড়ামুখি, আমার বাছাকে তুই কি করিলি? আমার বাছাকে আমাকে ফিরাইয়া দে! আসিয়া অবধি তুই তাহার কি সর্ব্বনাশ না করিলি? অবশেষে—সে রাজার ছেলে—তা’র হাতে বেড়ী না দিয়া কি তুই ক্ষান্ত হইবি না?”
</prompt>
<result>
महिषी महाराज के पास से आकर सुरमा के पास गई और कहा, “पोड़ामुखी, मेरे बेटे को तूने क्या कर दिया? मेरा बेटा मुझे लौटा दे! आने के बाद से तूने उसका सर्वनाश नहीं किया? अंत में—वह राजा का बेटा है—उसके हाथ में बेड़ी डाले बिना क्या तू शांत नहीं होगी?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 11/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা শিহরিয়া উঠিয়া কহিল, “আমার জন্য তাঁর হাতে বেড়ী পড়িবে? সে কি কথা মা! আমি এখন চলিলাম!”
</prompt>
<result>
सुरमा काँपकर बोलीं, “मेरे लिए उनके हाथ में बेड़ियाँ पड़ेंगी? यह कैसी बात है माँ! मैं अभी चली!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 16] 12/12</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা বিভার কাছে গিয়া সমস্ত কহিল; বিভার গলা ধরিয়া কহিল, “বিভা, এই যে চলিলাম, আর বােধ করি আমাকে এখানে ফিরিয়া আসিতে দিবে না।” বিভা কাঁদিয়া সুরমাকে জড়াইয়া ধরিল। সুরমা সেইখানে বসিয়া পড়িল। অনন্ত ভবিষ্যতের অনন্ত প্রান্ত হইতে একটা কথা আসিয়া তাহার প্রাণে বাজিতে লাগিল, “আর হইবে না!” আর আসিতে পাইব না, আর হইবে না, আর কিছু রহিবে না! এমন একটা মহাশূন্য ভবিষ্যৎ তাহার সমুখে প্রসারিত হইল, —যে ভবিষ্যতে সে মুখ নাই, সে হাসি নাই, সে আদর নাই, চোখে চোখে বুকে বুকে প্রাণে প্রাণে মিলন নাই, সুখ দুঃখের বিনিময় নাই, বুক ফাটিয়া গেলেও এক মুহূর্ত্তের জন্যও এক বিন্দু প্রেম নাই, স্নেহ নাই, কিছু নাই, কি ভয়ানক ভবিষ্যৎ! সুরমার বুক ফাটিতে লাগিল, মাথা ঘুরিতে লাগিল, চোখের জল শুকাইয়া গেল! উদয়াদিত্য আসিবামাত্র সুরমা তাঁহার পা দুটি জড়াইয়া বুকে চাপিয়া বুক ফাটিয়া কাঁদিয়া উঠিল। সুরমা এমন করিয়া কখন কাঁদে নাই। তাহার বলিষ্ঠ হৃদয় আজ শতধা হইয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য সুরমার মাথা কোলে তুলিয়া লইয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “কি হইয়াছে সুরমা?” সুরমা উদয়াদিত্যের মুখের দিকে চাহিয়া আর কি কথা কহিতে পারে? মুখের দিকে চায় আর কাঁদিয়া ওঠে। বলিল, “ঐ মুখ আমি দেখিতে পাইব না? সন্ধ্যা হইবে, তুমি বাতায়নে আসিয়া বসিবে, আমি পাশে নাই? ঘরে দীপ জ্বালাইয়া দিবে, তুমি ঐ দ্বারের নিকট আসিয়া দাঁড়াইবে, আর আমি হাসিতে হাসিতে তােমার হাত ধরিয়া আনিব না? তুমি যখন এখানে, আমি তখন কোথায়?” সুরমা যে বলিল “কোথায়” তাহাতে কতখানি নিরাশা, তাহতে কত দূর দূরান্তরের বিচ্ছেদের ভাব! যখন কেবল মাত্র চোখে চোখেই মিলন হইতে পারে তখন মধ্যে কত দূর! যখন তাহাও হইতে পারে না, তখন আর কত দূর! যখন বার্ত্তা লইতে বিলম্ব হয়, তখন আরাে কতদূর! যখন প্রাণান্তিক ইচ্ছা হইলেও এক মুহূর্ত্তের জন্যও দেখা হইবে না, তখন—তখন ঐ পা দুখানি ধরিয়া এমনি করিয়া বুকে চাপিয়া এই মুহূর্ত্তেই মরিয়া যাওয়াতেই সুখ।
</prompt>
<result>
सुरमा विभा के पास जाकर सारी बात कह दी; विभा ने गले लगाकर कहा, "विभा, मैं जा रही हूँ, और मुझे नहीं लगता कि मैं यहाँ फिर लौट पाऊँगी।" विभा रोते हुए सुरमा से लिपट गई। सुरमा वहीं बैठ गई। अनंत भविष्य के अनंत छोर से एक बात आकर उसके प्राणों में बजने लगी, "अब नहीं होगा!" अब नहीं आ पाऊँगी, अब नहीं होगा, अब कुछ नहीं रहेगा! ऐसा एक विशाल शून्य भविष्य उसके सामने फैल गया, -जिस भविष्य में वह मुँह नहीं है, वह हँसी नहीं है, वह प्यार नहीं है, आँखों में आँखें, सीने से सीना, प्राण से प्राण का मिलन नहीं है, सुख-दुख का आदान-प्रदान नहीं है, सीना फट जाए तब भी एक पल के लिए भी एक बूँद प्यार नहीं है, स्नेह नहीं है, कुछ नहीं है, कितना भयानक भविष्य! सुरमा का सीना फटने लगा, सिर घूमने लगा, आँखों का पानी सूख गया! उदयादित्य के आते ही सुरमा ने उनके पैरों को पकड़ लिया और सीने से लगाकर फूट-फूटकर रोने लगी। सुरमा ने कभी इस तरह नहीं रोया था। उसका मजबूत दिल आज टुकड़े-टुकड़े हो गया है। उदयादित्य ने सुरमा के सिर को गोद में लेकर पूछा, "क्या हुआ सुरमा?" सुरमा उदयादित्य के चेहरे की ओर देखकर और क्या कह सकती है? चेहरे की ओर देखती है और रोने लगती है। बोली, "वह चेहरा मैं नहीं देख पाऊँगी? शाम होगी, तुम बरामदे में आकर बैठोगे, मैं पास नहीं हूँ? घर में दीया जलाओगे, तुम उस दरवाजे के पास आकर खड़े हो जाओगे, और मैं हँसते हुए तुम्हारा हाथ पकड़कर नहीं लाऊँगी? जब तुम यहाँ हो, तो मैं कहाँ हूँ?" सुरमा ने जो कहा "कहाँ" उसमें कितनी निराशा है, उसमें कितनी दूर-दूर तक बिछड़ने का भाव है! जब केवल आँखों में ही आँखों का मिलन हो सकता है तो बीच में कितनी दूर! जब वह भी न हो सके तो फिर कितनी दूर! जब खबर लेने में देर हो जाए तो और कितनी दूर! जब प्राणांत की इच्छा हो तब भी एक पल के लिए भी मुलाकात न हो, तब-तब उन पैरों को पकड़कर इस तरह सीने से लगाकर इसी पल मर जाना ही सुख है।
</result>
</query>
</queries>
