<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="7">
<query>
<info>[Chapter 18] 1/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## অষ্টাদশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## अठारहवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 2/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সুরমা কি আর নাই? বিভার কিছুতেই তাহা মনে হয় না কেন? যেন সুরমার দেখা পাইবে, যেন সুরমা ঐ দিকে কোথায় আছে। বিভা ঘরে ঘরে ঘুরিয়া বেড়ায়, তাহার প্রাণ যেন সুরমাকে খুঁজিয়া বেড়াইতেছে। চুল বাঁধিবার সময় সে চুপ করিয়া বসিয়া থাকে, যেন এখনি সুরমা আসিবে, তাহার চুল বাঁধিয়া দিবে, তাহারি জন্য অপেক্ষা করিতেছে। না রে না, সন্ধ্যা হইয়া আসিল, রাত্রি হইয়া আসে, সুরমা বুঝি আর আসিল না, চুল বাঁধা আর হইল না। আজ বিভার মুখ এত মলিন হইয়া গিয়াছে, আজ বিভা এত কাঁদিতেছে, তবু কেন সুরমা আসিল না, সুরমা ত কখন এমন করে না! বিভার মুখ একটু মলিন হইলেই অমনি সুরমা তাহার কাছে আসে, তাহার গলা ধরে, প্রাণ জুড়াইয়া তাহার মুখের পানে চাহিয়া থাকে, আর আজ—ওরে, আজ বুক ফাটিয়া গেলেও সে আসিবে না।
</prompt>
<result>
सुरमा क्या अब नहीं है? विभा को किसी भी तरह से ऐसा क्यों नहीं लगता? जैसे सुरमा से मुलाकात होगी, जैसे सुरमा उधर कहीं है। विभा घर-घर घूमती है, उसका प्राण जैसे सुरमा को खोजता हुआ घूम रहा है। बाल बाँधने के समय वह चुपचाप बैठी रहती है, जैसे अभी सुरमा आ जाएगी, उसके बाल बाँध देगी, उसके लिए इंतज़ार कर रही है। नहीं रे नहीं, शाम हो गई, रात हो रही है, सुरमा शायद अब नहीं आई, बाल नहीं बँधे। आज विभा का चेहरा इतना मलिन हो गया है, आज विभा इतना रो रही है, फिर भी सुरमा क्यों नहीं आई, सुरमा तो कभी ऐसा नहीं करती! विभा का चेहरा थोड़ा मलिन होते ही सुरमा उसके पास आ जाती है, उसका गला पकड़ती है, प्राण से लगाकर उसके चेहरे की ओर देखती रहती है, और आज—अरे, आज सीना फट जाए तब भी वह नहीं आएगी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 3/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের অর্দ্ধেক বল, অর্দ্ধেক প্রাণ চলিয়া গিয়াছে। প্রত্যেক কাজে যে তাঁহার আশা ছিল, উৎসাহ ছিল, যাহার মন্ত্রণা তাঁহার একমাত্র সহায় ছিল, যাহার হাসি তাঁহার একমাত্র পুরস্কার ছিল—সেই চলিয়া গেল! তিনি তাঁহার শয়ন-গৃহে যাইতেন, যেন কি ভাবিতেন, একবার চারিদিক্‌ দেখিতেন, দেখিতেন—কেহ নাই! ধীরে ধীরে সেই বাতায়নে আসিয়া বসিতেন; যেখানে সুরমা বসিত সেইখানটি শূন্য রাখিয়া দিতেন, আকাশে সেই জ্যোৎস্না, সম্মুখে সেই কানন, তেমনি করিয়া বাতাস বহিতেছে—মনে করিতেন, এমন সন্ধ্যায় সুরমা কি না আসিয়া থাকিতে পারিবে?
</prompt>
<result>
उदयादित्य का आधा बल, आधा प्राण चला गया है। हर काम में जिसकी उन्हें आशा थी, उत्साह था, जिसकी सलाह उनका एकमात्र सहारा थी, जिसकी हँसी उनका एकमात्र पुरस्कार थी—वह चली गई! वे अपने शयन-गृह में जाते थे, जैसे कुछ सोचते थे, एक बार चारों ओर देखते थे, देखते थे—कोई नहीं! धीरे-धीरे उस बरामदे में आकर बैठ जाते थे; जहाँ सुरमा बैठती थी वहाँ की जगह खाली रख देते थे, आकाश में वही चाँदनी, सामने वही जंगल, उसी तरह हवा बह रही है—सोचते थे, ऐसी शाम में सुरमा क्या नहीं आ सकती?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 4/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সহসা তাঁহার মনে হইত, যেন সুরমার মত কার গলার স্বর শুনিতে পাইলাম, চমকিয়া উঠিতেন, যদিও অসম্ভব মনে হইত, তবু একবার চারিদিকে দেখিতেন, একবার বিছানায় যাইতেন, দেখিতেন—কেহ আছে কি না! যে উদয়াদিত্য সমস্ত দিন শত শত ক্ষুদ্র কাজে ব্যস্ত থাকিতেন, দরিদ্র প্রজারা তাহাদের ক্ষেতের ও বাগানের ফল মূল শাক সবজি উপহার লইয়া তাঁহার কাছে আসিত, তিনি তাহাদের জিজ্ঞাসা পড়া করিতেন, তাহাদের পরামর্শ দিতেন; আজ কাল আর সে সব কিছুই করিতে পারেন না, তবুও সন্ধ্যাবেলায় শ্রান্ত হইয়া পড়েন— শ্রান্তপদে শয়নালয়ে আসেন, মনের মধ্যে যেন একটা আশা থাকে যে, সহসা শয়নকক্ষের দ্বার খুলিলেই দেখিতে পাইব—সুরমা সেই বাতায়নে বসিয়া আছে। উদয়াদিত্য যখন দেখিতে পান, বিভা একাকী ম্লান মুখে ঘুরিয়া বেড়াইতেছে, তখন তাঁহার প্রাণ কাঁদিয়া উঠে। বিভাকে কাছে ডাকেন, তাহাকে আদর করেন, তাহাকে কত কি স্নেহের কথা বলেন, অবশেষে দাদার হাত ধরিয়া বিভা কাঁদিয়া উঠে, উদয়াদিত্যেরও চোখ দিয়া জল পড়িতে থাকে! এক দিন উদয়াদিত্য বিভাকে ডাকিয়া কহিলেন, “বিভা, এ বাড়িতে আর তাের কে রহিল? তােকে এখন শ্বশুরবাড়ি পাঠাইবার বন্দোবস্ত করিয়া দিই। কি বলিস? আমার কাছে লজ্জা করিস্ না বিভা! তুই আর কার কাছে তাের মনের সাধ প্রকাশ করিবি বল্?” বিভা চুপ করিয়া রহিল। কিছু বলিল না। এ কথা কি আর জিজ্ঞাসা করিতে হয়? পিতৃ-ভবনে কি আর তাহার থাকিতে ইচ্ছা করে? পৃথিবীতে যে তাহার একমাত্র জুড়াইবার স্থল আছে, সেইখানে—সেই চন্দ্রদ্বীপে যাইবার জন্য তাহার প্রাণ অস্থির হইবে না ত কি? কিন্তু তাহাকে লইতে পর্য্যন্ত একটিও ত লােক আসিল না! কেন আসিল না?
</prompt>
<result>
अचानक उन्हें लगता था, जैसे सुरमा जैसी किसी की आवाज़ सुनाई दे रही है, चौंक जाते थे, हालाँकि असंभव लगता था, फिर भी एक बार चारों ओर देखते थे, एक बार बिस्तर पर जाते थे, देखते थे—कोई है या नहीं! जो उदयादित्य पूरे दिन सैकड़ों छोटे-मोटे कामों में व्यस्त रहते थे, गरीब प्रजाएँ अपने खेत और बगीचे के फल, मूल, शाक, सब्ज़ी उपहार लेकर उनके पास आती थीं, वे उनसे पूछताछ करते थे, उन्हें सलाह देते थे; आजकल वे सब कुछ नहीं कर पाते, फिर भी शाम को थककर चूर हो जाते हैं—थके हुए पैरों से शयनकक्ष में आते हैं, मन में एक आशा-सी रहती है कि अचानक शयनकक्ष का दरवाज़ा खोलते ही दिखाई देगा—सुरमा उस बरामदे में बैठी है। उदयादित्य जब देखते हैं, विभा अकेली उदास चेहरे से इधर-उधर घूम रही है, तो उनका मन रोने लगता है। विभा को पास बुलाते हैं, उसे प्यार करते हैं, उसे कितनी ही प्यार भरी बातें कहते हैं, अंत में दादा का हाथ पकड़कर विभा रोने लगती है, उदयादित्य की आँखों से भी आँसू गिरने लगते हैं! एक दिन उदयादित्य ने विभा को बुलाकर कहा, “विभा, इस घर में अब तेरा कौन रह गया? तुझे अब ससुराल भेजने का बंदोबस्त कर दूँ। क्या कहती है? मेरे सामने शर्म मत कर विभा! तू और किसके सामने अपने मन की इच्छा प्रकट करेगी बता?” विभा चुपचाप खड़ी रही। कुछ नहीं बोली। यह बात क्या पूछने लायक है? पितृ-भवन में क्या उसका रहने को जी चाहता है? दुनिया में जहाँ उसका एकमात्र जुड़ने का ठिकाना है, वहाँ—उस चंद्रद्वीप में जाने के लिए उसका मन बेचैन नहीं होगा क्या? पर उसे लेने तक एक भी तो आदमी नहीं आया! क्यों नहीं आया?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 5/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইবার প্রস্তাব উদয়াদিত্য একবার পিতার নিকট উত্থাপন করিলেন। প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতে আমার কোন আপত্তি নাই। কিন্তু তাহাদের নিকট যদি বিভার কোন আদর থাকিত, তবে তাহারা বিভাকে লইতে নিজে হইতে লােক পাঠাইত। আমাদের অত ব্যস্ত হইবার আবশ্যক দেখি না!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने एक बार पिता के सामने विभा को ससुराल भेजने का प्रस्ताव रखा। प्रतापादित्य ने कहा, “विभा को ससुराल भेजने में मुझे कोई आपत्ति नहीं है। लेकिन अगर उनके पास विभा के लिए कोई प्यार होता, तो वे विभा को लेने के लिए खुद ही लोग भेजते। हमें इतनी जल्दी करने की ज़रूरत नहीं दिखती!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 6/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজমহিষী বিভাকে দেখিয়া কান্নাকাটি করেন। বিভার সধবা অবস্থায় বৈধব্য কি চোখে দেখা যায়? বিভার করুণ মুখখানি দেখিলে তাঁহার প্রাণে শেল বাজে। তাহা ছাড়া মহিষী তাঁহার জামাতাকে অত্যন্ত ভালবাসেন, সে একটা কি ছেলেমানুষী করিয়াছে বলিয়া তাহার ফল যে এত দূর পর্য্যন্ত হইবে, ইহা তাঁহার কিছুতেই ভাল লাগে নাই। তিনি মহারাজের কাছে গিয়া মিনতি করিয়া বলিলেন, “মহারাজ বিভাকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাও!” মহারাজ রাগ করিলেন, কহিলেন “ঐ এককথা আমি অনেক বার শুনিয়াছি, আর আমাকে বিরক্ত করিও না। যখন তাহারা বিভাকে ভিক্ষা চাহিবে, তখন তাহারা বিভাকে পাইবে!” মহিষী কহিলেন, “মেয়ে অধিক দিন শ্বশুরবাড়ি না গেলে দশ জনে কি বলিবে?” প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আর—প্রতাপাদিত্য নিজে সাধিয়া যদি মেয়েকে পাঠায় আর রামচন্দ্র রায় যদি তাহাকে দ্বার হইতে দূর করিয়া দেয়, তাহা হইলেই বা দশ জনে কি বলিবে?”
</prompt>
<result>
रानी विभा को देखकर रोने लगती हैं। विभा की सधवा अवस्था में विधवापन क्या आँखों से देखा जा सकता है? विभा का करुण मुख देखकर उनके प्राण में शूल बजता है। इसके अलावा रानी अपने दामाद को बहुत प्यार करती हैं, उसने एक क्या बचकाना काम किया है कि उसका फल इतना दूर तक होगा, यह उन्हें बिल्कुल भी अच्छा नहीं लगता। वे महाराज के पास जाकर मिन्नत करके कहती हैं, "महाराज विभा को ससुराल भेज दो!" महाराज रूठ जाते हैं, कहते हैं "वही एक बात मैंने बहुत बार सुनी है, अब मुझे परेशान मत करो। जब वे विभा से भीख माँगेंगे, तब वे विभा को पाएँगे!" रानी कहती हैं, "लड़की अधिक दिन ससुराल न जाए तो दसों लोग क्या कहेंगे?" प्रतापादित्य कहते हैं, "और—प्रतापादित्य स्वयं मनाकर अगर लड़की को भेज दे और रामचंद्र राय अगर उसे द्वार से दूर कर दे, तो फिर दसों लोग क्या कहेंगे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 18] 7/7</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিতে কাঁদিতে ভাবিলেন, মহারাজা এক এক সময় কি যে করেন তাহার কোন ঠিকানা থাকে না।
</prompt>
<result>
महिषी रोते-रोते सोचने लगीं, महाराजा कभी-कभी ऐसा काम कर देते हैं जिसका कोई ठिकाना नहीं होता।
</result>
</query>
</queries>
