<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="33">
<query>
<info>[Chapter 19] 1/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ঊনবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## उन्नीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 2/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মান অপমানের প্রতি রাজা রামচন্দ্র রায়ের অত্যন্ত সূক্ষ্ম দৃষ্টি। রাজা এক দিন চতুর্দ্দোলায় করিয়া রাস্তায় বাহির হইয়াছিলেন, দুই জন অনভিজ্ঞ তাঁতী তাহাদের কুটীরের সম্মুখে বসিয়া তাঁত বুনিতেছিল, চতুর্দ্দোল দেখিয়া উঠিয়া দাঁড়ায় নাই, রাজা তাহা লইয়া হুলস্থূল করিয়া তুলিয়াছিলেন। একবার যশােহরে তাঁহার শ্বশুরবাড়ির এক চাকরকে তিনি একটা কি কাজের জন্য আদেশ করিয়াছিলেন, সে বেচারা এক শুনিতে আর শুনিয়াছিল, কাজে ভুল করিয়াছিল, মহামানী রামচন্দ্র রায় তাহা হইতে সিদ্ধান্ত করিয়াছিলেন যে, শ্বশুরবাড়ির ভৃত্যরা তাঁহাকে মানে না, তাহারা অবশ্য তাহাদের মনিবদের কাছেই এইরূপ শিখিয়াছে, নহিলে তাহারা সাহস করিত না। বিশেষত সেই দিন প্রাতঃকালেই তিনি দেখিয়াছিলেন যুবরাজ উদয়াদিত্য সেই চাকরকে চুপি চুপি কি একটা কথা বলিতেছিলেন—অবশ্য তাঁহাকে অপমান করিবার পরামর্শই চলিতেছিল, নহিলে আর কি হইতে পারে! এক দিন কয়েক জন বালক মাটির ঢিপির সিংহাসন গড়িয়া, রাজা, মন্ত্রী ও সভাসদ সাজিয়া রাজসভার অনুকরণে খেলা করিতেছিল, রাজার কানে যায়, তিনি তাহাদের পিতাদের ডাকিয়া বিলক্ষণ শাসন করিয়া দেন।
</prompt>
<result>
राजा रामचंद्र राय की मान-अपमान के प्रति बहुत ही सूक्ष्म दृष्टि थी। एक दिन राजा चतुर्दोल में बैठकर सड़क पर निकले थे, दो अनुभवहीन जुलाहे अपनी कुटिया के सामने बैठकर कपड़ा बुन रहे थे, चतुर्दोल देखकर खड़े नहीं हुए, राजा ने इसे लेकर हंगामा खड़ा कर दिया था। एक बार यशोहर में उनके ससुराल के एक नौकर को उन्होंने किसी काम के लिए आदेश दिया था, वह बेचारा एक बार में समझ नहीं पाया और काम में गलती कर दी, महामहिम रामचंद्र राय ने इससे यह निष्कर्ष निकाला कि ससुराल के नौकर उनका मान नहीं करते, उन्होंने यह अवश्य ही अपने मालिकों से ही सीखा होगा, नहीं तो वे हिम्मत नहीं करते। खासकर उस दिन सुबह ही उन्होंने देखा था कि युवराज उदयादित्य उस नौकर से चुपचाप कुछ बात कर रहे थे—ज़ाहिर है, उनका अपमान करने की सलाह ही चल रही होगी, नहीं तो और क्या हो सकता है! एक दिन कुछ लड़के मिट्टी के ढेर का सिंहासन बनाकर, राजा, मंत्री और सभासद बनकर राजसभा की नकल में खेल रहे थे, राजा को पता चला, उन्होंने उनके पिताओं को बुलाकर खूब डांट-फटकार लगाई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 3/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আজ মহারাজা গদির উপরে তাকিয়া ঠেসান দিয়া গুড়গুড়ি টানিতেছেন। সম্মুখে এক ভীরু দরিদ্র অপরাধী খাড়া রহিয়াছে, তাহার বিচার চলিতেছে। সে ব্যক্তি কোনাে সূত্রে প্রতাপাদিত্য ও রামচন্দ্র রায় সংক্রান্ত ঘটনা শুনিতে পায়, ও তাহা লইয়া আপনাআপনির মধ্যে আলােচনা করে, তাহাই শুনিয়া তাহার শত্রুপক্ষের এক জন সে কথাটা রাজার কানে উত্থাপন করে। রাজা মহা খাপা হইয়া তাহাকে তলব করেন। তাহাকে ফাঁসিই দেন, কি নির্ব্বাসনই দেন, এমনি একটা কাণ্ড বাধিয়া গেছে।
</prompt>
<result>
आजमहाराजागद्दीपरतकियाटिकाकरकेगुड़गुड़ीखींचरहेहैं।सामनेएकडरपोकगरीबअपराधीखड़ाहै,उसकामुक़दमाचलरहाहै।वहव्यक्तिकिसीसूत्रसेप्रतापादित्यऔररामचंद्ररायसेजुड़ीघटनासुनताहै,औरउसेलेकरअपसमेंचर्चाकरताहै,उसेसुनकरउसकेशत्रुपक्षकाएकव्यक्तिउसबातकोराजाकेकानमेंडालताहै।राजामहाखफ़ाहोकरउसेतलबकरतेहैं।उसेफाँसीहीदेतेहैं,यानिर्वासनहीदेते,ऐसीहीएकघटनाघटगईहै।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 4/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা বলিতেছেন, “বেটা, তোর এত বড় যােগ্যতা!”
</prompt>
<result>
राजा कह रहे हैं, "बेटा, तेरी इतनी बड़ी योग्यता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 5/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে কাঁদিয়া কহিতেছে, “দোহাই মহারাজ, আমি এমন কাজ করি নাই!”
</prompt>
<result>
वह रोते हुए कह रही है, "दया करो महाराज, मैंने ऐसा कोई काम नहीं किया है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 6/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিতেছেন, “বেটা, প্রতাপাদিত্যের সঙ্গে আর আমাদের মহারাজের তুলনা।”
</prompt>
<result>
मंत्री कह रहे हैं, "बेटा, प्रतापादित्य के साथ और हमारे महाराज की तुलना।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 7/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেওয়ান কহিতেছেন, “বেটা, জানিস্ না, যখন প্রতাপাদিত্যের বাপ প্রথম রাজা হয়, তখন তাহাকে রাজটীকা পাইবার জন্য সে আমাদের মহারাজার স্বর্গীয় পিতামহের কাছে আবেদন করে। অনেক কাঁদাকাটা করাতে তিনি তাঁহার বাঁ পায়ের ক’ড়ে আঙুল দিয়া তাঁহাকে টীকা পরাইয়া দেন।”
</prompt>
<result>
दीवान कह रहे हैं, "बेटा, जानते नहीं, जब प्रतापादित्य के पिता पहली बार राजा बने, तब उन्होंने राजतिलक पाने के लिए हमारे महाराज के स्वर्गीय पितामह से निवेदन किया। बहुत रोने-धोने पर उन्होंने अपने बाएं पैर के अंगूठे से उन्हें तिलक लगा दिया।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 8/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই ভাঁড় কহিতেছে, “বিক্রমাদিত্যের ছেলে প্রতাপাদিত্য, উহারা ত দুই পুরুষে রাজা! প্রতাপাদিত্যের পিতামহ ছিল কেঁচো, কেঁচোর পুত্র হইল জোঁক, বেটা প্রজার রক্ত খাইয়া খাইয়া বিষম ফুলিয়া উঠিল, সেই জোঁকের পুত্র আজ মাথা খুঁড়িয়া খুঁড়িয়া মাথাটা কুলােপানা করিয়া তুলিয়াছে ও সাপের মত চক্র ধরিতে শিখিয়াছে। আমরা পুরুষানুক্রমে রাজসভায় ভাঁড়বৃত্তি করিয়া আসিতেছি, আমরা বেদে, আমরা জাত সাপ চিনি না?” রাজা রামচন্দ্র রায় আজ বিষম সন্তুষ্ট হইয়া সহাস্য বদনে গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন। আজকাল প্রত্যই সভায় প্রতাপাদিত্যের উপর একবার করিয়া আক্রমণ হয়। প্রতাপাদিত্যের পৃষ্ঠ লক্ষ্যপূর্ব্বক শব্দভেদী বচন-বাণ বর্ষণ করিয়া সেনানীদের তুণ নিঃশর হইলে সভা ভঙ্গ হয়। যাহা হউক, আজিকার বিচারে অপরাধী অনেক কাঁদাকাটি করাতে দোর্দ্দণ্ডপ্রতাপ রামচন্দ্র রায় কহিলেন—“আচ্ছা যা —এ যাত্রা বাঁচিয়া গেলি, ভবিষ্যতে সাবধান থাকিস্!”
</prompt>
<result>
रमई भाँड़ कह रहा है, "विक्रमादित्य का बेटा प्रतापादित्य, वे तो दो पुरुषों में राजा हैं! प्रतापादित्य के पितामह थे कीचो, कीचो का पुत्र हुआ जोंक, बेटा प्रजा का खून खा-खाकर बहुत फूल गया, उस जोंक का पुत्र आज सिर खुजा-खुजाकर सिर को गंजा कर लिया है और साँप की तरह चक्र धारण करना सीख गया है। हम पुरुषानुक्रम से राजसभा में भाँड़ का काम करते आ रहे हैं, हम बेदी हैं, हम जात के साँप को नहीं पहचानते?" राजा रामचंद्र राय आज बहुत संतुष्ट होकर मुस्कुराते हुए हुक्का पीने लगे। आजकल प्रतिदिन सभा में प्रतापादित्य पर एक बार हमला होता है। प्रतापादित्य की पीठ को लक्ष्य करके शब्दभेदी वचन-बाणों की वर्षा करके सेनानियों को तृप्त कर देने के बाद सभा भंग हो जाती है। जो भी हो, आज के मुकदमे में अपराधी ने बहुत रोना-धोना किया तो दंड देने में बहुत प्रतापी रामचंद्र राय ने कहा-"अच्छा जाओ-इस बार बच गए, भविष्य में सावधान रहना!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 9/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অন্যান্য সভাসদ চলিয়া গেল, কেবল মন্ত্রী ও রমাই ভাঁড় রাজার কাছে রহিল। প্রতাপাদিত্যের কথাই চলিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
अन्य सभासद चले गए, केवल मंत्री और रमई भांड राजा के पास रह गए। प्रतापादित्य की ही बात चलने लगी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 10/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “আপনি ত চলিয়া এলেন, এদিকে যুবরাজ বাবাজি বিষম গােলে পড়িলেন। রাজার অভিপ্রায় ছিল, কন্যাটি বিধবা হইলে হাতের লােহ ও বালা দুগাছি বিক্রয় করিয়া রাজকোষে কিঞ্চিৎ অর্থাগম হয়। যুবরাজ তাহাতে ব্যাঘাত করিলেন। তাহা লইয়া তম্বী কত?”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, “आप तो चले गए, इधर युवराज बाबाजी बहुत मुसीबत में पड़ गए। राजा का इरादा था कि कन्या के विधवा होने पर हाथ का लोहा और बालियाँ दोनों बेचकर राजकोष में कुछ धन जमा किया जाए। युवराज ने उसमें बाधा डाली। उसे लेकर कितना झगड़ा हुआ?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 11/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা হাসিতে লাগিলেন, কহিলেন “বটে!”
</prompt>
<result>
राजा हँसने लगे, बोले "बिलकुल!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 12/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিলেন, “মহারাজ, শুনিতে পাই, প্রতাপাদিত্য আজকাল আপ্‌শােষে সারা হইতেছেন। এখন কি উপায়ে মেয়েকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইবেন, তাহাই ভাবিয়া তাঁহার আহার নিদ্রা নাই।”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा, “महाराज, सुनने में आया है, प्रतापादित्य आजकल पछतावे में डूबे हुए हैं। अब कैसे बेटी को ससुराल भेजेंगे, यही सोचकर उनका खाना-पीना और नींद गायब है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 13/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন “সত্য নাকি!” বলিয়া হাসিতে লাগিলেন, তামাক টানিতে লাগিলেন, বড়ই আনন্দ বােধ হইল!
</prompt>
<result>
राजा ने कहा "सचमुच!" कहकर हँसने लगे, तम्बाकू पीने लगे, बहुत ख़ुशी हुई!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 14/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন্ত্রী কহিল “আমি বলিলাম, আর মেয়েকে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইয়া কাজ নাই! তােমাদের ঘরে মহারাজ বিবাহ করিয়াছেন, ইহাতেই তোমাদের সাত পুরুষ উদ্ধার হইয়া গেছে। তাহার পরে আবার তােমাদের মেয়েকে ঘরে আনিয়া ঘর নীচু করা, এত পুণ্য এখনও তােমরা কর নাই! কেমন হে ঠাকুর!”
</prompt>
<result>
मंत्री ने कहा "मैंने कहा था, अब बेटी को ससुराल भेजने का कोई काम नहीं है! तुम्हारे घर में महाराज ने विवाह किया है, इससे ही तुम्हारे सात पुरखे उद्धार हो गए हैं। उसके बाद फिर से अपनी बेटी को घर लाकर घर को नीचा करना, इतना पुण्य अभी तक तुमने नहीं किया! कैसा है हे ठाकुर!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 15/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “তাহার সন্দেহ আছে। মহারাজ, আপনি যে, পাঁকে পা দিয়াছেন, সে ত পাঁকের বাবার ভাগ্য, কিন্তু তাই বলিয়া ঘরে ঢুকিবার সময় পা ধুইয়া আসিবেন না ত কি!”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, "उसे संदेह है। महाराज, आपने जो कीचड़ में पैर रखा है, वह तो कीचड़ के बाप का भाग्य है, लेकिन इसलिए घर में घुसते समय पैर नहीं धोएँगे क्या!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 16/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এইরূপে হাস্যপরিহাস চলিতে লাগিল। প্রতাপাদিত্য ও উদয়াদিত্যের কাল্পনিক মুর্ত্তি সম্মুখে রাখিয়া তাহাদিগকে ক্ষতবিক্ষত করা হইতে লাগিল। উদয়াদিত্যের যে কি অপরাধ তাহা বুঝিতে পারি না। তিনি যে নিজে বিপদকে অগ্রাহ্য করিয়া রামচন্দ্র রায়ের প্রাণরক্ষা করিলেন, সে সকল কথা চুলায় গেল, আর, তিনি প্রতাপাদিত্যের সন্তান হইয়াছেন, এই অপরাধে রামচন্দ্র রায় তাঁহার কথা তুলিয়া অকাতরে হাস্যপরিহাস করিতে লাগিলেন। রামচন্দ্র রায় যে নিষ্ঠুর তাহা নহে, তিনি একজন লঘুহৃদয়, সঙ্কীর্ণপ্রাণ লােক। উদয়াদিত্য যে তাঁহার প্রাণ রক্ষা করিয়াছেন, তজ্জন্য তিনি কৃতজ্ঞ নহেন। তিনি মনে করেন, ইহা ত হইবেই, ইহা না হওয়াই অন্যায়। রামচন্দ্র রায় বিপদে পড়িলে তাঁহাকে সকলে মিলিয়া বাঁচাইবে না ত কি! তাঁহার মনে হয়, রামচন্দ্র রায়ের পায়ে কাঁটা ফুটিলে সমস্ত জগৎসংসারের প্রাণে বেদনা লাগে। তিনি মনে করিতে পারেন না যে, পৃথিবীর একজন অতি ক্ষুদ্রতম লােকেরও নিজের বিপদের কাছে মহারাজাধিরাজ রামচন্দ্র রায় কিছুই নহে। দিবারাত্রি শত শত স্তুতি বাদকের দাঁড়িপাল্লায় একদিকে জগৎকে ও আর একদিকে নিজেকে চড়াইয়া তিনি নিজকেই ওজনে ভারি বলিয়া স্থির করিয়া রাখিয়াছেন, এইজন্য সহজে আর কাহারো উপরে তাঁর কৃতজ্ঞতার উদয় হয় না। তাহা ছাড়া উদয়াদিত্যের প্রতি কৃতজ্ঞতা উদয় না হইবার আর এক কারণ এই যে, তিনি মনে করেন উদয়াদিত্য নিজের ভগিনীর জন্যই তাঁহাকে বাঁচাইয়াছেন, তাঁহার প্রাণরক্ষাই উদয়াদিত্যের উদ্দেশ্য ছিল না। তাহা ছাড়া যদি বা রামচন্দ্রের হৃদয়ে কৃতজ্ঞতার সঞ্চার হইত, তবুও তিনি উদয়াদিত্যকে লইয়া হাস্যপরিহাসের ত্রুটি করিতেন না। কারণ যেখানে দশজনে মিলিয়া একজনকে লইয়া হাসিতামাসা করিতেছে, বিশেষত রমাই ভাঁড় যাহাকে লইয়া বিদ্রূপ করিতেছে, সেখানে তিনি তাহাদের মুখ বন্ধ করেন বা তাহাদের সহিত যোগ না দেন, এমন তাঁহার মনের জোর নাই। তাঁহার মনে হয়, তাহা হইলে সকলে কি মনে করিবে।
</prompt>
<result>
इसप्रकार हँसी-मज़ाक चलने लगा। प्रतापादित्य और उदयादित्य की काल्पनिक मूर्ति को सामने रखकर उन्हें क्षत-विक्षत किया जाने लगा। उदयादित्य का क्या अपराध है यह समझ में नहीं आता। उन्होंने स्वयं खतरे की परवाह न करते हुए रामचन्द्र राय की जान बचाई, वे सारी बातें चूल्हे में चली गईं, और, वे प्रतापादित्य के पुत्र हैं, इसी अपराध में रामचन्द्र राय उनकी बात छेड़कर बेधड़क हँसी-मज़ाक करने लगे। रामचन्द्र राय निर्दयी नहीं हैं, वे एक संवेदनशील, संकीर्ण हृदय वाले व्यक्ति हैं। उदयादित्य ने उनकी जान बचाई है, इसके लिए वे आभारी नहीं हैं। वे मानते हैं, यह तो होना ही था, यह न होना ही अन्याय होता। रामचन्द्र राय मुसीबत में पड़ें तो उन्हें सब मिलकर बचाएँगे ही न! उन्हें लगता है, रामचन्द्र राय के पैर में काँटा चुभ जाए तो सारे जहान-संसार के प्राणों में पीड़ा होने लगती है। वे यह नहीं सोच पाते कि, पृथ्वी के एक अति सूक्ष्म व्यक्ति का भी अपने खतरे के सामने महाराजाधिराज रामचन्द्र राय कुछ भी नहीं हैं। दिन-रात सैकड़ों स्तुति बजाने वालों की दाढ़ी-पालड़ी में एक तरफ जगत को और दूसरी तरफ खुद को चढ़ाकर वे खुद को ही वज़न में भारी मानकर रखते हैं, इसलिए सहज ही किसी और पर उनकी कृतज्ञता का उदय नहीं होता। इसके अलावा उदयादित्य के प्रति कृतज्ञता का उदय न होने का एक और कारण यह है कि, वे मानते हैं उदयादित्य ने अपनी बहन के लिए ही उन्हें बचाया है, उनकी जान बचाना उदयादित्य का उद्देश्य नहीं था। इसके अलावा अगर रामचन्द्र के हृदय में कृतज्ञता का संचार होता भी, तब भी वे उदयादित्य को लेकर हँसी-मज़ाक की त्रुटि नहीं करते। क्योंकि जहाँ दस लोग मिलकर एक का मज़ाक उड़ा रहे हों, खासकर रमाई भाँड़ जिसका उपहास कर रहा हो, वहाँ वे उनके मुँह बंद कर दें या उनके साथ न जुड़ें, उनके मन में इतना जोर नहीं है। उन्हें लगता है, तब तो सब क्या सोचेंगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 17/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এখনো বিভার প্রতি রামচন্দ্র রায়ের আসক্তির মত একটা ভাব আছে। বিভা সুন্দরী, বিভা সবে মাত্র যৌবনে পদার্পণ করিয়াছে, রামচন্দ্র রায়ের সহিত বিভার অতি অল্প দিনই সাক্ষাৎ হইয়াছে। প্রতাপাদিত্যের প্রতি অবহেলা প্রদর্শন করিয়াছেন—কিন্তু যখন সেই রাত্রে প্রথম নিদ্রা ভাঙিয়া সহসা তিনি দেখিলেন, বিভা শয্যায় বসিয়া কাঁদিতেছে, তাহার মুখে জ্যোৎস্না পড়িয়াছে, তাহার অর্দ্ধ-অনাবৃত বক্ষ কাঁপিয়া কাঁপিয়া উঠিতেছে, তাহার মধুর করুণ দুটি চক্ষু বহিয়া জল পড়িতেছে, তাহার ক্ষুদ্র দুটি অধর কচি কিশলয়ের মত কাঁপিতেছে, তখন তাঁহার মনে সহসা একটা-কি উচ্ছ্বাস হইল; বিভার মাথা কোলে মাথা রাখিলেন, বিভার চোখের জল মুছাইয়া দিলেন, বিভার করুণ অধর চুম্বন করিবার জন্যে হৃদয়ে একটা আবেগ উপস্থিত হইল, তখনই প্রথমত তাঁহার শরীরে মুহূর্ত্তের জন্য বিদ্যুৎ সঞ্চার হইল, তখনই প্রথম তিনি বিভার নববিকাশিত যৌবনের লাবণ্যরাশি দেখিতে পাইলেন, সেই প্রথম তাঁহার বিশ্বাস বেগে বহিল, অর্দ্ধনিমীলিত নেত্রপল্লবে জলের রেখা দেখা দিল, হৃদয় বেগে উঠিতে পড়িতে লাগিল। বিভাকে চুম্বন করিতে গেলেন। এমন সময় দ্বারে আঘাত পড়িল, এমন সময়ে বিপদের সংবাদ শুনিতে পাইলেন। সেই যে হৃদয়ের প্রথম বিকাশ, সেই যে বাসনার প্রথম উচ্ছ্বাস, সেই যে নয়নের মােহ দৃষ্টি, তাহা পরিতৃপ্ত হইল না বলিয়া তাহারা তৃষা-কাতর হইয়া রামচন্দ্র রায়ের স্মৃতি অধিকার করিয়া রহিল। ইহা স্থায়ী প্রেমের ভাব নহে, কারণ রামচন্দ্র রায়ের লঘু হৃদয়ের পক্ষে তাহা সম্ভব নহে। একটা বিলাস দ্রব্যের প্রতি সৌখীন হৃদয়ের যেমন সহসা একটা টান পড়ে সৌখীন রামচন্দ্র রায়েরও বিভার প্রতি সেইরূপ একটা ভাব জন্মিয়াছিল। যাহা হউক, যে কারণেই হউক, রামচন্দ্র রায়ের যৌবন-স্বপ্নে বিভা জাগিতেছিল। বিভাকে পাইবার জন্য তাঁহার একটা অভিলাষ উদয় হইয়াছিল। কিন্তু যদি বিভাকে আনিতে পাঠান, তাহা হইলে সকলে কি মনে করিবে। সভাসদেরা যে তাঁহাকে স্ত্রৈণ মনে করিবে, মন্ত্রী যে মনে মনে অসন্তুষ্ট হইবে, রমাই ভাঁড় যে মনে মনে হাসিবে! তাহা ছাড়া, প্রতাপাদিত্যের তাহা হইলে কি শাস্তি হইল? শ্বশুরের উপর প্রতিহিংসা তোলা হইল কৈ? এইরূপ সাত পাঁচ ভাবিয়া বিভাকে আনিতে পাঠাইতে তাঁহার ভরসা হয় না, প্রবৃত্তি হয় না। এমন কি, বিভাকে লইয়া হাস্যপরিহাস চলিতে থাকে, তাহাতে বাধা দিতেও তাঁহার সাহস হয় না, এবং প্রতাপাদিত্যের কথা মনে করিয়া, তাহাতে বাধা দিতে তাঁহার ইচ্ছাও হয় না।
</prompt>
<result>
अभी भी विभा के प्रति रामचंद्र राय के आकर्षण जैसा एक भाव है। विभा सुंदर है, विभा अभी-अभी यौवन में प्रवेश कर रही है, रामचंद्र राय की विभा से बहुत कम दिनों में ही मुलाकात हुई है। प्रतापादित्य के प्रति उपेक्षा दिखाई है—लेकिन जब उस रात पहली बार नींद टूटी तो अचानक उन्होंने देखा, विभा बिस्तर पर बैठकर रो रही है, उसके चेहरे पर चांदनी पड़ रही है, उसका आधा-अनछुआ सीना कांप रहा है, उसकी मधुर करुण दो आँखों से पानी बह रहा है, उसके छोटे-छोटे दो होंठ कोमल कली की तरह कांप रहे हैं, तब उनके मन में अचानक एक-क्या उमंग हुई; विभा के सिर को गोद में रख लिया, विभा के आँसुओं को पोंछ दिया, विभा के करुण होंठों को चूमने के लिए हृदय में एक आवेग आया, तभी पहली बार उनके शरीर में एक पल के लिए बिजली दौड़ गई, तभी पहली बार उन्होंने विभा के नवविकसित यौवन के सौंदर्य को देखा, वही पहली बार उनका विश्वास बढ़ा, अर्धनिमीलित पलकों में पानी की रेखा दिखाई दी, हृदय तेजी से धड़कने लगा। विभा को चूमने गए। ऐसे में दरवाजे पर दस्तक हुई, ऐसे में खतरे की खबर मिली। वह जो हृदय का पहला विकास था, वह जो वासना का पहला उभार था, वह जो नयन का मोह दृष्टि था, वह तृप्त न हुआ तो वे प्यास-कातर होकर रामचंद्र राय की स्मृति पर अधिकार करते रहे। यह स्थायी प्रेम का भाव नहीं है, क्योंकि रामचंद्र राय के हल्के हृदय के लिए यह संभव नहीं है। एक विलासितापूर्ण वस्तु के प्रति सौखीन हृदय की तरह ही सौखीन रामचंद्र राय का भी विभा के प्रति वैसा ही एक भाव पैदा हो गया था। जो भी हो, किसी भी कारण से, रामचंद्र राय के यौवन-स्वप्न में विभा जाग रही थी। विभा को पाने के लिए उनकी एक अभिलाषा जागृत हो गई थी। लेकिन अगर विभा को लाने के लिए भेजा जाए, तो सभी क्या सोचेंगे। सभासद उन्हें स्त्रीलिंगी मानेंगे, मंत्री मन ही मन असंतुष्ट होंगे, रमाई भांड मन ही मन हंसेगा! इसके अलावा, प्रतापादित्य को इससे क्या सजा हुई? ससुर पर बदला तो लिया ही? इस तरह सात पांच सोचकर विभा को लाने के लिए भेजने का उनका भरोसा नहीं होता, प्रवृत्ति नहीं होती। इतना ही नहीं, विभा को लेकर हंसी-मजाक चलता रहता है, उसमें बाधा डालने का भी उनमें साहस नहीं होता और प्रतापादित्य की बात याद कर उसमें बाधा डालने की उनकी इच्छा भी नहीं होती।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 18/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই ভাঁড় ও মন্ত্রী চলিয়া গেলে রামমােহন মাল আসিয়া যােড় হাতে কহিল “মহারাজ!”
</prompt>
<result>
रमाई भांड और मंत्री के चले जाने के बाद राममोहन माल आकर हाथ जोड़कर बोला "महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 19/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “কি রামমােহন!”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "क्या राममोहन!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 20/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন “মহারাজ, আজ্ঞা দিন, আমি ঠাকুরাণীকে আনিতে যাই।”
</prompt>
<result>
राममोहन "महाराज, आज्ञा दीजिये, मैं ठकुराइन को लेने जाता हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 21/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “সে কি কথা?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "यह कैसी बात है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 22/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “আজ্ঞা হাঁ। অন্তঃপুর শূন্য হইয়া আছে, আমি তাহা দেখিতে পারিব না। অন্তঃপুরে যাই মহারাজের ঘরে কাহাকেও দেখিতে পাই না, আমার যেন প্রাণ-কেমন করিতে থাকে। আমার মা-লক্ষ্মী গৃহে আসিয়া গৃহ উজ্জ্বল করুন আমরা দেখিরা চক্ষু সার্থক করি।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, “आज्ञा हाँ। अंतःपुर शून्य हो गया है, मैं उसे देख नहीं पाता। अंतःपुर में जाता हूँ महाराज के घर में किसी को नहीं देख पाता, मुझे जैसे प्राण-कैसे हो जाते हैं। मेरी माँ-लक्ष्मी घर में आकर घर को उज्ज्वल करें हम देखकर आँखें सार्थक करें।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 23/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “রামমােহন, তুমি পাগল হইয়াছ? সে মেয়েকে আমি ঘরে আনি?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "राममोहन, तुम पागल हो गए हो? मैं उस लड़की को घर लाऊँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 24/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন নেত্র বিস্ফারিত করিয়া কহিল, “কেন মহারাজ, আমার মাঠাকুরাণী কি অপরাধ করিয়াছেন?”
</prompt>
<result>
राममोहन ने आँखें फैलाकर कहा, "क्यों महाराज, मेरी माँ ठकुराइन ने क्या अपराध किया है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 25/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “বল কি রামমােহন? প্রতাপাদিত্যের মেয়েকে আমি ঘরে আনিব?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "क्या कहते हो राममोहन? प्रतापादित्य की बेटी को मैं घर लाऊँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 26/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “কেন আনিবেন না? প্রতাপাদিত্যের সহিত তাঁহার সম্পর্ক কিসের? যত দিন বিবাহ না হয় তত দিন মেয়ে বাপের; বিবাহ হইলে পর আর তাহাতে বাপের অধিকার থাকে না। এখন আপনার মহিষী আপনার—আপনি যদি তাঁহাকে ঘরে না আনেন আপনি যদি তাঁহাকে সমাদর না করেন, তবে আর কে করিবে?”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, “क्यों नहीं लाएँगे? प्रतापादित्य से उनका रिश्ता क्या है? जब तक विवाह नहीं होता तब तक लड़की बाप की होती है; विवाह हो जाने के बाद उस पर बाप का कोई अधिकार नहीं रहता। अब आपकी पत्नी आपकी हैं—अगर आप उन्हें घर नहीं लाएँगे, अगर आप उनका सम्मान नहीं करेंगे, तो फिर कौन करेगा?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 27/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “প্রতাপাদিত্যের মেয়েকে যে আমি বিবাহ করিয়াছি, ইহাই যথেষ্ট হইয়াছে, আবার তাহাকে ঘরে আনিব? তাহা হইলে মান রক্ষা হইবে কি করিয়া?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "प्रतापादित्य की बेटी से मैंने विवाह कर लिया है, यही काफ़ी है, अब उसे फिर से घर लाऊँगा? तब मान-सम्मान कैसे रहेगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 28/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “মান রক্ষা? আপনার নিজের মহিষীকে আপনি পরের ঘরে ফেলিয়া রাখিয়াছেন, তাহার উপর আপনার কোন অধিকার নাই, তাহার উপর অন্য লোক যাহা-ইচ্ছা প্রভুত্ব করিতে পারে, ইহাতেই কি আপনার মান রক্ষা হইতেছে?”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, “इज्ज़त की रक्षा? आपने अपनी पत्नी को दूसरे के घर में फेंक रखा है, उस पर आपका कोई अधिकार नहीं है, उस पर कोई भी दूसरा व्यक्ति अपनी इच्छानुसार अधिकार कर सकता है, इससे क्या आपकी इज्ज़त की रक्षा हो रही है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 29/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “যদি প্রতাপাদিত্য মেয়েকে না দেয়?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "अगर प्रतापादित्य बेटी नहीं देता?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 30/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন বিশাল বক্ষ ফুলাইয়া কহিল, “কি বলিলেন মহারাজ? যদি না দেয়? এতবড় সাধ্য কাহার যে দিবে না? আমার মা-জননী, আমাদের ঘরের মা-লক্ষ্মী কাহার সাধ্য তাঁহাকে আমাদের কাছ হইতে রাখিতে পারে? যত বড় প্রতাপাদিত্যই হউন না কেন, তাঁহার হাত হইতে কাড়িয়া লইব। এই বলিয়া গেলাম। আমার মাকে আমি আনিব, তুমি বারণ করিবার কে?” বলিয়া রামমােহন প্রস্থানের উপক্রম করিল।
</prompt>
<result>
राममोहन ने चौड़ी छाती फुलाते हुए कहा, “क्या कहा महाराज? अगर न दे? इतनी बड़ी सामर्थ्य किसकी है जो नहीं देगा? मेरी माँ-जननी, हमारे घर की माँ-लक्ष्मी को कौन रोक सकता है हमसे? चाहे प्रतापादित्य कितने भी बड़े क्यों न हों, उनके हाथ से छीनकर ले आऊँगा। यह कहकर चला गया। मैं अपनी माँ को लाऊँगा, तुम मना करने वाले कौन हो?” यह कहकर राममोहन ने प्रस्थान की तैयारी की।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 31/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা তাড়াতাড়ি কহিলেন—“রামমােহন, যেও না, শােন শােন। আচ্ছা তুমি মহিষীকে আনিতে যাও তাহাতে কোন আপত্তি নাই, কিন্তু— দেখ—এ কথা যেন কেহ শুনিতে না পায়। রমাই কিংবা মন্ত্রীর কানে যেন এ কথা না উঠে!”
</prompt>
<result>
राजा ने जल्दी से कहा-"राममोहन, मत जाओ, सुनो सुनो। ठीक है तुम महिषी को लाने जाओ इसमें कोई आपत्ति नहीं है, लेकिन- देखो-यह बात कोई सुन न ले। रमाई या मंत्री के कानों तक यह बात न पहुँचने पाए!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 32/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “যে আজ্ঞা মহারাজ!” বলিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, "जैसीआज्ञामहाराज!" कहकरचलेगए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 19] 33/33</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যদিও মহিষী রাজপুরে আসিলেই সকলে জানিতে পারিবে, তথাপি সে অনেক বিলম্ব আছে, তাহার জন্য প্রস্তুত হইবার সময় আছে, আপাতত উপস্থিত লজ্জার হাত এড়াইতে পারিলেই রামচন্দ্র রায় বাঁচেন।
</prompt>
<result>
यद्यपि महिषी राजपुर में आते ही सभी जान जाएँगे, तथापि उसमें बहुत देर है, उसके लिए तैयार होने का समय है, फिलहाल उपस्थित लज्जा के हाथ से बच पाते हैं तो रामचंद्र राय बच जाते हैं।
</result>
</query>
</queries>
