<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="9">
<query>
<info>[Chapter 20] 1/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## बीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 2/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কিসে সুখে থাকেন, দিনরাত বিভার সেই একমাত্র চেষ্টা। নিজের হাতে সে তাঁহার সমস্ত কাজ করে। সে নিজে তাঁহার খাবার আনিয়া দেয়, আহারের সময় সম্মুখে বসিয়া থাকে, সামান্য বিষয়েও ত্রুটি হইতে দেয় না। যখন সন্ধ্যার সময় উদয়াদিত্য তাঁহার ঘরে আসিয়া বসেন, দুই হাতে চক্ষু আচ্ছাদন করিয়া বসিয়া থাকেন—বুঝি চোখ দিয়া জল পড়িতে থাকে, তখন বিভা আস্তে আস্তে তাঁহার পায়ের কাছে আসিয়া বসে—কথা উত্থাপন করিতে চেষ্টা করে, কিছুই কথা যােগায় না। দুই জনে স্তব্ধ, কাহারও মুখে কথা নাই। মলিন দীপের আলাে মাঝে মাঝে কাঁপিয়া কাঁপিয়া উঠিতেছে, সেই সঙ্গে সঙ্গে দেওয়ালের উপরে একটা আঁধারের ছায়া কাঁপিতেছে, বিভা অনেকক্ষণ ধরিয়া চুপ করিয়া সেই ছায়ার দিকে চাহিয়া চাহিয়া বুক ফাটিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া কাঁদিয়া উঠে, “দাদা সে কোথায় গেল?” উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠেন, চক্ষুর আচ্ছাদন অপসারণ করিয়া বিভার মুখের দিকে চাহিয়া থাকেন, যেন বিভা কি বলিল ভাল বুঝিতে পারেন নাই, যেন তাহাই বুঝিতে চেষ্টা করিতেছেন, সহসা চৈতন্য হয়, তাড়াতাড়ি চোখের জল মুছিয়া বিভার কাছে আসিয়া বলেন, “আয় বিভা একটা গল্প বলি শোন্!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य किसमें सुखी रहते हैं, दिन-रात विभा की यही एकमात्र कोशिश है। अपने हाथों से वह उनके सारे काम करती है। वह खुद उनके लिए खाना लाती है, खाने के समय सामने बैठती है, जरा सी भी गलती नहीं होने देती। जब शाम के समय उदयादित्य अपने कमरे में आकर बैठते हैं, दोनों हाथों से आँखें ढँककर बैठे रहते हैं—समझो आँखों से आँसू बहने लगते हैं, तब विभा धीरे-धीरे उनके पैरों के पास आकर बैठ जाती है—बात छेड़ने की कोशिश करती है, कुछ भी बात नहीं बनती। दोनों चुप, किसी के मुँह से एक शब्द नहीं। मद्धिम दीये की रोशनी बीच-बीच में काँपती हुई जल रही है, उसके साथ-साथ दीवार पर एक अँधेरे का साया काँप रहा है, विभा बहुत देर तक चुपचाप उस साये की ओर देखती रहती है और फिर सीना फाड़कर साँस लेते हुए रो पड़ती है, "दादा वह कहाँ चले गए?" उदयादित्य चौंक पड़ते हैं, आँखों से पर्दा हटाकर विभा के चेहरे की ओर देखते रहते हैं, मानो विभा ने क्या कहा ठीक से समझ नहीं पाए, मानो उसे समझने की कोशिश कर रहे हों, अचानक होश आता है, जल्दी-जल्दी आँखों के आँसू पोंछकर विभा के पास आकर कहते हैं, "आ विभा एक कहानी सुनाऊँ सुनो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 3/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বর্ষার দিন—খুব মেঘ করিয়াছে; সমস্ত দিন ঝুপ্ ঝুপ্ করিয়া বৃষ্টি হইতেছে। দিনটা আঁধার করিয়া রহিয়াছে, বাগানের গাছপালাগুলা স্থির ভাবে দাঁড়াইয়া ভিজিতেছে। এক একবার বাতাস দিতেছে ও ঘরের মধ্যে বৃষ্টির ছাঁট আসিতেছে। উদয়াদিত্য চুপ করিয়া বসিয়া আছেন; আকাশে মেঘ ডাকিতেছে, দিগন্তে বিদ্যুত হানিতেছে। বৃষ্টির অবিশ্রাম শব্দ কেবল যেন বলিতেছে, “সুরমা নাই—সে নাই।” মাঝে মাঝে আর্দ্রবাতাস হুহু করিয়া আসিয়া যেন বলিয়া যায়, “সুরমা কোথায়!” বিভা ধীরে ধীরে উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া কহে—“দাদা!” দাদা আর উত্তর দিতে পারেন না, বিভাকে দেখিয়াই তিনি মুখ ঢাকিয়া বাতায়নের উপরে মাথা রাখিয়া পড়েন, মাথার উপরে বৃষ্টি পড়িতে থাকে। এমনি করিয়া দিন চলিয়া যায়, সন্ধ্যা হইয়া আসে, রাত্রি হইতে থাকে। বিভা উদয়াদিত্যের আহারের আয়োজন করিয়া আবার আসিয়া বলে, “দাদা, খাবার আসিয়াছে, খাও’সে!” উদয়াদিত্য কোন উত্তর করেন না। রাত্রি অধিক হইতে লাগিল। বিভা কাঁদিয়া কহে, “দাদা, উঠ, রাত হইল।” উদয়াদিত্য মুখ তুলিয়া দেখেন, বিভা কাঁদিতেছে; তাড়াতাড়ি উঠিয়া বিভার চোখ মুছাইয়া খাইতে যান। ভাল করিয়া খান না। বিভা তাই দেখিয়া নিশ্বাস ফেলিয়া শুইতে যায়, সে আর আহার স্পর্শ করে না।
</prompt>
<result>
बरसात का दिन—बहुत बादल छाए हुए हैं; पूरे दिन झमाझम बारिश हो रही है। दिन को अंधेरा कर रखा है, बगीचे के पेड़-पौधे स्थिर भाव से खड़े होकर भीग रहे हैं। एक-एक बार हवा चलती है और घर के अंदर बारिश की बूंदें आ जाती हैं। उदयादित्य चुपचाप बैठे हैं; आकाश में बादल गरज रहे हैं, क्षितिज पर बिजली कौंध रही है। बारिश की अविरल आवाज़ जैसे बस यही कह रही है, “सुरमा नहीं है—वह नहीं है।” बीच-बीच में नम हवा हू-हू करती हुई आती है और जैसे कह जाती है, “सुरमा कहाँ है!” विभा धीरे-धीरे उदयादित्य के पास आकर कहती है—“दादा!” दादा और उत्तर नहीं दे पाते, विभा को देखते ही वे मुँह ढँककर बरामदे पर सिर रखकर लेट जाते हैं, सिर पर बारिश पड़ती रहती है। इस तरह दिन बीत जाता है, शाम होने लगती है, रात होने लगती है। विभा उदयादित्य के खाने का इंतज़ाम करके फिर आकर कहती है, “दादा, खाना आ गया है, खा लो!” उदयादित्य कोई उत्तर नहीं देते। रात ज़्यादा होने लगी। विभा रोते हुए कहती है, “दादा, उठो, रात हो गई।” उदयादित्य मुँह उठाकर देखते हैं, विभा रो रही है; जल्दी से उठकर विभा के आँसू पोंछते हुए खाने जाते हैं। अच्छे से नहीं खाते। विभा यह देखकर निःश्वास छोड़कर सोने चली जाती है, वह भी खाना नहीं खाती।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 4/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কথা কহিতে, গল্প করিতে চেষ্টা করে, কিন্তু বিভা অধিক কথা কহিতে পারে না; উদয়াদিত্যকে কি করিয়া যে সুখে রাখিবে ভাবিয়া পায় না। সে কেবল ভাবে, আহা যদি দাদামহাশয় থাকিতেন!
</prompt>
<result>
विभा बात करने, कहानी कहने की कोशिश करती है, लेकिन विभा ज़्यादा बात नहीं कर पाती; उदयादित्य को कैसे ख़ुश रखूँ, यह सोच नहीं पाती। वह बस सोचती है, आह! अगर दादामहाराज होते!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 5/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আজ কাল উদয়াদিত্যের মনে কেমন একটা ভয় উপস্থিত হইয়াছে। তিনি প্রতাপাদিত্যকে অত্যন্ত ভয় করেন। আর সে পূর্ব্বেকার সাহস নাই। বিপদকে তৃণজ্ঞান করিয়া অত্যাচারের বিরুদ্ধে প্রাণপণ করিতে এখন আর পারেন না। সকল কাজেই ইতস্তত করেন, সকল বিষয়েই সংশয় উপস্থিত হয়।
</prompt>
<result>
आजकल उदयादित्य के मन में एक तरह का डर पैदा हो गया है। वे प्रतापादित्य से बहुत डरते हैं। और पहले जैसा साहस नहीं है। खतरे को तुच्छ समझकर अत्याचार के खिलाफ जान की बाजी लगाकर अब नहीं लड़ सकते। सभी कामों में हिचकिचाते हैं, सभी मामलों में संदेह पैदा होता है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 6/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একদিন উদয়াদিত্য শুনিলেন, ছাপরার জমিদারের কাছারীতে রাত্রিযােগে লাঠিয়াল পাঠাইয়া কাছারী লুট করিবার ও কাছারী বাটিতে আগুন লাগাইয়া দিবার আদেশ হইয়াছে। উদয়াদিত্য তৎক্ষণাৎ তাঁহার অশ্ব প্রস্তুত করিতে কহিয়া অন্তঃপুরে গেলেন। শয়নগৃহে প্রবেশ করিয়া একবার চারিদিক দেখিলেন। কি ভাবিতে লাগিলেন। ভাবিতে ভাবিতে অন্যমনস্ক হইয়া বেশ পরিবর্ত্তন করিতে লাগিলেন। বাহিরে আসিলেন। ভৃত্য আসিয়া কহিল, “যুবরাজ অশ্ব প্রস্তুত হইয়াছে। কোথায় যাইতে হইবে?” যুবরাজ কিছুক্ষণ অন্যমনস্ক হইয়া ভৃত্যের মুখের দিকে চাহিয়া রহিলেন ও অবশেষে কহিলেন, “কোথাও না। তুমি অশ্ব লইয়া যাও।”
</prompt>
<result>
एक दिन उदयादित्य ने सुना, छापर के जमींदार के कचहरी में रात के समय लाठीधरों को भेजकर कचहरी लूटने और कचहरी की इमारत में आग लगाने का आदेश दिया गया है। उदयादित्य ने तुरंत अपने घोड़े को तैयार करने के लिए कहा और अंतःपुर में चले गए। शयनगृह में प्रवेश करके एक बार चारों ओर देखा। कुछ सोचने लगे। सोचते-सोचते अनमने होकर कपड़े बदलने लगे। बाहर आए। नौकर आकर बोला, “युवराज, घोड़ा तैयार है। कहाँ जाना है?” युवराज कुछ देर अनमने होकर नौकर के चेहरे की ओर देखते रहे और अंत में बोले, “कहीं नहीं। तुम घोड़ा लेकर जाओ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 7/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এক দিন এক ক্রন্দনের শব্দ শুনিতে পাইয়া উদয়াদিত্য বাহির হইয়া আসিলেন, দেখিলেন রাজকর্ম্মচারী এক প্রজাকে গাছে বাঁধিয়া মারিতেছে। প্রজা কাঁদিয়া যুবরাজের মুখের দিকে চাহিয়া কহিল, “দোহাই যুবরাজ!” যুবরাজ তাহার যন্ত্রণা দেখিতে পারিলেন না, তাড়াতাড়ি ছুটিয়া গৃহের মধ্যে প্রবেশ করিলেন। আগে হইলে ফলাফল বিচার না করিয়া কর্ম্মচারীকে বাধা দিতেন, প্রজাকে রক্ষা করিতে চেষ্টা করিতেন।
</prompt>
<result>
एक दिन एक रोने की आवाज़ सुनकर उदयादित्य बाहर आये, देखा कि राजकर्मचारी एक प्रजा को पेड़ से बाँधकर मार रहा है। प्रजा रोते हुए युवराज के मुँह की तरफ देखकर बोला, “दया करो युवराज!” युवराज उसकी पीड़ा देख नहीं सके, जल्दी से भागकर घर के अंदर चले गये। पहले होते तो नतीजा सोचे बिना कर्मचारी को रोकते, प्रजा को बचाने की कोशिश करते।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 8/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত ও সীতারামের বৃত্তি বন্ধ হইয়া গেছে। তাহাদিগকে প্রকাশ্যে অথবা গােপনে অর্থ সাহায্য করিতে যুবরাজের আর সাহস হয় না। যখনি তাহাদের কষ্টের কথা শুনেন, তথনি মনে করেন “আজই আমি টাকা পাঠাইয়া দেব।” তাহার পরেই ইতস্তত করিতে থাকেন, পাঠানো আর হয় না।
</prompt>
<result>
भगवत और सीताराम की छात्रवृत्ति बंद हो गई है। उन्हें खुलेआम या चोरी-छिपे आर्थिक मदद करने की युवराज में अब हिम्मत नहीं है। जब भी उनके कष्ट की बात सुनते हैं, तभी मन में सोचते हैं "आज ही मैं पैसे भेज दूँगा।" उसके बाद ही इधर-उधर की बातों में उलझ जाते हैं, भेजना नहीं हो पाता।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 20] 9/9</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কেহ যেন না মনে করেন, উদয়াদিত্য প্রাণের ভয়ে এরূপ করিতেছেন। সম্প্রতি জীবনের প্রতি তাঁহার যে পূর্ব্বাপেক্ষা বিশেষ আসক্তি জন্মিয়াছে, তাহা নহে। তাঁহার মনে একটা অন্ধ ভয় উপস্থিত হইয়াছে। প্রতাপাদিত্যকে তিনি যেন রহস্যময় কি একটা মনে করেন! যেন উদয়াদিত্যের অদৃষ্ট, উদয়াদিত্যের ভবিষ্যৎ-জীবনের প্রতিদিন প্রতি মুহূর্ত্ত প্রতাপাদিত্যের মুষ্টির মধ্যে রহিয়াছে। উদয়াদিত্য যখন মৃত্যুকে আলিঙ্গন করিতে যাইতেছেন, জীবনের শেষ মুহূর্ত্তে অবস্থান করিতেছেন, তখনও যদি প্রতাপাদিত্য ভ্রূকুঞ্চিত করিয়া বাঁচিতে আদেশ করেন, তাহা হইলে যেন তখনাে তাঁহাকে মৃত্যুর মুখ হইতে ফিরিয়া আসিতে হইবে।
</prompt>
<result>
कोई यह न समझे कि उदयादित्य प्राण के भय से ऐसा कर रहे हैं। हाल ही में जीवन के प्रति उनका जो पहले से अधिक विशेष लगाव पैदा हुआ है, ऐसा नहीं है। उनके मन में एक अंधा भय उपस्थित हो गया है। प्रतापादित्य को वे मानो कोई रहस्यमय वस्तु समझते हैं! मानो उदयादित्य का भाग्य, उदयादित्य का भविष्य-जीवन का प्रतिदिन प्रति पल प्रतापादित्य की मुट्ठी में रहता है। उदयादित्य जब मृत्यु को आलिंगन करने जा रहे हैं, जीवन के अंतिम क्षण में स्थित हैं, तब भी यदि प्रतापादित्य भृकुटी तानकर जीने का आदेश दें, तो मानो तब भी उन्हें मृत्यु के मुँह से लौटकर आना होगा।
</result>
</query>
</queries>
