<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="44">
<query>
<info>[Chapter 21] 1/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## একবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## इक्कीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 2/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিধবা রুক্মিণীর (মঙ্গলার) কিঞ্চিৎ নগদ টাকা আছে। সেই টাকা খাটাইয়া সুদ লইয়া সে জীবিকা নির্ব্বাহ করে। রূপ এবং রূপা এই দুয়ের জোরে সে অনেককে বশে রাখিয়াছে। সীতারাম সৌখীন লােক, অথচ ঘরে এক পয়সার সংস্থান নাই, এইজন্য রুক্মিণীর রূপ ও রূপা উভয়ের প্রতিই তাহার আন্তরিক টান আছে। যে দিন ঘরে হাঁড়ি কাঁদিতেছে, সে দিন সীতারামকে দেখ, দিব্য নিশ্চিন্ত মুখে হাতে লাঠি লইয়া পাতলা চাদর উড়াইয়া বুক ফুলাইয়া রাস্তা দিয়া চলিতেছে, মঙ্গলার বাড়ি যাইবে। পথে যদি কেহ জিজ্ঞাসা করে, “কেমন হে সীতারাম, সংসার কেমন চলিতেছে?” সীতারাম তৎক্ষণাৎ অম্লানবদনে বলে, “বেশ চলিতেছে! কাল আমাদের ওখানে নিমন্ত্রণ রহিল!” সীতারামের বড় বড় কথাগুলা কিছুমাত্র কমে নাই, বরঞ্চ অবস্থা যতই মন্দ হইতেছে কথার পরিমাণ লম্বা ও চওড়ার দিকে ততই বাড়িতেছে। সীতারামের অবস্থাও বড় মন্দ হইতে চলিল। সম্প্রতি এমন হইয়া দাঁড়াইয়াছে যে, পিসা তাঁহার অনারারি পিসা-বৃত্তি পরিত্যাগ করিয়া স্বদেশে ফিরিয়া যাইতে মানস করিতেছেন।
</prompt>
<result>
विधवा रुक्मिणी (मंगला) के पास थोड़े बहुत नकद पैसे हैं। वह पैसे को काम में लगाकर ब्याज लेकर अपना गुजारा करती है। रूप और रुपये के बल पर उसने बहुतों को अपने वश में कर रखा है। सीताराम ऐश करने वाले इंसान हैं, लेकिन घर में एक पैसे की भी बचत नहीं है, इसलिए रुक्मिणी के रूप और रुपये दोनों ही उसे बहुत पसंद हैं। जिस दिन घर में बर्तन रोते हैं, उस दिन सीताराम को देखो, बड़े निश्चिंत मुँह से हाथ में लाठी लिए हुए पतली चादर लहराते हुए सीना तानकर सड़क पर चलते हुए, मंगला के घर जाएगा। रास्ते में अगर कोई पूछ ले, "कैसे हो सीताराम, घर-गृहस्ती कैसे चल रही है?" सीताराम तुरंत मुस्कुराते हुए कहता है, "बहुत अच्छी चल रही है! कल हमारे यहाँ निमंत्रण है!" सीताराम की बड़ी-बड़ी बातों में कोई कमी नहीं आई है, बल्कि हालात जितने खराब होते जा रहे हैं, बातों का आकार उतना ही बढ़ता जा रहा है। सीताराम की हालत भी बहुत खराब होती जा रही है। हाल ही में ऐसा हो गया है कि, पिसा अपनी मानद पिसा-वृत्ति छोड़कर स्वदेश लौटने का मन बना रहे हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 3/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আজ টাকার বিশেষ আবশ্যক হইয়াছে, সীতারাম রুক্মিণীর বাড়িতে আসিয়াছে। হাসিয়া, কাছে ঘেঁসিয়া কহিল—
</prompt>
<result>
आज पैसे की विशेष आवश्यकता हो गई है, सीताराम रुक्मिणी के घर आ गया है। हँसते हुए, पास आकर बोला—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 4/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“ভিক্ষা যদি দেবে রাই,
</prompt>
<result>
"भिक्षा अगर दोगे राय,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 5/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

(আমার) সােনা রূপায় কাজ নাই,
</prompt>
<result>
(मेरे) सोना रूपे से काम नहीं,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 6/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

(আমি) প্রাণের দায়ে এসেছি হে,
</prompt>
<result>
(मैं) जान के ज़िम्मे पर आया हूँ हे,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 7/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মান রতন ভিক্ষা চাই।”
</prompt>
<result>
मान रतन भिक्षा माँगते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 8/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

না ভাই, ছড়াটা ঠিক খাটিল না। মান রতনে আমার আপাতত তেমন আবশ্যক নাই, যদি আবশ্যক হয় পরে দেখা যাইবে; আপাতত কিঞ্চিৎ সােনা রূপা পাইলে কাজে লাগে!”
</prompt>
<result>
नहीं भाई,कहानी बिलकुल खरी नहीं उतरी। अभी मुझे मान-रत्न की कोई ख़ास ज़रूरत नहीं है, अगर ज़रूरत पड़ी तो बाद में देखा जाएगा; अभी थोड़ा-बहुत सोना-चाँदी मिल जाए तो काम चल जाएगा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 9/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী সহসা বিশেষ অনুরাগ প্রকাশ করিয়া কহিল, “তা’ তােমার যদি আবশ্যক হইয়া থাকে ত তোমাকে দিব না ত কাহাকে দিব?”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने अचानक विशेष अनुराग प्रकट करते हुए कहा, "अगर तुम्हें इसकी आवश्यकता है तो मैं तुम्हें दूँगी नहीं तो किसे दूँगी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 10/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম তাড়াতাড়ি কহিল, “নাঃ—আবশ্যক এমনিই কি! তবে কি জান ভাই, আমার মার কাছে টাকা থাকে, আমি নিজের হাতে টাকা রাখি না। আজ সকালে মা যােড়াঘাটায় তাঁর জামাইয়ের বাড়ি গিয়াছেন। টাকা বাহির করিয়া দিতে ভুলিয়া গেছেন। তা আমি কালই শােধ করিয়া দিব!”
</prompt>
<result>
सीताराम जल्दी से बोला, "नहीं—जरूरत ऐसी ही क्या है! पर क्या जानते हो भाई, मेरी माँ के पास पैसे रहते हैं, मैं खुद अपने हाथ में पैसे नहीं रखता। आज सुबह माँ जोड़ाघाट में अपने दामाद के घर गई हैं। पैसे बाहर निकालना भूल गई हैं। तो मैं कल ही चुका दूँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 11/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মঙ্গলা মনে মনে হাসিয়া কহিল, “তােমার অত তাড়াতাড়ি করিবার আবশ্যক কি? যখন সুবিধা হয় শােধ দিলেই হইবে। তােমার হাতে দিতেছি, এ ত আর জলে ফেলিয়া দিতেছি না?” জলে ফেলিয়া দিলেও বরঞ্চ পাইবার সম্ভাবনা আছে, সীতারামের হাতে দিলে সে সম্ভাবনা টুকুও নাই, এই প্রভেদ।
</prompt>
<result>
मंगला मन ही मन हँसकर बोली, "तुम्हें इतनी जल्दी-जल्दी करने की क्या ज़रूरत है? जब सुविधा हो तब चुका देना, बस। तुम्हारे हाथ में दे रही हूँ, यह तो पानी में फेंक रही हूँ क्या?" पानी में फेंक दिया तो शायद मिलने की संभावना हो, सीताराम के हाथ में दे दिया तो वह संभावना भी नहीं, यही फर्क है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 12/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মঙ্গলার এইরূপ অনুরাগের লক্ষণ দেখিয়া সীতারামের ভালবাসা একেবারে উথলিয়া উঠিল। সীতারাম রসিকতা করিবার উদ্যোগ করিল। বিনা টাকায় নবাবী করা ও বিনা হাস্যরসে রসিকতা করা সীতারামের স্বভাবসিদ্ধ। সে যাহা মুখে আসে তাহাই বলে, ও আর কাহারাে অপেক্ষা না করিয়া নিজেই হাসিতে থাকে। তাহার হাসি দেখিয়া হাসি পায়! সে যখন রাজবাড়ির প্রহরী ছিল, তখন আন্যান্য প্রহরীদের সহিত সীতারামের প্রায় মাঝে মঝে দাঙ্গাহাঙ্গামা বাধিবার উদ্যোগ হইত, তাহার প্রধান কারণ, সীতারাম যাহাকে মজা মনে করিত, আর সকলে তাহাকে মজা মনে করিত না। হনুমানপ্রসাদ তেওয়ারি পাহারা দিতে দিতে ঢুলিতে ছিল, সীতারাম আস্তে আস্তে তাহার পশ্চাতে গিয়া হঠাৎ পিঠে এমন এক কিল মারিল যে, সেই হাড়ভাঙ্গা রসিকতার জ্বালায় তাহার পিঠ ও পিত্ত এক সঙ্গে জ্বলিয়া উঠিল। সীতারাম উচ্চৈঃস্বরে হাসিতে লাগিল, কিন্তু হনুমানপ্রসাদ সে হাসিতে যােগ না দিয়া, কিলের সহিত হাস্যরসের প্রভেদ ও করুণ রসের সম্বন্ধ উদাহরণ দ্বারা সীতারামকে অতিশয় স্পষ্ট করিয়া বুঝাইয়া দিয়াছিল। সীতারামের রসিকতার এমন আরো শত শত গল্প এইখানে উদ্ধৃত করা যাইতে পারে।
</prompt>
<result>
मंगला के इस तरह के अनुराग के लक्षण देखकर सीताराम का प्यार बिलकुल उमड़ पड़ा। सीताराम ने मजाक करने की कोशिश की। बिना पैसे के नवाबी करना और बिना हंसी-मजाक के मजाक करना सीताराम के स्वभाव में था। वह जो मुंह में आता है, वही कहता है और किसी और का इंतजार किए बिना खुद ही हंसने लगता है। उसकी हंसी देखकर हंसी आती है! जब वह राजबाड़ी का पहरेदार था, तब दूसरे पहरेदारों के साथ सीताराम का अक्सर झगड़ा-झगड़ा होता था, इसका मुख्य कारण यह था कि सीताराम जिसे मजाक समझता था, उसे बाकी लोग मजाक नहीं समझते थे। हनुमानप्रसाद तिवारी पहरा देते-देते झपकी ले रहा था, सीताराम धीरे-धीरे उसके पीछे गया और अचानक पीठ पर ऐसा लात मारा कि उस हड्डी तोड़ मजाक की जलन से उसकी पीठ और पित्त एक साथ जल उठी। सीताराम जोर-जोर से हंसने लगा, लेकिन हनुमानप्रसाद ने उस हंसी में शामिल न होते हुए, लात के साथ हास्यरस के अंतर और करुण रस के संबंध को उदाहरण देकर सीताराम को बहुत स्पष्ट रूप से समझाया। सीताराम के मजाक की ऐसी और भी सैकड़ों कहानियाँ यहाँ उद्धृत की जा सकती हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 13/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পূর্ব্বেই বলা হইয়াছে সীতারামের অনুরাগ সহসা উথলিত হইয়া উঠিল, সে রুক্মিণীর কাছে ঘেঁসিয়া প্রীতিভরে কহিল, ‘“তুমি আমার সুভদ্রা, আমি তােমার জগন্নাথ।”
</prompt>
<result>
पहले ही कहा जा चुका है कि सीताराम का अनुराग अचानक उमड़ आया, वह रुक्मिणी के पास जाकर प्रेमपूर्वक बोला, ''तुम मेरी सुभद्रा हो, मैं तुम्हारा जगन्नाथ हूँ।''
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 14/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “মর্ মিন্সে। সুভদ্রা যে জগন্নাথের বােন!”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा, "मर मिटें। सुभद्रा जो जगन्नाथ की बहन है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 15/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “তাহা কেমন করিয়া হইবে? তাহা হইলে সুভদ্রাহরণ হইল কি করিয়া!”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, “वह कैसे होगा? तब तो सुभद्रा-हरण हुआ कैसे!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 16/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী হাসিতে লাগিল, সীতারাম বুক ফুলাইয়া কহিল, “না, তা হইবে না, হাসিলে হইবে না, জবাব দাও! সুভদ্রা যদি বােনই হইল তবে সুভদ্রা হরণ হইল কি করিয়া।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी हँसने लगी, सीताराम सीना फुलाकर बोले, "नहीं, ऐसा नहीं होगा, हँसने से नहीं होगा, जवाब दो! सुभद्रा अगर बहन ही हुई तो सुभद्रा का हरण कैसे हुआ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 17/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারামের বিশ্বাস যে, সে এমন প্রবল যুক্তি প্রয়ােগ করিয়াছে যে, ইহার উপরে আর কথা কহিবার যাে নাই।
</prompt>
<result>
सीताराम का विश्वास है कि, उसने इतना प्रबल तर्क प्रस्तुत किया है कि, इसके ऊपर और कोई बात कहने लायक नहीं है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 18/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী অতি মিষ্টস্বরে কহিল, “দূর মূর্খ।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने बहुत ही मधुर स्वर में कहा, "दूर हट मूर्ख।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 19/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম গলিয়া গিয়া কহিল, “মূর্খই ত বটে তােমার কাছে আমি ত ভাই হারিয়াই আছি, তােমার কাছে আমি চিরকাল মূর্খ!” সীতারাম মনে মনে ভাবিল, খুব জবাব দিয়াছি, বেশ কথা যােগাইয়াছে।
</prompt>
<result>
सीताराम गली में जाकर बोले, "मूर्ख तो मैं ही हूँ कि तुम्हारे सामने मैं भाई हार गया, तुम्हारे सामने मैं हमेशा मूर्ख!" सीताराम ने मन ही मन सोचा, बहुत अच्छा जवाब दिया, अच्छी बात जोड़ी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 20/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আবার কহিল, “আচ্ছা ভাই, কথাটা যদি তােমার পছন্দ না হইল, কি বলিয়া ডাকিলে তুমি খুসী হইবে, আমাকে বল!”
</prompt>
<result>
फिर कहा, "अच्छा भाई, अगर तुम्हें यह बात पसंद नहीं आई, तो कैसे बुलाऊँ कि तुम खुश हो जाओ, मुझे बताओ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 21/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী হাসিয়া কহিল, “বল প্রাণ।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी हँसकर बोलीं, "बोल प्राण।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 22/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “প্রাণ!”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "प्राण!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 23/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রিয়ে।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी बोलीं, "बोलो प्रिय।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 24/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “প্রিয়ে!”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "प्रिये!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 25/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा, "बोलो प्रियतम!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 26/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "प्रियतमे!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 27/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “বল প্রাণপ্রিয়ে।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी बोलीं, "बोलो प्रियतम।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 28/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “প্রাণপ্রিয়ে!”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "प्राणप्रिये!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 29/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আচ্ছা ভাই প্রাণ-প্রিয়ে, তুমি যে টাকাটা দিলে, তাহার সুদ কত লইবে?”
</prompt>
<result>
“अच्छा भाई प्राण-प्रिये, तुमने जो रुपये दिये थे, उसके ब्याज के तौर पर कितना लोगे?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 30/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী রাগ করিল, মুখ বাঁকাইয়া কহিল, “যাও যাও, এই বুঝি তােমার ভালবাসা! সুদের কথা কোন্ মুখে জিজ্ঞাসা করিলে?”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी नाराज़ हो गई, मुँह फेरकर बोली, "जाओ जाओ, यही समझो तुम्हारा प्यार! सूद की बात किस मुँह से पूछते हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 31/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম আনন্দে উচ্ছ্বসিত হইয়া কহিল, “না না, সে কি হয়? আমি কি ভাই সত্য বলিতেছিলাম? আমি যে ঠাট্টা করিতেছিলাম, এইটে আর বুঝিতে পারিলে না? ছি প্রিয়তমে!”
</prompt>
<result>
सीताराम ख़ुशी से उछलते हुए बोले, “नहीं नहीं, ऐसा कैसे हो सकता है? क्या मैं सच में कह रहा था भला? मैं तो मज़ाक कर रहा था, यह भी समझ नहीं आया? छि प्रियतमे!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 32/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারামের মায়ের কি রােগ হইল, জানি না, আজ কাল প্রায় মাঝে মাঝে সে জামাই-বাড়ি যাইতে লাগিল ও টাকা বাহির করিয়া দিবার বিষয়ে তাহার স্মরণশক্তি একেবারে বিলুপ্ত হইয়া গেল! কাজেই সীতারামকে প্রায় মাঝে মাঝে রুক্মিণীর কাছে আসিতে হইত। আজ কাল দেখা যায় সীতারাম ও রুক্মিণীতে মিলিয়া অতি গােপনে কি একটা বিষয় লইয়া পরামর্শ চলিতেছে। অনেকদিন পরামর্শের পর সীতারাম কহিল, “আমার ভাই অত ফন্দি আসে না। এ বিষয়ে ভাগবতের সাহায্য না লইলে চলিবে না।”
</prompt>
<result>
सीताराम की माँ को क्या बीमारी हो गई, पता नहीं, आजकल लगभग बीच-बीच में वह दामाद-घर जाने लगी और पैसे बाहर निकालकर देने के मामले में उसकी याददाश्त बिलकुल खत्म हो गई! इसलिए सीताराम को बीच-बीच में रुक्मिणी के पास आना पड़ता था। आजकल देखा जाता है कि सीताराम और रुक्मिणी मिलकर बहुत गोपनीय तरीके से किसी एक विषय पर विचार-विमर्श कर रहे हैं। बहुत दिनों के विचार-विमर्श के बाद सीताराम ने कहा, "मेरे भाई में इतनी समझ नहीं है। इस मामले में भागवत की मदद लिए बिना काम नहीं चलेगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 33/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেই দিন সন্ধ্যাবেলায় অত্যন্ত ঝড় হইতেছে। রাজবাড়ির ইতস্তত দুম্‌দাম্ করিয়া দরজা পড়িতেছে। বাতাস এমন বেগে বহিতেছে যে, বাগানের বড় বড় গাছের শাখা হেলিয়া ভূমিস্পর্শ করিতেছে। বন্যার মুখে ভগ্ন চূর্ণ গ্রামপল্লীর মত, ঝড়ের মুখে ছিন্নভিন্ন মেঘ ছুটিয়া চলিয়াছে। ঘন ঘন বিদ্যুৎ, ঘন ঘন গর্জ্জন। উদয়াদিত্য চারিদিকের দ্বার রুদ্ধ করিয়া ছােট একটি মেয়েকে কোলে লইয়া বসিয়া আছেন। ঘরের প্রদীপ নিভাইয়া দিয়াছেন। ঘর অন্ধকার। মেয়েটি কোলের উপর ঘুমাইয়া পড়িয়াছে। সুরমা যখন বাঁচিয়াছিল, এই মেয়েটিকে অত্যন্ত ভালবাসিত। সুরমার মৃত্যুর পর ইহার মা ইহাকে আর রাজবাড়িতে পাঠায় নাই। অনেক দিনের পর সে আজ একবার রাজবাড়িতে বেড়াইতে আসিয়াছিল। সহসা উদয়াদিত্যকে দেখিয়া “কাকা” “কাকা” বলিয়া সে তাঁহার কোলের উপরে ঝাঁপাইয়া পড়িয়াছিল। উদয়াদিত্য তাহাকে বুকে চাপিয়া ধরিয়া তাঁহার শয়নগৃহে লইয়া আসিয়াছেন। উদয়াদিত্যের মনের ভাব এই যে, “সুরমা এই মেয়েটিকে যদি একবার দেখিতে আসে! ইহাকে যে সে বড় ভালবাসিত! এত স্নেহের ছিল, সে কি না আসিয়া থাকিতে পারিবে!” মেয়েটি একবার জিজ্ঞাসা করিল, “কাকা, কাকীমা কোথায়?”
</prompt>
<result>
उस दिन शाम के समय बहुत तेज आँधी चल रही है। राजमहल के इधर-उधर जोर-जोर से दरवाज़े पटक रहे हैं। हवा इतनी तेज़ी से बह रही है कि बगीचे के बड़े-बड़े पेड़ों की शाखाएँ झुककर ज़मीन को छू रही हैं। बाढ़ के मुँह पर टूटे-फूटे गाँव-देहात की तरह, आँधी के मुँह पर बिखरे हुए बादल भाग रहे हैं। बार-बार बिजली चमक रही है, बार-बार गरज रही है। उदयादित्य ने चारों ओर के दरवाज़े बंद करके एक छोटी सी लड़की को गोद में लेकर बैठे हैं। कमरे का दीया बुझा दिया है। कमरा अँधेरा है। लड़की गोद में सो गई है। सुरमा जब ज़िंदा थी, तो इस लड़की से बहुत प्यार करती थी। सुरमा की मौत के बाद इसकी माँ ने इसे फिर राजमहल नहीं भेजा। बहुत दिनों बाद वह आज एक बार राजमहल घूमने आई थी। अचानक उदयादित्य को देखकर “काका” “काका” कहकर वह उनकी गोद में झपट पड़ी थी। उदयादित्य ने उसे सीने से लगाकर अपने शयनगृह में ले आए हैं। उदयादित्य के मन में भाव है कि “सुरमा अगर इस लड़की को एक बार देख लेती! वह इसे कितना प्यार करती थी! इतना स्नेह था, क्या वह नहीं आ सकती!” लड़की ने एक बार पूछा, “काका, काकीमा कहाँ हैं?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 34/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য রুদ্ধকণ্ঠে কহিলেন—“একবার তাঁহাকে ডাক্ না।” মেয়েটি “কাকী মা কাকী মা” করিয়া ডাকিতে লাগিল। উদয়াদিত্যের মনে হইল, ঐ যেন কে সাড়া দিল। দূর হইতে ঐ যেন কে বলিয়া উঠিল, “এই যাই রে!” যেন স্নেহের মেয়েটির করুণ আহ্বান শুনিয়া স্নেহময়ী আর থাকিতে পারিল না, তাহাকে বুকে তুলিয়া লইতে আসিতেছে। বালিকা কোলের উপর ঘুমাইয়া পড়িল। উদয়াদিত্য প্রদীপ নিভাইয়া দিলেন। একটি ঘুমন্ত মেয়েকে কোলে করিয়া অন্ধকার ঘরে একাকী বসিয়া রহিলেন। বাহিরে হুহু করিয়া বাতাস বহিতেছে। ইতস্তত খট্ খট্ করিয়া শব্দ হইতেছে। ঐ না পদশব্দ শুনা গেল? পদশব্দই বটে। বুক এমন দুড়দুড় করিতেছে যে, শব্দ ভাল শুনা যাইতেছে না। দ্বার খুলিয়া গেল, ঘরের মধ্যে দীপালোক প্রবেশ করিল। ইহাও কি কখন সম্ভব! দীপ হস্তে চুপি চুপি ঘরে একটি স্ত্রীলোক প্রবেশ করিল। উদয়াদিত্য চক্ষু মুদ্রিত করিয়া কহিলেন, “সুরমা কি?” পাছে সুরমাকে দেখিলে সুরমা চলিয়া যায়। পাছে সুরমা না হয়।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने रुँधे हुए कंठ से कहा- "एक बार उसे पुकारो।" लड़की "काकी माँ काकी माँ" करके पुकारने लगी। उदयादित्य को लगा, जैसे किसी ने जवाब दिया। दूर से जैसे किसी ने कहा, "हाँ आ रही हूँ!" जैसे स्नेह से भरी उस लड़की की करुण पुकार सुनकर स्नेहमयी माँ और नहीं रुक पाई, उसे सीने से लगाने आ रही है। लड़की गोद में सो गई। उदयादित्य ने दीया बुझा दिया। एक सोती हुई लड़की को गोद में लेकर अँधेरे कमरे में अकेले बैठे रहे। बाहर हवा हू-हू करके बह रही है। इधर-उधर खट-खट करके आवाज़ आ रही है। अरे, क्या वह पदचाप सुनाई दी? पदचाप ही तो है। सीना इस कदर धड़क रहा है कि आवाज़ ठीक से सुनाई नहीं दे रही। दरवाज़ा खुल गया, कमरे में दीये की रोशनी आई। यह भी कब संभव हुआ! हाथ में दीया लिए चुपचाप कमरे में एक स्त्री प्रवेश कर गई। उदयादित्य ने आँखें मूँदकर कहा, "सुरमा क्या?" कहीं ऐसा न हो कि सुरमा को देखकर सुरमा चली जाए। कहीं सुरमा न हो।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 35/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমণী প্রদীপ রাখিয়া কহিল, “কেন গা, আমাকে কি আর মনে পড়ে না?”
</prompt>
<result>
रमणी ने दीपक रखते हुए कहा, "क्यों जी, क्या मुझे अब याद नहीं करते?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 36/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বজ্রধ্বনি শুনিয়া যেন স্বপ্ন ভাঙিল। উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠিয়া চক্ষু চাহিলেন। মেয়েটি জাগিয়া উঠিয়া কাকা বলিয়া কাঁদিয়া উঠিল। তাহাকে বিছানার উপরে ফেলিয়া উদয়াদিত্য উঠিয়া দাঁড়াইলেন। কি করিবেন কোথায় যাইবেন যেন ভাবিয়া পাইতেছেন না। রুক্মিণী কাছে আসিয়া মুখ নাড়িয়া কহিল, “বলি, এখন মনে ত পড়িবেই না। তবে এককালে কেন আশা দিয়া আকাশে তুলিয়াছিলে?” উদয়াদিত্য চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন, কিছুতেই কথা কহিতে পারিলেন না।
</prompt>
<result>
बज्रध्वनि सुनकर जैसे सपना टूट गया। उदयादित्य चौंककर उठे और आँखें मलने लगे। बच्ची जागकर उठ गई और काका कहकर रोने लगी। उसे बिस्तर पर लिटाकर उदयादित्य उठ खड़े हुए। क्या करें, कहाँ जाएँ, जैसे समझ नहीं पा रहे थे। रुक्मिणी पास आकर मुँह बनाकर बोली, "बोलो, अब याद तो आ ही जाएगा। तो फिर एक समय आशा क्यों दी और आसमान पर चढ़ा दिया?" उदयादित्य चुपचाप खड़े रहे, कुछ भी नहीं बोल पाए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 37/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন রুক্মিণী তাহার ব্রহ্মাস্ত্র বাহির করিল। কাঁদিয়া কহিল, “আমি তােমার কি দোষ করিয়াছি, যাহাতে তােমার চক্ষুশূল হইলাম। তুমিই ত আমার সর্ব্বনাশ করিয়াছ। যে রমণী যুবরাজকে একদিন দেহ প্রাণ বিকাইয়াছে সে আজ ভিখারিণীর মত পথে পথে বেড়াইতেছে এ পোড়া কপালে বিধাতা কি এই লিখিয়াছিল?”
</prompt>
<result>
तब रुक्मिणी ने अपना ब्रह्मास्त्र निकाला। रोते हुए कहा, “मैंने तुम्हारा क्या दोष किया है, जिससे मैं तुम्हारी आँखों में खटकने लगी। तुमने ही तो मेरा सर्वनाश किया है। वह स्त्री जिसने युवराज को एक दिन अपना तन-मन बेच दिया था, वह आज भिखारिन की तरह सड़कों पर भटक रही है। क्या विधाता ने मेरे इस जले हुए माथे पर यही लिखा था?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 38/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এইবার উদয়াদিত্যের প্রাণে গিয়া আঘাত লাগিল। সহসা তাহার মনে হইল আমিই বুঝি ইহার সর্ব্বনাশ করিয়াছি। অতীতের কথা ভুলিয়া গেলেন। ভুলিয়া গেলেন যৌবনের প্রমত্ত অবস্থায় রুক্মিণী কি করিয়া পদে পদে তাঁহাকে প্রলােভন দেখাইয়াছে, প্রতিদিন তাঁহার পথের সম্মুখে জাল পাতিয়া বসিয়াছিল, আবর্ত্তের মত তাঁহাকে তাহার দুই মােহময় বাহু দিয়া বেষ্টন করিয়া ঘুরাইয়া ঘুরাইয়া মুহূর্ত্তের মধ্যে পাতালের অন্ধকারে নিক্ষেপ করিয়াছিল—সে সমস্তই ভুলিয়া গেলেন। দেখিলেন রুক্মিণীর বসন মলিন, ছিন্ন; রুক্মিণী কঁদিতেছে! করুণহৃদয় উদয়াদিত্য কহিলেন, “তােমার কি চাই?”
</prompt>
<result>
इस बार उदयादित्य के प्राण में जाकर आघात लगा। सहसा उन्हें लगा कि मैंने ही शायद इसे बर्बाद कर दिया है। अतीत की बातें भूल गए। भूल गए कि यौवन की उन्मत्त अवस्था में रुक्मिणी ने कैसे कदम-कदम पर उन्हें प्रलोभन दिखाया था, प्रतिदिन उनके रास्ते के सामने जाल बिछाकर बैठी थी, भँवर की तरह उन्हें अपनी दो मोहक भुजाओं से घेरकर घुमा-घुमाकर पल भर में पाताल के अँधेरे में फेंक दिया था—वह सब कुछ भूल गए। देखा कि रुक्मिणी के वस्त्र मैले-कुचैले, फटे हुए हैं; रुक्मिणी रो रही है! करुण हृदय उदयादित्य ने कहा, “तुम्हें क्या चाहिए?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 39/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “আমার আর কিছু চাই না, আমার ভালবাসা চাই। আমি ঐ বাতায়নে বসিয়া তােমার বুকে মুখ রাখিয়া তােমার সােহাগ পাইতে চাই। কেন গা, সুরমার চেয়ে কি এ মুখ কালাে? যদি কালােই হইয়া থাকে ত সে তােমার জন্যই পথে পথে ভ্রমণ করিয়া। আগে ত কালো ছিল না।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा, “मुझे और कुछ नहीं चाहिए, मुझे तुम्हारा प्यार चाहिए। मैं उस बरामदे में बैठकर तुम्हारे सीने से अपना मुँह लगाकर तुम्हारा प्यार पाना चाहती हूँ। क्यों जी, सुरमा से क्या यह मुँह काला है? अगर काला ही हो गया है तो वह तुम्हारे लिए ही रास्तों पर भटकते हुए। पहले तो काला नहीं था।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 40/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এই বলিয়া রুক্মিণী উদয়াদিত্যের শয্যার উপর বসিতে গেল। উদয়াদিত্য আর থাকিতে পারিলেন না। কাতর হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “ও বিছানায় বসিও না, বসিও না।”
</prompt>
<result>
यह कहकर रुक्मिणी उदयादित्य के बिस्तर पर बैठने लगी। उदयादित्य और सहन नहीं कर सके। व्याकुल होकर बोल उठे, “अरे बिस्तर पर मत बैठो, मत बैठो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 41/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী আহত ফণিনীর মত মাথা তুলিয়া বলিল, “কেন বসিব না?”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी आहत फनिन के समान सिर उठाकर बोलीं, "क्यों नहीं बैठूँगी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 42/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য তাহার পথ রােধ করিয়া কহিলেন, “না ও বিছানার কাছে তুমি যাইও না! তুমি কি চাও আমি এখনি দিতেছি।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने उनका रास्ता रोकते हुए कहा, “नहीं, तुम बिस्तर के पास मत जाओ! तुम क्या चाहती हो, मैं अभी देता हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 43/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “আচ্ছা তোমার আঙুলের ঐ আংটিটি দাও।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा, "ठीक है, अपनी उंगली की वह अंगूठी दे दो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 21] 44/44</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য তৎক্ষণাৎ তাঁহার হাত হইতে আংটি খুলিয়া ফেলিয়া দিলেন। রুক্মিণী কুড়াইয়া লইয়া বাহির হইয়া গেল। মনে ভাবিল ডাকিনীর মন্ত্রমোহ এখনো দূর হয় নি, আরো কিছুদিন যাক, তাহার পর আমার মন্ত্র খাটিবে। রুক্মিণী চলিয়া গেলে উদয়াদিত্য শয্যার উপরে আসিয়া পড়িলেন। দুই বাহুতে মুখ ঢাকিয়া কাঁদিয়া কহিলেন, “কোথায়, সুরমা কোথায়! আজ আমার এ দগ্ধ বজ্রাহত হৃদয়ে শান্তি দিবে কে?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने तुरंत उनके हाथ से अंगूठी खोलकर फेंक दी। रुक्मिणी ने उसे उठाया और बाहर चली गई। मन में सोचा कि डाकिनी का मंत्रमोह अभी दूर नहीं हुआ है, कुछ दिन और लगने दो, उसके बाद मेरा मंत्र काम करेगा। रुक्मिणी के चले जाने के बाद उदयादित्य बिस्तर पर आकर गिर पड़े। दोनों बाहों से मुँह ढँककर रोते हुए बोले, “कहाँ, सुरमा कहाँ है! आज मेरे इस जले हुए वज्राहत हृदय को शांति कौन देगा?”
</result>
</query>
</queries>
