<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="29">
<query>
<info>[Chapter 22] 1/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## দ্বাবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## बाईसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 2/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবতের অবস্থা বড় ভাল নহে। সে চুপচাপ বসিয়া কয়দিন ধরিয়া অনবরত তামাক ফুঁকিতেছে। ভাগবত যখন মনোযোগের সহিত তামাক ফুঁকিতে থাকে, তখন প্রতিবেশীদের আশঙ্কার কারণ উপস্থিত হয়। কারণ, তাহার মুখ দিয়া কালো কালো ধোঁয়া পাকাইয়া পাকাইয়া উঠিতে থাকে, তাহার মনের মধ্যেও তেমনি একটা কৃষ্ণবর্ণ পাকচক্রের কারখানা চলিতে থাকে। কিন্তু ভাগবত লোকটা বড় ধর্ম্মনিষ্ঠ। সে কাহারো সঙ্গে মেশে না এই যা তাহার দোষ, হরিনামের মালা লইয়া থাকে, অধিক কথা কয় না, পরচর্চ্চায় থাকে না। কিন্তু কেহ যখন ঘোরতর বিপদে পড়ে, তখন ভাগবতের মত পাকা পরামর্শ দিতে আর কেহ পারে না। ভাগবত কখন ইচ্ছা করিয়া পরের অনিষ্ট করে না, কিন্তু আর কেহ যদি তাহার অনিষ্ট করে, তবে ভাগবত ইহজন্মে তাহা কখন ভোলে না, তাহার শোধ তুলিয়া তবে সে হুঁকা নামাইয়া রাখে। এক কথায়—সংসারে যাহাকে ভাল বলে, ভাগবত তাহাই! পাড়ার লোকেরাও তাহাকে মান্য করে, দুরবস্থায় ভাগবত ধার করিয়াছিল, কিন্তু ঘটি বাটি বেচিয়া তাহা শোধ করিয়াছে।
</prompt>
<result>
भाগवत की हालत अच्छी नहीं है। वह चुपचाप बैठकर कई दिनों से लगातार तम्बाकू पी रहा है। जब भागवत ध्यान से तम्बाकू पीता है, तो पड़ोसियों के लिए चिंता का कारण बन जाता है। क्योंकि, उसके मुँह से काला-काला धुआँ निकलता रहता है, उसके मन में भी उसी तरह एक काले रंग का पकौड़ा चलता रहता है। लेकिन भागवत बड़ा धार्मिक व्यक्ति है। वह किसी से मिलता-जुलता नहीं है, यही उसका दोष है, हरिनाम की माला लेकर रहता है, ज्यादा बात नहीं करता, दूसरों की बुराई नहीं करता। लेकिन जब कोई गंभीर संकट में पड़ता है, तो भागवत जैसी पक्की सलाह कोई और नहीं दे सकता। भागवत कभी जानबूझकर दूसरों का अनिष्ट नहीं करता, लेकिन अगर कोई और उसका अनिष्ट करता है, तो भागवत इस जन्म में उसे कभी नहीं भूलता, उसका बदला लेकर ही वह हुक्का उतारता है। एक शब्द में-संसार में जिसे अच्छा कहते हैं, भागवत वही है! मोहल्ले के लोग भी उसका मान करते हैं, मुसीबत में भागवत ने कर्ज लिया था, लेकिन बर्तन बेचकर उसे चुका दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 3/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একদিন সকালে সীতারাম আসিয়া ভাগবতকে জিজ্ঞাসা করিল “দাদা কেমন আছ হে?”
</prompt>
<result>
एक दिन सुबह सीताराम आकर भागवत से पूछा "दादा कैसे हो हे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 4/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল, “ভাল না।”
</prompt>
<result>
भाগवत ने कहा, "अच्छा नहीं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 5/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “কেন বল দেখি?”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "क्यों बताओ तो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 6/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কিয়ৎক্ষণ তামাক টানিয়া সীতারামের হাতে হুঁকা দিয়া কহিল “বড় টানাটানি পড়িয়াছে।”
</prompt>
<result>
भाগवत कुछ देर तक तम्बाकू पीकर सीताराम के हाथ में हुक्का देते हुए बोले "बहुत खींचतान हो रही है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 7/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল “বটে? তা কেমন করিয়া হইল?”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले "बेशक? तो ऐसा कैसे हुआ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 8/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত মনে মনে কিঞ্চিৎ রুষ্ট হইয়া কহিল, “কেমন করিয়া হইল? তােমাকেও তাহা বলিতে হইবে না কি? আমি ত জানিতাম আমারো যে দশা তােমারো সে দশা!”
</prompt>
<result>
भगवत मन ही मन थोड़ा रुष्ट होकर बोले, “कैसे हुआ? तुम्हें भी वह बताना होगा क्या? मैं तो जानता था कि मेरी जो दशा है वही दशा तुम्हारी भी है!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 9/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কিছু অপ্রস্তুত হইয়া কহিল, “না, হে, আমি সে কথা কহিতেছি না, আমি বলিতেছি তুমি ধার কর না কেন?”
</prompt>
<result>
सीताराम कुछ अप्रस्तुत होकर बोले, "नहीं, हे, मैं वह बात नहीं कह रहा हूँ, मैं कह रहा हूँ कि तुम उधार क्यों नहीं लेते?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 10/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল, “ধার করিলে ত শুধিতে হইবে। শুধিব কি দিয়া? বিক্রি করিবার ও বাঁধা দিবার জিনিষ বড় অধিক নাই।”
</prompt>
<result>
भाগवत ने कहा, "कर्ज़ लिया है तो चुकाना ही होगा। चुकाएँगे किससे? बेचने या गिरवी रखने लायक़ ज़्यादा सामान भी नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 11/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম সগর্ব্বে কহিল, “তােমার কত টাকা ধার চাই, আমি দিব।”
</prompt>
<result>
सीताराम ने गर्व से कहा, "तुम्हें कितने पैसे चाहिए, मैं दूँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 12/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল, “বটে? তা এতই যদি তােমার টাকা হইয়া থাকে যে, এক মুঠা জলে ফেলিয়া দিলেও কিছু না আসে যায়, তা হইলে আমাকে গােটা দশেক দিয়া ফেল। কিন্তু আগে হইতে বলিয়া রাখিতেছি, আমার শুধিবার শক্তি নাই!”
</prompt>
<result>
भगवत ने कहा, "सचमुच? तो अगर तुम्हारे पास इतने पैसे हैं कि एक मुट्ठी पानी में फेंक देने से भी कोई फर्क नहीं पड़ता, तो मुझे दस गोल्ड मोहर दे दो। लेकिन पहले से कह रहा हूँ, मेरे पास गिनने की शक्ति नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 13/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “সে জন্যে, দাদা, তােমাকে ভাবিতে হইবে না।”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "उसके लिए, दादा, आपको सोचने की ज़रूरत नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 14/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারামের কাছে এইরূপ সাহায্যপ্রাপ্তির আশা পাইয়া ভাগবত বন্ধুতার উচ্ছ্বাসে যে নিতান্ত উচ্ছ্বসিত হইয়া উঠিয়াছিল, তাহা নহে। আর এক ছিলিম তামাক সাজিয়া চুপ করিয়া বসিয়া টানিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
सीताराम से इस प्रकार की सहायता प्राप्त करने की आशा पाकर भगवत मित्रता के उल्लास में जो बिलकुल उल्लासित हो उठा था, ऐसा नहीं है। एक और चिलम तम्बाकू सजाकर चुपचाप बैठकर खींचने लगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 15/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম আস্তে আস্তে কথা পাড়িল—“দাদা, রাজার অন্যায় বিচারে আমাদের ত অন্ন মারা গেল।”
</prompt>
<result>
सीताराम धीरे-धीरे बात निकालने लगे-"दादा, राजा के अन्यायपूर्ण फैसले से तो हमारा अन्न ही मर गया।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 16/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল—“কই, তােমার ভাবে ত তাহা বােধ হইল না!” সীতারামের বদান্যতা ভাগবতের বড় সহ্য হয় নাই, মনে মনে কিছু চটিয়াছিল!
</prompt>
<result>
भगवत ने कहा-"अरे, तुम्हारे भाव से तो ऐसा नहीं लगा!" सीताराम की उदारता भगवत को बिलकुल पसंद नहीं आई, मन ही मन कुछ जलन हो रही थी!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 17/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “না, ভাই কথার কথা বলিতেছি! আজ না যায় ত দশদিন পরে ত যাইবে।”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "नहीं, भाई बात की बात कह रहा हूँ! आज न जाएँ तो दस दिन बाद तो जाएँगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 18/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল—“তা, রাজা যদি অন্যায় বিচার করেন ত আমরা কি করিতে পারি।”
</prompt>
<result>
भाগवत ने कहा—“तो, राजा अगर अन्यायपूर्ण निर्णय करते हैं तो हम क्या कर सकते हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 19/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “আহা যুবরাজ যখন রাজা হইবে, তখন যশােরে রামরাজত্ব হইবে ততদিন যেন আমরা বাঁচিয়া থাকি।”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "अहा युवराज जब राजा होंगे, तब यशोर में रामराज्य होगा, तब तक हम जीवित रहें।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 20/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত চটিয়া গিয়া কহিল, “ওসব কথায় আমাদের কাজ কি ভাই? তুমি বড়মানুষ লােক, তুমি নিজের ঘরে বসিয়া রাজা উজীর মার, সে শােভা পায়—আমি গরীব মানুষ, আমার অতটা ভরসা হয় না!”
</prompt>
<result>
भागावत झल्लाकर बोला, "उन सब बातों से हमें क्या मतलब भाई? तुम बड़े आदमी हो, तुम अपने घर में बैठकर राजा-उजीर मारो, वह शोभा पाता है—मैं गरीब आदमी हूँ, मुझे इतना भरोसा नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 21/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “রাগ কর কেন দাদা? কথাটা মন দিয়া শােনই না কেন?” বলিয়া চুপি চুপি কি বলিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, “राग क्यों करते हो दादा? बात को ध्यान से क्यों नहीं सुनते?” कहकर धीरे-धीरे कुछ कहने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 22/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত মহাক্রুদ্ধ হইয়া বলিল, “দেখ, সীতারাম আমি তােমাকে স্পষ্ট করিয়া বলিতেছি, আমার কাছে অমন কথা তুমি মুখে উচ্চারণ করিও না।”
</prompt>
<result>
भगवत बहुत क्रोधित होकर बोले, "देखो, सीताराम मैं तुम्हें स्पष्ट रूप से कह रहा हूँ, मेरे सामने ऐसी बात तुम मुँह से मत बोलना।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 23/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম সে দিন ত চলিয়া গেল। ভাগবত ভারি মনােযােগ দিয়া সমস্ত দিন কি একটা ভাবিতে লাগিল, তাহার পরদিন সকাল বেলায় সে নিজে সীতারামের কাছে গেল। সীতারামকে কহিল, “কাল যে কথাটা বলিয়াছিলে বড় পাকা কথা বলিয়াছিলে।”
</prompt>
<result>
सीताराम उस दिन तो चल दिया। भागवत ने बहुत मन लगाकर सारा दिन कुछ न कुछ सोचा, उसके बाद अगले दिन सुबह वह खुद सीताराम के पास गया। सीताराम से कहा, "कल जो बात तुमने कही थी, बहुत पक्की बात कही थी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 24/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম গর্ব্বিত হইয়া উঠিয়া কহিল, “কেমন দাদা বলি নাই!”
</prompt>
<result>
सीताराम गर्व से भरकर बोले, "कैसा है दादा, मैंने नहीं कहा था!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 25/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত কহিল, “আজ সেই বিষয়ে তােমার সঙ্গে পরামর্শ করিতে আসিয়াছি।”
</prompt>
<result>
भाগवत ने कहा, "आज उसी विषय में तुम्हारे साथ परामर्श करने आया हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 26/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম আরাে গর্ব্বিত হইয়া উঠিল। কয়দিন ধরিয়া ক্রমিক পরামর্শ চলিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
सीताराम और भी गर्वित हो उठा। कुछ दिनों तक लगातार परामर्श चलता रहा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 27/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পরামর্শ করিয়া যাহা স্থির হইল, তাহা এই, একটা জাল দরখাস্ত লিখিতে হইবে, যেন যুবরাজ প্রতাপাদিত্যের নামে সম্রাট-বিদ্রোহিতার অভিযােগ করিয়া নিজে রাজ্য পাইবার জন্য দরখাস্ত করিতেছেন। তাহাতে যুবরাজের শীল-মােহর মুদ্রিত থাকিবে। রুক্মিণী যে আংটিটি লইয়া আসিয়াছে, তাহাতে যুবরাজের নাম মুদ্রাঙ্কিত শীল আছে, অতএব কাজ অনেকটা অগ্রসর হইয়া আছে।
</prompt>
<result>
सलाह करके जो तय हुआ, वह यह कि एक जाली अर्जी लिखनी होगी, जैसे कि युवराज प्रतापादित्य के नाम पर सम्राट-विद्रोह का आरोप लगाकर खुद राज्य पाने के लिए अर्जी कर रहे हैं। उस पर युवराज की मुहर लगी होगी। रुक्मिणी जो अंगूठी लेकर आई है, उस पर युवराज के नाम की मुहर लगी है, इसलिए काम काफी हद तक आगे बढ़ गया है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 28/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পরামর্শমত কাজ হইল। একখানা জাল দরখাস্ত লেখা হইল, তাহাতে যুবরাজের নাম মুদ্রিত রহিল। নির্ব্বোধ সীতারামের উপর নির্ভর করা যায় না, অতএব স্থির হইল, ভাগবত নিজে দরখাস্ত লইয়া দিলীশ্বরের হস্তে সমর্পণ করিবে।
</prompt>
<result>
सलाह के अनुसार काम हुआ। एक खाली दरखास्त लिखी गई, उस पर युवराज का नाम मुद्रित रहा। निর্বोध सीताराम पर निर्भर नहीं किया जा सकता, इसलिए यह तय हुआ कि भागवत स्वयं दरखास्त लेकर दिलीश्वर के हाथों में सौंप देगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 22] 29/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভাগবত সেই দরখাস্তখানি লইয়া দিল্লীর দিকে না গিয়া প্রতাপ আদিত্যের কাছে গেল। মহারাজকে কহিল, “উদয়াদিত্যের এক ভৃত্য এই দরখাস্তটি লইয়া দিল্লীর দিকে যাইতেছিল, আমি কোন সূত্রে জানিতে পারি। ভৃত্যটা দেশ ছাড়িয়া পলাইয়া গেছে, দরখাস্তটি লইয়া আমি মহারাজার নিকট আসিতেছি।” ভাগবত সীতারামের নাম করে নাই। দরখাস্ত পাঠ করিয়া প্রতাপাদিত্যের কি অবস্থা হইল তাহা আর বলিবার আবশ্যক করে না। ভাগবতের পুনর্ব্বার রাজবাড়িতে চাক্‌রী হইল।
</prompt>
<result>
भाগवत वह दरखास्त लेकर दिल्ली की ओर न जाकर प्रताप आदित्य के पास गया। महाराज से कहा, "उदयादित्य का एक नौकर यह दरखास्त लेकर दिल्ली की ओर जा रहा था, मुझे किसी सूत्र से पता चला। नौकर देश छोड़कर भाग गया, दरखास्त लेकर मैं महाराजा के पास आ रहा हूँ।" भागवत ने सीताराम का नाम नहीं लिया। दरखास्त पढ़कर प्रतापादित्य की क्या हालत हुई, यह कहने की ज़रूरत नहीं है। भागवत को दोबारा राजबाड़ी में नौकरी मिल गई।
</result>
</query>
</queries>
