<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="29">
<query>
<info>[Chapter 23] 1/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ত্রয়ােবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## तेईसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 2/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার প্রাণের মধ্যে আঁধার করিয়া আসিয়াছে। ভবিষ্যতে কি যেন একটা মর্ম্মভেদী দুঃখ, একটা মরুময়ী নিরাশা, জীবনের সমস্ত সুখের জলাঞ্জলি, তাহার জন্য অপেক্ষা করিয়া আছে, প্রতি মুহূর্ত্তে তাহার কাছে কাছে সরিয়া আসিতেছে। সেই যে জীবনশূন্যকারী চরাচরগ্রাসী শুষ্ক সীমাহীন ভবিষ্যৎ অদৃষ্টের আশঙ্কা, তাহারি একটা ছায়া আসিয়া যেন বিভার প্রাণের মধ্যে পড়িয়াছে। বিভার মনের ভিতরে কেমন করিতেছে! বিভা বিছানায় একেলা পড়িয়া আছে। এ সময়ে বিভার কাছে কেহ নাই। বিভা নিশ্বাস ফেলিয়া বিভা কাঁদিয়া বিভা আকুল হইয়া কহিল, “আমাকে কি তবে পরিত্যাগ করিলে? আমি তােমার কি অপরাধ করিয়াছি?” কাঁদিয়া কাঁদিয়া কহিতে লাগিল, “আমি কি অপরাধ করিয়াছি?” দুটি হাতে মুখ ঢাকিয়া বালিশ বুকে লইয়া কাঁদিয়া কাঁদিয়া বার বার করিয়া কহিল “আমি কি করিয়াছি?” “একখানি পত্র না, একটি লােকও আসিল না, কাহারো মুখে সংবাদ শুনিতে পাই না। আমি কি করিব? বুক ফাটিয়া ছট্ ফট্ করিয়া সমস্ত দিন ঘরে ঘরে ঘুরিয়া বেড়াইতেছি, কেহ তােমার সংবাদ বলে না, কাহারো মুখে তােমার নাম শুনিতে পাই না! মা গো মা দিন কি করিয়া কাটিবে!” এমন কত দিন গেল। এমন কত মধ্যাহ্নে কত অপরাহ্ণে কত রাত্রে সঙ্গীহীন বিভা রাজবাড়ির শূন্য ঘরে ঘরে একখানি শীর্ণ ছায়ার মত ঘুরিয়া বেড়ায়!
</prompt>
<result>
विभा के प्राणों में अंधेरा छा गया है। भविष्य में कोई ऐसी हृदयविदारक पीड़ा, एक रेगिस्तानी निराशा, जीवन के सभी सुखों का त्याग, उसके लिए इंतजार कर रहा है, हर पल उसके करीब आ रहा है। वह जीवनशून्यकारी, चराचर को निगलने वाला शुष्क, असीम भविष्य की आशंका, उसकी एक छाया आकर मानो विभा के प्राणों में पड़ गई है। विभा के मन में क्या हो रहा है! विभा बिस्तर पर अकेली पड़ी है। इस समय विभा के पास कोई नहीं है। विभा ने सांस ली, विभा रोई, विभा व्याकुल होकर बोली, "क्या तुमने मुझे त्याग दिया? मैंने तुम्हारा क्या अपराध किया है?" रोते हुए कहने लगी, "मैंने क्या अपराध किया है?" दोनों हाथों से मुंह ढँककर तकिये को सीने से लगाकर रोते हुए बार-बार कहती रही, "मैंने क्या किया है?" "एक पत्र नहीं, एक आदमी भी नहीं आया, किसी के मुंह से खबर नहीं सुन पाती। मैं क्या करूँ? सीना फाड़कर छटपटाते हुए सारा दिन घर-घर घूमती रहती हूँ, कोई तुम्हारा समाचार नहीं बताता, किसी के मुंह से तुम्हारा नाम नहीं सुन पाती! माँ गो मा दिन कैसे कटेगा!" ऐसे कितने दिन बीत गए। ऐसे कितने मध्याह्न, कितने अपराह्न, कितनी रातें संगीहीन विभा राजबाड़ी के खाली घरों में एक दुबली छाया की तरह घूमती रहती है!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 3/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময় একদিন প্রাতঃকালে রামমােহন আসিয়া “মা গাে জয় হােক্” বলিয়া প্রণাম করিল, বিভা এমনি চমকিয়া উঠিল, যেন তাহার মাথায় একটা সুখের বজ্র ভাঙিয়া পড়িল। তাহার চোখ দিয়া জল বাহির হইল। সে সচকিত হইয়া কহিল, “মােহন, তুই এলি!”
</prompt>
<result>
ऐसे समय एक दिन प्रातःकाल राममोहन आकर "मा गो जय होक" कहकर प्रणाम किया, विभा इस तरह चौंक गई, जैसे उसके सिर पर एक सुख की वज्र गिर पड़ी। उसकी आँखों से पानी बह निकला। वह सचेत होकर बोली, "मोहन, तू आ गया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 4/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“হাঁ মা, দেখিলাম, মা আমাদের ভুলিয়া গেছেন, তাঁহাকে একবার স্মরণ করাইয়া আসি!”
</prompt>
<result>
“हाँ माँ, देखा, माँ हमें भूल गई हैं, उन्हें एक बार याद दिला आऊँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 5/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কত কি জিজ্ঞাসা করিবে মনে করিল কিন্তু লজ্জায় পারিল না—বলে বলে করিয়া হইয়া উঠিল না—অথচ শুনিবার জন্য প্রাণটা ব্যাকুল হইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
विभा ने सोचा कि वह कितने सवाल पूछेगी, लेकिन शर्म के कारण वह ऐसा नहीं कर पाई—कहते-कहते रुक गई—फिर भी सुनने के लिए उसका मन बेचैन हो रहा था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 6/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন বিভার মুখের দিকে চাহিয়া কহিল, “কেন মা, তােমার মুখখানি অমন মলিন কেন? তােমার চোখে কালি পড়িয়াছে। মুখে হাসি নাই। চুল রুক্ষ। এস মা, আমাদের ঘরে এস। এখানে বুঝি তােমাকে যত্ন করিবার কেহ নাই!”
</prompt>
<result>
राममोहन ने विभा के चेहरे की ओर देखते हुए कहा, "क्यों माँ, तुम्हारा चेहरा इतना मलिन क्यों है? तुम्हारी आँखों में काले घेरे हैं। चेहरे पर हंसी नहीं है। बाल रूखे हैं। चलो माँ, हमारे घर चलो। यहाँ तो शायद तुम्हारी देखभाल करने वाला कोई नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 7/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা ম্লান হাসি হাসিল; কিছু কহিল না! হাসিতে হাসিতে হাসি আর রহিলনা। দুই চক্ষু দিয়া জল পড়িতে লাগিল—শীর্ণ বিবর্ণ দুটি কপােল প্লাবিত করিয়া জল পড়িতে লাগিল, অশ্রু আর থামে না! বহু। দিন অনাদরের পর একটু আদর পাইলে যে অভিমান উথলিয়া উঠে, বিভা সেই অতি কোমল, মৃদু, অনন্ত প্রীতিপূর্ণ অভিমানে কাঁদিয়া ফেলিল। মনে মনে কহিল, “এত দিন পরে কি আমাকে মনে পড়িল?”
</prompt>
<result>
विभा ने मलिन हंसी हंसी; कुछ नहीं कहा! हंसते-हंसते हंसी और नहीं रही। दोनों आँखों से पानी गिरने लगा—पतले पीले दोनों गालों को तर करके पानी गिरने लगा, आँसू और नहीं रुकते! बहुत दिनों की उपेक्षा के बाद थोड़ा सा प्यार मिलने पर जो अभिमान उमड़ता है, विभा उसी अति कोमल, मृदु, अनंत प्रीतिपूर्ण अभिमान में रो पड़ी। मन ही मन में कहा, “इतने दिनों बाद क्या मुझे याद किया?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 8/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন অর থাকিতে পারিল না, তাহার চোখে জল আসিল, কহিল—“একি অলক্ষণ! মা-লক্ষ্মী তুমি হাসি মুখে আমাদের ঘরে এস। আজ শুভ দিনে চোখের জল মােছ!”
</prompt>
<result>
राममोहन और नहीं रह सका, उसकी आँखों में आँसू आ गए, बोला—“यह क्या अपशकुन है! माँ-लक्ष्मी तुम हँसते हुए मुख से हमारे घर में आओ। आज शुभ दिन में आँखों के आँसू पोंछो!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 9/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষীর মনে মনে ভয় ছিল, পাছে জামাই তাঁর মেয়েকে গ্রহণ না করে। রামমোহন বিভাকে লইতে আসিয়াছে শুনিয়া তাঁহার অত্যন্ত আনন্দ হইল। তিনি রামমোহনকে ডাকাইয়া জামাই-বাড়ির কুশল জিজ্ঞাসা করিলেন, বিশেষ যত্নে রামমােহনকে আহার করাইলেন, রামমােহনের গল্প শুনিলেন, আনন্দে দিন কাটিল! কাল যাত্রার দিন ভাল; কাল প্রভাতেই বিভাকে পাঠাইবেন স্থির হইল। প্রতাপাদিত্য এ বিষয়ে আর কিছু আপত্তি করিলেন না।
</prompt>
<result>
महिषी के मन में डर था कि कहीं दामाद उनकी बेटी को स्वीकार न कर ले। राममोहन विभा को लेने आ रहा है यह सुनकर उन्हें बहुत ख़ुशी हुई। उन्होंने राममोहन को बुलाकर दामाद-घर का कुशल-क्षेम पूछा, विशेष ध्यान से राममोहन को भोजन कराया, राममोहन की कहानियाँ सुनीं, आनंद में दिन बिताया! कल यात्रा का दिन अच्छा है; कल सुबह ही विभा को भेज देंगे यह तय हुआ। प्रतापादित्य ने इस विषय में और कोई आपत्ति नहीं की।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 10/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যাত্রার যখন সমস্তই স্থির হইয়া গেছে, তখন বিভা একবার উদয়াদিত্যের কাছে গেল! উদয়াদিত্য একাকী বসিয়া কি একটা ভাবিতেছিলেন।
</prompt>
<result>
जब यात्रा की सभी तैयारियाँ पूरी हो गईं, तब विभा एक बार उदयादित्य के पास गई! उदयादित्य अकेले बैठे कुछ सोच रहे थे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 11/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভাকে দেখিয়া সহসা ঈষৎ চমকিত হইয়া কহিলেন, “বিভা, তবে তুই চলিলি? তা’ ভালই হইল! তুই সুখে থাকিতে পারিবি। আশীর্ব্বাদ করি—লক্ষ্মীস্বরূপা হইয়া স্বামীর ঘর উজ্জ্বল করিয়া থাক্!”
</prompt>
<result>
विभा को देखकर सहसा थोड़ा चौंककर बोले, "विभा, तो तू चली गई? अच्छा ही हुआ! तू सुखी रह सकेगी। आशीर्वाद देता हूँ—लक्ष्मीस्वरूपा होकर पति के घर को उज्ज्वल करती रह!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 12/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা উদয়াদিত্যের পায়ের কাছে পড়িয়া কাঁদিতে লাগিল। উদয়াদিত্যের চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল;—বিভার মাথায় হাত দিয়া তিনি কহিলেন,—“কেন কাঁদিতেছিস? এখানে তাের কি সুখ ছিল বিভা; চারিদিকে কেবল দুঃখ, কষ্ট, শােক। এ কারাগার হইতে পালাইলি—তুই বাঁচিলি!”
</prompt>
<result>
विभा उदयादित्य के पैरों में गिरकर रोने लगी। उदयादित्य की आँखों से आँसू बहने लगे;—विभा के सिर पर हाथ रखकर उन्होंने कहा,—“क्यों रो रही हो? यहाँ तुम्हारा क्या सुख था विभा; चारों ओर केवल दुःख, कष्ट, शोक। इस कारागार से भाग निकली—तुम बच गई!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 13/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা যখন উঠিল, তখন উদয়াদিত্য কহিলেন, “যাইতেছিস্? তবে আয়। স্বামীগৃহে গিয়া আমাদের একেবারে যেন ভুলিয়া যাস্‌নে। এক এক বার মনে করিস্‌, মাঝে মাঝে যেন সংবাদ পাই।”
</prompt>
<result>
जब विभा उठी, तब उदयादित्य ने कहा, "जा रही हो? तो आओ। अपने पति के घर जाकर हमें बिल्कुल भूल मत जाना। कभी-कभी याद करना, बीच-बीच में खबर भेजना।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 14/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা রামমােহনের কাছে গিয়া কহিল, “এখন আমি যাইতে পারিব না!”
</prompt>
<result>
विभा राममोहन के पास जाकर बोली, "अब मैं नहीं जा पाऊँगी!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 15/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন বিস্মিত হইয়া কহিল, “সে কি কথা মা?”
</prompt>
<result>
राममोहन आश्चर्यचकित होकर बोले, "वह क्या बात है माँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 16/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল, “না, আমি যাইতে পারিব না। দাদাকে আমি এখন একলা ফেলিয়া যাইতে পারিব না। আমা হইতেই তাঁহার এত কষ্ট এত দুঃখ, আর আমি আজ তাঁহাকে এখানে ফেলিয়া রাখিয়া সুখ ভােগ করিতে যাইব? যত দিন তাঁহার মনে তিলমাত্র কষ্ট থাকিবে, তত দিন আমিও তাঁহার সঙ্গে সঙ্গে থাকিব। এখানে আমার মত তাঁহাকে কে যত্ন করিবে?” বলিয়া বিভা কাঁদিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
विभा ने कहा, "नहीं, मैं नहीं जा सकती। मैं दादा को अभी अकेला छोड़कर नहीं जा सकती। मेरी वजह से ही उन्हें इतना कष्ट है, इतना दुःख है, और मैं आज उन्हें यहाँ छोड़कर सुख भोगने जाऊँ? जब तक उनके मन में तनिक भी कष्ट रहेगा, तब तक मैं भी उनके साथ-साथ रहूँगी। यहाँ मेरी तरह उनकी देखभाल कौन करेगा?" यह कहकर विभा रोती हुई चली गई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 17/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অন্তঃপুরে একটা গোলযােগ বাধিয়া উঠিল। মহিষী আসিয়া বিভাকে তিরস্কার করিতে লাগিলেন; তাহাকে অনেক ভয় দেখাইলেন, অনেক পরামর্শ দিলেন; বিভা কেবল কহিল—“না মা, আমি পারিব না!”
</prompt>
<result>
अंतःपुर में एक गोलमाल मच गया। महिषी आकर विभा को तिरस्कार करने लगीं; उसे बहुत डराया-धमकाया, बहुत समझाया-बुझाया; विभा बस यही कहती रही—“नहीं माँ, मैं नहीं कर पाऊँगी!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 18/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী রােষে বিরক্তিতে কাঁদিয়া কহিলেন, “এমন মেয়েও ত কোথাও দেখি নাই!” তিনি মহারাজের কাছে গিয়া সমস্ত কহিলেন। মহারাজ প্রশান্ত ভাবে কহিলেন, “তা, বেশ ত, বিভার যদি ইচ্ছা না হয় ত কেন যাইবে?”
</prompt>
<result>
महिषी रोष और विरक्ति से रोते हुए बोलीं, "ऐसी लड़की भी मैंने कहीं नहीं देखी!" वे महाराज के पास जाकर सारी बात बताईं। महाराज ने शांत भाव से कहा, "तो, ठीक है, अगर विभा की इच्छा नहीं है तो क्यों जाएगी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 19/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী অবাক্ হইয়া, হাত উল্টাইয়া, হাল ছাড়িয়া দিয়া কহিলেন, —“তােমাদের যাহা ইচ্ছা তাহাই কর, আমি আর কোন কথায় থাকিব না।”
</prompt>
<result>
महिषी आश्चर्यचकित होकर, हाथ उलटकर, हल छोड़कर बोलीं, —“तुम्हें जो करना है करो, मैं अब कोई बात नहीं कहूँगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 20/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য সমস্ত শুনিয়া বিস্মিত হইলেন। তিনি বিভাকে আসিয়া অনেক করিয়া বুঝাইলেন; বিভা চুপ করিয়া কাঁদিতে লাগিল, ভাল বুঝিল না!
</prompt>
<result>
उदयादित्य यह सब सुनकर आश्चर्यचकित हो गए। वे विभा के पास आकर बहुत समझाने लगे; विभा चुपचाप रोने लगी, कुछ समझ नहीं पाई!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 21/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

হতাশ্বাস রামমােহন আসিয়া ম্লানমুখে কহিল, “মা, তবে চলিলাম। মহারাজকে গিয়া কি বলিব?”
</prompt>
<result>
निराश राममोहन आकर मलिन मुख से बोले, "माँ, तो मैं चलूँ। महाराज को जाकर क्या कहूँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 22/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কিছু বলিতে পারিল না, অনেক ক্ষণ নিরুত্তর হইয়া রহিল!
</prompt>
<result>
विभा कुछ नहीं बोल पाई, बहुत देर तक चुपचाप बैठी रही!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 23/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “তবে বিদায় হই মা!” বলিয়া প্রণাম করিয়া উঠিয়া গেল। বিভা একেবারে আকুল হইয়া কাঁদিয়া উঠিল, কাতর স্বরে ডাকিল “মােহন!”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, "तो विदा हुई माँ!" कहकर प्रणाम करके उठकर चले गए। विभा बिलख-बिलखकर रोने लगी, करुण स्वर में पुकारा "मोहन!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 24/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মােহন ফিরিয়া আসিয়া কহিল, “কি মা?”
</prompt>
<result>
मोहन लौटकर आया और बोला, "क्या माँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 25/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল, “মহারাজকে বলিও, আমাকে যেন মার্জ্জনা করেন। তিনি স্বয়ং ডাকিতেছেন, তবু আমি যাইতে পারিলাম না, সে কেবল নিতান্তই আমার দুরদৃষ্ট?”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा, "महाराज से कहो, मुझे माफ़ कर दें। वे स्वयं बुला रहे हैं, फिर भी मैं नहीं जा पाई, यह केवल मेरा दुर्भाग्य ही है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 26/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন শুষ্কভাবে কহিল, “যে আজ্ঞা!”
</prompt>
<result>
राममोहन ने रूखेपन से कहा, "जो आज्ञा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 27/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন আবার প্রণাম করিয়া বিদায় হইয়া গেল। বিভা দেখিল, রামমােহান বিভার ভাব কিছুই বুঝিতে পারে নাই, তাহার ভারি গােলমাল ঠেকিয়াছে। একে ত বিভার প্রাণ যেখানে যাইতে চায়, বিভা সেখানে যাইতে পারিল না;—তাহার উপর রামমােহন, যাহাকে সে যথার্থ স্নেহ করে, সে আজ রাগ করিয়া চলিয়া গেল। বিভার প্রাণে যাহা হইল তাহা বিভাই জানে!
</prompt>
<result>
राममोहन ने फिर से प्रणाम किया और विदा हो गया। विभा ने देखा, राममोहन विभा के भाव कुछ भी नहीं समझ पाया, उसे बहुत गोलमाल लगा। एक तो विभा का मन जहाँ जाना चाहता है, विभा वहाँ नहीं जा पाई;—उसके ऊपर राममोहन, जिसे वह सचमुच प्यार करती है, वह आज नाराज़ होकर चला गया। विभा के मन में क्या हुआ वह विभा ही जानती है!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 28/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা রহিল। চোখের জল মুছিয়া প্রাণের মধ্যে পাষাণ-ভার বহিয়া সে তাহার দাদার কাছে পড়িয়া রহিল। ম্লান, শীর্ণ একখানি ছায়ার মত সে নীরবে সমস্ত ঘরের কাজ করে। উদয়াদিত্য স্নেহ করিয়া, আদর করিয়া কোন কথা কহিলে চোখ নীচু করিয়া একটুখানি হাসে। সন্ধ্যাবেলায় উদয়াদিত্যের পায়ের কাছে বসিয়া একটু কথা কহিতে চেষ্টা করে। যখন মহিষী তিরস্কার করিয়া কিছু বলেন, চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া শােনে, ও অবশেষে এক খণ্ড মলিন মেঘের মত ভাসিয়া চলিয়া যায়। যখন কেহ বিভার চিবুক ধরিয়া বলে, “বিভা তুই এত রােগা হতেছিস্ কেন?” বিভা কিছু বলে না, কেবল একটু হাসে।
</prompt>
<result>
विभा रह गई। आँखों के आँसू पोंछकर प्राणों में पत्थर-सा बोझ लादकर वह अपने दादा के पास पड़ी रही। मुरझाई हुई, दुबली-पतली एक परछाईं की तरह वह चुपचाप पूरे घर का काम करती। उदयादित्य स्नेह करके, प्यार करके कोई बात कहते तो आँखें नीची करके हल्का-सा मुस्कुरा देती। शाम के समय उदयादित्य के पैरों के पास बैठकर थोड़ी बात करने की कोशिश करती। जब महिषी डाँटकर कुछ कहतीं तो चुपचाप खड़ी होकर सुनती और अंत में एक टुकड़े काले बादल की तरह बहती हुई चली जाती। जब कोई विभा की ठुड्डी पकड़कर कहता, “विभा तू इतनी दुबली क्यों होती जा रही है?” विभा कुछ नहीं कहती, बस हल्का-सा मुस्कुरा देती।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 23] 29/29</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এই সময়ে ভাগবত পূর্ব্বোক্ত জাল দরখাস্তটি লইয়া প্রতাপাদিত্যকে দেখায়, প্রতাপাদিত্য আগুন হইয়া উঠিলেন—পরে অনেক বিবেচনা করিয়া উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করিবার আদেশ দিলেন। মন্ত্রী কহিলেন, “মহারাজ, যুবরাজ যে একাজ করিয়াছেন, ইহা কোন মতেই বিশ্বাস হয় না। যে শোনে সেই জিভ কাটিয়া বলে, ওকথা কানে আনিতে নাই। যুবরাজ একাজ করিবেন ইহা বিশ্বাসযােগ্য নহে।” প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “আমারাে ত বড় একটা বিশ্বাস হয় না। কিন্তু তাই বলিয়া কারাগারে থাকিতে দোষ কি? সেখানে কোন প্রকার কষ্ট না দিলেই হইল। কেবল গােপনে কিছু না করিতে পারে তাহার জন্য পাহারা নিযুক্ত থাকিবে।”
</prompt>
<result>
इस समय भागवत पूर्वोक्त जाल अर्जी लेकर प्रतापादित्य को दिखाता है, प्रतापादित्य आगबबूला हो गए—फिर बहुत विचार करके उदयादित्य को कारागार में डालने का आदेश दिया। मंत्री ने कहा, “महाराज, युवराज ने जो काम किया है, यह किसी भी तरह से विश्वास नहीं होता। जो सुनता है वही जीभ काटकर कहता है, वह बात कानों में लाने लायक नहीं है। युवराज यह काम करेंगे यह विश्वास करने लायक नहीं है।” प्रतापादित्य ने कहा, “हमें भी बहुत विश्वास नहीं होता। लेकिन इसलिए कारागार में रखने में क्या बुराई है? वहाँ किसी भी तरह का कष्ट न दिया जाए तो ही हो गया। केवल गुप्त रूप से कुछ न कर पाए इसके लिए पहरा नियुक्त रहेगा।”
</result>
</query>
</queries>
