<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="31">
<query>
<info>[Chapter 24] 1/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## চতুর্ব্বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## चौबीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 2/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যখন রামমােহন চন্দ্রদ্বীপে ফিরিয়া গিয়া একাকী যোড়হস্তে অপরাধীর মত রাজার সম্মুখে গিয়া দাঁড়াইল, তখন রামচন্দ্র রায়ের সর্ব্বাঙ্গ জ্বলিয়া উঠিল। তিনি স্থির করিয়াছিলেন,বিভা আসিলে পর তাহাকে প্রতাপাদিত্য ও তাহার বংশ সম্বন্ধে খুব দুচারিটা খরধার কথা শুনাইয়া তাঁহার শ্বশুরের উপর শােধ তুলিবেন। কি কি কথা বলিবেন, কেমন করিয়া বলিবেন, কখন্ বলিবেন, সমস্ত তিনি মনে মনে স্থির করিয়া রাখিয়াছিলেন। রামচন্দ্র রায় গোঁয়ার নহেন, বিভাকে যে কোন প্রকারে পীড়ন করিবেন, ইহা তাঁহার অভিপ্রায় ছিল না। কেবল বিভাকে তাহার পিতার সম্বন্ধে মাঝে মাঝে খুব লজ্জা দিবেন এই আনন্দেই তিনি অধীর ছিলেন। এমন কি, এই আনন্দের প্রভাবে তাঁহার মনেই হয় নাই যে, বিভার আসিবার পক্ষে কোন বাধা থাকিতে পারে। এমন সময়ে রামমােহনকে একাকী আসিতে দেখিয়া রামচন্দ্র রায় নিতান্ত বিস্মিত হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “কি হইল, রামমােহন?”
</prompt>
<result>
जब राममोहन चंद्रद्वीप पर लौटकर अकेले हाथ जोड़कर अपराधी की तरह राजा के सामने खड़े हुए, तब रामचंद्र राय का पूरा शरीर जल उठा। उन्होंने निश्चय किया था कि विभा के आने के बाद उन्हें प्रतापादित्य और उनके वंश के बारे में बहुत-सी कड़वी बातें सुनाकर उनके ससुर से बदला लेंगे। वे क्या-क्या बातें कहेंगे, कैसे कहेंगे, कब कहेंगे, यह सब उन्होंने मन ही मन निश्चय कर लिया था। रामचंद्र राय गोवा के नहीं थे, विभा को किसी भी तरह से पीड़ित करना उनका उद्देश्य नहीं था। केवल विभा को उसके पिता के बारे में बीच-बीच में बहुत शर्मिंदा करना, इसी आनंद में वे अधीर थे। यहाँ तक कि इस आनंद के प्रभाव में उनके मन में यह भी नहीं आया कि विभा के आने के लिए कोई बाधा हो सकती है। ऐसे समय में राममोहन को अकेले आते देखकर रामचंद्र राय बहुत आश्चर्यचकित होकर बोले, "क्या हुआ, राममोहन?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 3/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল, “সকলি নিষ্ফল হইয়াছে!”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले, "सब निष्फल हो गया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 4/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা চমকিয়া উঠিয়া কহিলেন, “আনিতে পারলিনে?”
</prompt>
<result>
राजाचौंककरकहनेलगे,"लासकतेहो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 5/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন—“আজ্ঞা, না মহারাজ! কুলগ্নে যাত্রা করিয়াছিলাম!”
</prompt>
<result>
राममोहन - "आज्ञा, नहीं महाराज! कुल के शुभ समय में यात्रा की थी!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 6/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা অত্যন্ত ক্রুদ্ধ হইয়া বলিয়া উঠিলেন, “বেটা তােকে যাত্রা করিতে কে বলিয়াছিল? তখন তােকে বার বার করিয়া বারণ করিলাম, তখন যে তুই বুক ফুলাইয়া গেলি, আর আজ—”
</prompt>
<result>
राजा बहुत क्रोधित होकर बोले, "बेटा तुझे यात्रा करने के लिए किसने कहा था? तब मैंने तुझे बार-बार मना किया था, तब तूने सीना फुला लिया था, और आज-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 7/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কপালে হাত দিয়া ম্লান মুখে কহিল, “মহারাজ, আমার অদৃষ্টের দোষ!”
</prompt>
<result>
राममोहन ने माथे पर हाथ रखकर मुरझाए हुए चेहरे से कहा, "महाराज, मेरे भाग्य का दोष है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 8/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্র রায় আরো ক্রুদ্ধ হইয়া বলিলেন, “রামচন্দ্র রায়ের অপমান! তুই বেটা আমার নাম করিয়া ভিক্ষা চাহিতে গেলি, আর প্রতাপাদিত্য দিল না। এত বড় অপমান আমাদের বংশে আর কখন হয় নাই।”
</prompt>
<result>
रामचंद्र राय और भी क्रोधित होकर बोले, “रामचंद्र राय का अपमान! तू बेचारे ने मेरा नाम लेकर भीख मांगने की कोशिश की, और प्रतापादित्य ने नहीं दी। इतना बड़ा अपमान हमारे वंश में पहले कभी नहीं हुआ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 9/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন রামমােহন নতশির তুলিয়া ঈষৎ গর্ব্বিতভাবে কহিল, “ও কথা বলিবেন না। প্রতাপাদিত্য যদি না দিত, আমি কাড়িয়া আনিতাম। আপনার কাছে তাহা ত বলিয়াই গিয়াছিলাম। মহারাজ, যখন আপনার আদেশ পালন করিতে যাই, তখন কি আর প্রতাপাদিত্যকে ভয় করি? প্রতাপাদিত্য রাজা বটে, কিন্তু আমার রাজা ত সে নয়।”
</prompt>
<result>
तब राममोहन ने सिर झुकाकर कुछ गर्व से कहा, "वह बात मत कहिए। प्रतापादित्य अगर न देता, तो मैं छीनकर ले आता। आपके पास तो यह कहने ही गया था। महाराज, जब आपके आदेश का पालन करने जाता हूँ, तब क्या प्रतापादित्य से डरता हूँ? प्रतापादित्य राजा तो है, लेकिन मेरा राजा वह नहीं है।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 10/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন, “তবে হইল না কেন?”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा, "तो हुआ क्यों नहीं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 11/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন অনেক ক্ষণ চুপ করিয়া রহিল, তাহার চোখে জল দেখা দিল।
</prompt>
<result>
राममोहन बहुत देर तक चुप रहे, उनकी आँखों में आँसू आ गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 12/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা অধীর হইয়া কহিলেন, “রামমােহন, শীঘ্র বল্।”
</prompt>
<result>
राजा अधीर होकर बोले, "राममोहन, जल्दी बताओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 13/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন যােড় হাতে কহিল—“মহারাজ—”
</prompt>
<result>
राममोहन जोड़कर हाथों ने कहा-"महाराज-"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 14/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কহিলেন—“কি বল্।”
</prompt>
<result>
राजा ने कहा - "क्या कहो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 15/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন—“মহারাজ, মা-ঠাকরুণ আসিতে চাহিলেন না।” বলিয়া রামমােহনের চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল। বুঝি এ সন্তানের অভিমানের অশ্রু। বােধ করি এ অশ্রুজলের অর্থ—“মায়ের প্রতি আমার এত বিশ্বাস ছিল যে সেই বিশ্বাসের জোরে আমি বুক ফুলাইয়া, আনন্দ করিয়া মাকে আনিতে গেলাম, আর মা আসিলেন না; মা আমার সম্মান রাখিলেন না।” কি জানি কি মনে করিয়া বৃদ্ধ রামমােহন চোখের জল সামলাইতে পারিল না।
</prompt>
<result>
राममोहन - "महाराज, मा-ठकुराइन आना नहीं चाहती थीं।" यह कहते हुए राममोहन की आँखों से आँसू बहने लगे। शायद यह इस संतान के अभिमान के आँसू थे। लगता है इन आँसुओं का अर्थ यह था - "माँ पर मेरा इतना विश्वास था कि उस विश्वास के बल पर मैं सीना फुलाकर, खुशी-खुशी माँ को लेने गया, और माँ नहीं आईं; माँ ने मेरा सम्मान नहीं रखा।" जाने क्या सोचकर बूढ़े राममोहन आँखों के आँसू नहीं रोक पाए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 16/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কথাটা শুনিয়াই একেবারে দাঁড়াইয়া উঠিয়া চোখ পাকাইয়া বলিয়া উঠিলেন, “বটে—” অনেকক্ষণ পর্যন্ত তাঁহার আর বাক্যস্ফূর্তি হইল না
</prompt>
<result>
राजा ने बात सुनते ही एकदम खड़े होकर आँखें फैलाकर कहा, "वाह-" बहुत देर तक उनके मुँह से एक शब्द भी नहीं निकला।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 17/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আসিতে চাহিলেন না বটে! বেটা, তুই বেরো, বেরে আমার সুমুখ হইতে এখনি বেরো।”
</prompt>
<result>
“आना नहीं चाहते थे! बेटा, तू निकल जा, निकल मेरे सामने से अभी निकल जा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 18/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামনােহন একটি কথা না কহিয়া বাহির হইয়া গেল! সে জানিত তাহারি সমস্ত দোষ, অতএব সমুচিত দণ্ড পাওয়া কিছু অন্যায় নহে।
</prompt>
<result>
राममोहन एक शब्द भी बोले बिना बाहर चले गए! वे अपने सारे दोष जानते थे, इसलिए उचित दंड पाना कुछ भी अनुचित नहीं था।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 19/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা কি করিয়া যে ইহার শােধ তুলিবেন কিছুতেই ভাবিয়া পাইলেন না। প্রতাপাদিত্যের কিছু করিতে পারিবেন না, বিভাকেও হাতের কাছে পাইতেছেন না। রামচন্দ্র রায় অধীর হইয়া বেড়াইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
राजा ने सोचा कि वे इसका भुगतान कैसे करेंगे, उन्हें कोई रास्ता नहीं सूझ रहा था। प्रतापादित्य कुछ नहीं कर सकते थे, विभा भी हाथ नहीं आ रही थी। रामचंद्र राय अधीर होकर इधर-उधर भटकने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 20/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দিন দুয়েকের মধ্যে সংবাদটা নানা আকারে নানা দিকে রাষ্ট্র হইয়া পড়িল। এমন অবস্থা হইয়া দাঁড়াইল যে, প্রতিশােধ না লইলে আর মুখ রক্ষা হয় না। এমন কি, প্রজারা পর্য্যন্ত প্রতিশােধ লইবার জন্য ব্যস্ত হইল। তাহারা কহিল, “আমাদের মহারাজার অপমান!” অপমানটা যেন সকলের গায়ে লাগিয়াছে! একে ত প্রতিহিংসা-প্রবৃত্তি রামচন্দ্র রায়ের মনে স্বভাবতই বলবান্ আছে, তাহার উপরে তাঁহার মনে হইতে লাগিল, প্রতিহিংসা না লইলে প্রজারা কি মনে করিবে, ভৃত্যেরা কি মনে করিবে, রমাই ভাঁড় কি মনে করিবে? তিনি যখন কল্পনায় মনে করেন, এই কথা লইয়া মাই আর একজন ব্যক্তির কাছে হাসি টিটকারী করিতেছে, তখন তিনি অত্যন্ত অস্থির হইয়া পড়েন।
</prompt>
<result>
दो-चार दिनों के अंदर ही यह खबर तरह-तरह के रूप में हर तरफ फैल गई। हालात ऐसे हो गए कि बदला लिए बिना अब इज्जत नहीं बच सकती। यहाँ तक कि प्रजा भी बदला लेने के लिए बेताब हो गई। वे कहने लगे, "हमारे महाराजा का अपमान!" मानो यह अपमान सबके शरीर पर लग गया हो! एक तो बदला लेने की प्रवृत्ति रामचंद्र राय के मन में स्वाभाविक रूप से ही प्रबल है, उसके ऊपर उनके मन में यह भी आने लगा कि बदला न लिया तो प्रजा क्या सोचेगी, नौकर-चाकर क्या सोचेंगे, रमई भाँड़ क्या सोचेगा? जब वे कल्पना में सोचते हैं कि इस बात को लेकर माई किसी और व्यक्ति के सामने हँसी-मजाक कर रही है, तो वे बहुत बेचैन हो जाते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 21/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একদিন সভায় মন্ত্রী প্রস্তাব করিলেন, “মহারাজ, আপনি আর একটি বিবাহ করুন!”
</prompt>
<result>
एक दिन सभा में मंत्री ने प्रस्ताव रखा, "महाराज, आप एक और विवाह कर लें!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 22/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই ভাঁড় কহিল, “আর প্রতাপাদিত্যের মেয়ে তাহার ভাইকে লইয়া থাকুক!”
</prompt>
<result>
रमई भाँड़ ने कहा, "और प्रतापादित्य की बेटी अपने भाई को लेकर रहे!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 23/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা রমাইয়ের দিকে চাহিয়া হাসিয়া কহিলেন, “ঠিক বলিয়াছ রমাই।”
</prompt>
<result>
राजा रमाई की ओर देखकर हँसते हुए कहा, "ठीक कहा रमाई।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 24/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজাকে হাসিতে দেখিয়া সকল সভাসদই হাসিতে লাগিল। কেবল ফর্ণাণ্ডিজ বিরক্ত হইল, সে হাসিল না। রামচন্দ্র রায়ের মত লােকেরা সম্ভ্রম রক্ষার জন্য সততই ব্যস্ত, কিন্তু সম্ভ্রম কাহাকে বলে ও কি করিয়া সম্ভ্রম রাখিতে হয় সে জ্ঞান তাহাদের নাই!
</prompt>
<result>
राजा को हँसते देखकर सभी सभासद भी हँसने लगे। केवल फर्नांडीज नाराज़ हुआ, वह नहीं हँसा। रामचन्द्र राय जैसे लोग सम्मान बनाए रखने के लिए हमेशा व्यस्त रहते हैं, लेकिन सम्मान किसे कहते हैं और सम्मान कैसे बनाए रखा जाता है, इसका ज्ञान उन्हें नहीं है!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 25/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেওয়ানজি কহিলেন, “মন্ত্রী মহাশয় ঠিক বলিয়াছেন। তাহা হইলে প্রতাপাদিত্যকে ও তাঁহার কন্যাকে বিলক্ষণ শিক্ষা দেওয়া হইবে।”
</prompt>
<result>
दीवानजी ने कहा, "मंत्री महोदय बिलकुल सही कह रहे हैं। तो फिर प्रतापादित्य और उनकी कन्या को खूब अच्छी शिक्षा दी जाएगी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 26/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই ভাঁড় কহিল—“এ শুভকার্য্যে আপনার বর্ত্তমান শ্বশুর মহাশয়কে একখানা নিমন্ত্রণ পত্র পাঠাইতে ভুলিবেন না, নহিলে কি জানি তিনি মনে দুঃখ করিতে পারেন!” বলিয়া রমাই চোখ টিপিল। সভাস্থ সকলে হাসিতে লাগিল; যাহারা দূরে বসিয়াছিল, কথাটা শুনিতে পায় নাই, তাহারাও না হাসিয়া কিছুতেই থাকিতে পারিল না।
</prompt>
<result>
रमई भाँड़ ने कहा-"इस शुभ कार्य में आपके वर्तमान श्वसुर महोदय को एक निमंत्रण पत्र भेजना न भूलें, नहीं तो कौन जाने वे मन में दुःख कर सकते हैं!" यह कहकर रमई ने आँख मारी। सभा में बैठे सभी हँसने लगे; जो लोग दूर बैठे थे, वे बात सुन नहीं पाए थे, वे भी बिना हँसे कुछ भी नहीं कर सके।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 27/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রমাই কহিল, “বরণ করিবার নিমিত্তে এয়ােস্ত্রীদের মধ্যে যশােরে আপনার শ্বাশুড়ীঠাকুরুণকে ডাকিয়া পাঠাইবেন। আর মিষ্টান্নমিতরেজনাঃ, প্রতাপাদিত্যের মেয়েকে যখন একথাল মিষ্টান্ন পাঠাইবেন, তখন তাহার সঙ্গে দুটো কাঁচা রম্ভা পাঠাইয়া দিবেন।”
</prompt>
<result>
रमई ने कहा, "वर लाने के लिए यहाँ की स्त्रियों में से यशोर से आपकी सास ठकुराइन को बुला भेजेंगे। और मिठाई-मिठाई बनवाएँगे, प्रतापादित्य की बेटी को जब एक थाल मिठाई भेजेंगे, तब उसके साथ दो कच्चे केले भी भेज देंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 28/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা হাসিয়া অস্থির হইলেন। সভাসদেরা মুখে চাদর দিয়া মুখ বাঁকাইয়া হাসিতে লাগিল। ফর্ণাণ্ডিজ অলক্ষিতভাবে উঠিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
राजा हँसकर बेचैन हो गए। सभासद मुँह पर चादर रखकर मुँह फेरकर हँसने लगे। फर्नांडीज चुपचाप उठकर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 29/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেওয়ানজি একবার রসিকতা করিবার চেষ্টা করিলেন, কহিলেন, “মিষ্টান্নমিতরে জনাঃ, যদি ইতর লােকের ভাগ্যেই মিষ্টান্ন থাকে, তাহা হইলে ত যশােহরেই সমস্ত মিষ্টান্ন খরচ হইয়া যায়, চন্দ্রদ্বীপে আর মিষ্টান্ন খাইবার উপযুক্ত লােক থাকে না!”
</prompt>
<result>
देवानजी ने एक बार मजाक करने की कोशिश की, कहा, "मिठाई के शौकीन लोगो, अगर दूसरे लोगों के भाग्य में ही मिठाई है, तो फिर यशोहर में ही सारी मिठाई खर्च हो जाती है, चंद्रद्वीप में मिठाई खाने लायक कोई नहीं बचता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 30/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কথাটা শুনিয়া কাহারও হাসি পাইল না। রাজা চুপ করিয়া গুড়গুড়ি টানিতে লাগিলেন, সভাসদেরা গম্ভীর হইয়া রহিল, রমাই দেওয়ানের দিকে একবার অবাক হইয়া চাহিল, এমন কি, একজন অমাত্য বিষণ্ণভাবে জিজ্ঞাসা করিল—“সে কি কথা দেওয়ানজি মহাশয়? রাজার বিবাহে মিষ্টান্নের বন্দোবস্ত কি এত কম হইবে?” দেওয়ানজি মহাশয় মাথা চুলকাইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
यह बात सुनकर किसी को हंसी नहीं आई। राजा चुपचाप हुक्का पीने लगे, दरबारी गंभीर होकर बैठे रहे, रमाई दीवान की ओर एक बार आश्चर्य से देखा, यहाँ तक कि, एक मंत्री ने उदास होकर पूछा-"यह क्या बात है दीवानजी महोदय? राजा की शादी में मिठाई का बंदोबस्त इतना कम होगा?" दीवानजी महोदय सिर खुजाने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 24] 31/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিবাহের কথা সমস্ত স্থির হইয়া গেল।
</prompt>
<result>
विवाह की बातें सभी तय हो गईं।
</result>
</query>
</queries>
