<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="16">
<query>
<info>[Chapter 26] 1/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ষড়বিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## छब्बीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 2/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্র রায় ভাবিলেন, বিভা যে চন্দ্রদ্বীপে আসিল না, সে কেবল প্রতাপাদিত্যের শাসনে ও উদয়াদিত্যের মন্ত্রণায়। বিভা যে নিজের ইচ্ছায় আসিল না, তাহা মনে করিলে তাঁহার আত্ম-গৌরবে অত্যন্ত আঘাত লাগে। তিনি ভাবিলেন, প্রতাপাদিত্য আমাকে অপমান করিতে চাহে, অতএব সে কখন বিভাকে আমার কাছে পাঠাইবে না। কিন্তু এ অপমান আমিই তাহাকে ফিরাইয়া দিই না কেন? আমিই তাহাকে এক পত্র লিখি না কেন যে, তােমার মেয়েকে আমি পরিত্যাগ করিলাম, তাহাকে যেন আর চন্দ্রদ্বীপে পাঠান না হয়। এইরূপ সাতপাঁচ ভাবিয়া পাঁচ জনের সহিত মন্ত্রণা করিয়া প্রতাপাদিত্যকে ঐ মর্ম্মে এক পত্র লেখা হইল। প্রতাপাদিত্যকে এরূপ চিঠি লেখা বড় সাধারণ সাহসের কর্ম্ম নহে। রামচন্দ্র রায়ের মনে মনে বিলক্ষণ ভয় হইতেছিল। কিন্তু ঢালু পর্ব্বতে বেগে নাবিতে নাবিতে হাজার ভয় হইলেও যেমন মাঝে মাঝে থামা যায় না, রামচন্দ্র রায়ের মনেও সেইরূপ একটা ভাবের উদয় হইয়াছিল!—সহসা একটা দুঃসাহসিকতায় প্রবৃত্ত হইয়াছেন, শেষ পর্য্যন্ত না পৌঁছিয়া যেন দাঁড়াইতে পারিতেছেন না। রামমোহনকে ডাকিয়া কহিলেন—“এই পত্র যশোহরে লইয়া যা।” রামমোহন যোড়হস্তে কহিল, “আজ্ঞা, না মহারাজ, আমি পারিব না। আমি স্থির করিয়াছি, আর যশোহরে যাইব না। এক যদি পুনরায় মা-ঠাকুরাণীকে আনিতে যাইতে বলেন ত আর একবার যাইতে পারি নতুবা, এ চিঠি লইয়া যাইতে পারিব না।” রামমোহনকে আর কিছু না বলিয়া বৃদ্ধ নয়ানচাঁদের হাতে রাজা সেই পত্রখানি দিলেন। সে সেই পত্র লইয়া যশোহরে যাত্রা করিল।
</prompt>
<result>
रामचंद्र राय ने सोचा, विभा चंद्रद्वीप नहीं आई, वह केवल प्रतापादित्य के शासन और उदयादित्य के मंत्रणा से। विभा अपनी इच्छा से नहीं आई, यह सोचकर उनके आत्म-गौरव को बहुत ठेस पहुँचती है। उन्होंने सोचा, प्रतापादित्य मेरा अपमान करना चाहता है, इसलिए वह कभी विभा को मेरे पास नहीं भेजेगा। लेकिन यह अपमान मैं ही उसे लौटा क्यों नहीं देता? मैं ही उसे एक पत्र क्यों नहीं लिखता कि, तुम्हारी बेटी को मैं त्याग देता हूँ, उसे अब चंद्रद्वीप न भेजा जाए। इस तरह तरह-तरह से सोचकर पाँच लोगों के साथ मंत्रणा करके प्रतापादित्य को उस आशय का एक पत्र लिखा गया। प्रतापादित्य को इस तरह का पत्र लिखना बहुत साधारण साहस का काम नहीं है। रामचंद्र राय के मन में बहुत डर लग रहा था। लेकिन ढलान वाले पर्वत पर तेजी से उतरते हुए हजारों डर होने पर भी जैसे बीच-बीच में रुक नहीं सकते, रामचंद्र राय के मन में भी वैसा ही एक भाव का उदय हुआ था!—अचानक एक दुस्साहस में प्रवृत्त हो गए हैं, अंत तक पहुँचे बिना जैसे रुक नहीं पा रहे हैं। राममोहन को बुलाकर कहा—“यह पत्र यशोहर ले जाओ।” राममोहन ने हाथ जोड़कर कहा, “आज्ञा, नहीं महाराज, मैं नहीं जा पाऊँगा। मैंने निश्चय कर लिया है, अब यशोहर नहीं जाऊँगा। एक अगर फिर से मा-ठकुराइन को लाने के लिए कहें तो एक बार और जा सकता हूँ नहीं तो, यह पत्र लेकर नहीं जा पाऊँगा।” राममोहन से कुछ और न कहकर बूढ़े नयनचंद्र के हाथ में राजा ने वह पत्र थमा दिया। वह वह पत्र लेकर यशोहर के लिए प्रस्थान कर गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 3/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পত্র লইয়া গেল বটে, কিন্তু নয়ানচাঁদের মনে বড় ভয় হইল। প্রতাপ আদিত্যের হাতে এ পত্র পড়িলে না জানি তিনি কি করিয়া বসেন। অনেক ভাবিয়া চিন্তিয়া মহিষীর হাতে সে এই পত্র দিতে সংকল্প করিল। মহিষীর মনের অবস্থা বড় ভাল নয়। একদিকে বিভার জন্য তাঁহার ভাবনা, আর এক দিকে উদয়াদিত্যের জন্য তাঁহার কষ্ট। সংসারের গোলেমালে তিনি যেন একবারে ঝালাফালা হইয়া গিয়াছেন। মাঝে মাঝে প্রায় তাঁহাকে কাঁদিতে দেখা যায়। তাঁহার যেন আর ঘরকন্নায় মন লাগে না। এইরূপ অবস্থায় তিনি এই পত্রখানি পাইলেন—কি যে করিবেন কিছু ভাবিয়া পাইলেন না। বিভাকে কিছু বলিতে পারেন না; তাহা হইলে সুকুমার বিভা আর বাঁচিবে না। মহারাজের কানে এ চিঠির কথা উঠিলে কি যে অনর্থপাত হইবে তাহার ঠিকানা নাই। অথচ এমন সঙ্কটের অবস্থায় কাহাকে কিছু না বলিয়া, কাহারো নিকট কোন পরামর্শ না লইয়া মহিষী বাঁচিতে পারেন না, চারিদিক অকূল পাথার দেখিয়া মহিষী কাঁদিতে কাঁদিতে প্রতাপাদিত্যের কাছে গেলেন। কহিলেন—“মহারাজ, বিভার ত যাহা হয় একটা কিছু করিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
पत्र तो ले गया, लेकिन नयनचंद के मन में बहुत डर हो गया। प्रताप आदित्य के हाथ में यह पत्र पड़ जाए तो न जाने वे क्या कर बैठें। बहुत सोच-विचार करके उसने यह पत्र महारानी के हाथ में देने का निश्चय किया। महारानी की मनःस्थिति अच्छी नहीं है। एक ओर विभा के लिए उनकी चिंता है, दूसरी ओर उदयादित्य के लिए उनका दुःख। संसार के गोलमाल में वे मानो एकदम से झुलस गई हैं। बीच-बीच में उन्हें रोते हुए देखा जा सकता है। उन्हें मानो घर-गृहस्थी में मन नहीं लगता। ऐसी स्थिति में उन्हें यह पत्र मिला—क्या करें, कुछ समझ नहीं पा रही हैं। विभा से कुछ कह नहीं सकतीं; ऐसा करने पर कोमल विभा बच नहीं पाएगी। महाराज के कानों तक यह पत्र पहुँच गया तो क्या अनर्थ होगा, इसका पता नहीं। फिर भी ऐसे संकट की स्थिति में किसी से कुछ न कहकर, किसी से कोई सलाह न लेकर महारानी नहीं रह सकतीं। चारों ओर अंधेरा देखकर महारानी रोती हुई प्रतापादित्य के पास गईं। बोलीं—“महाराज, विभा का तो अब कुछ करना ही होगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 4/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “কেন বল দেখি?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा, "क्यों बताओ तो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 5/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “নাঃ, কিছু যে হইয়াছে তাহা নহে—তবে বিভাকে ত এক সময়ে না এক সময়ে শ্বশুরবাড়ি পাঠাইতেই হইবে!”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, "नहीं, कुछ भी नहीं हुआ है—लेकिन विभा को तो एक समय न एक समय ससुराल भेजना ही होगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 6/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য—“সে ত বুঝিলাম, তবে এত দিন পরে আজ যে সহসা তাহা মনে পড়িল?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य - "वह तो समझ में आ गया, लेकिन इतने दिनों बाद आज अचानक यह याद आ गया?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 7/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী ভীত হইয়া কহিলেন—“ঐ তােমার এক কথা, আমি কি বলিতেছি যে কিছু হইয়াছে? যদি কিছু হয়—”
</prompt>
<result>
महिषी भयभीत होकर बोलीं—“वही तुम्हारी एक बात, मैं क्या कह रही हूँ कि कुछ हो गया है? अगर कुछ हो जाए—”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 8/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া কহিলেন “হইবে আর কি?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने झुंझलाकर कहा "और क्या होगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 9/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী—“এই মনে কর যদি জামাই বিভাকে একেবারে ত্যাগ করে।” বলিয়া মহিষী রুদ্ধকণ্ঠ হইয়া কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
महिषी-"यह सोचो कि अगर दामाद विभा को बिलकुल त्याग दे।" यह कहकर महिषी रुंधे हुए गले से रोने लगीं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 10/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য অত্যন্ত ক্রুদ্ধ হইয়া উঠিলেন। তাঁহার চোখ দিয়া অগ্নিকণা বাহির হইল।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य अत्यंत क्रुद्ध हो उठे। उनकी आँखों से अग्नि-कण निकलने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 11/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহারাজের সেই মূর্ত্তি দেখিয়া মহিষী জল মুছিয়া তাড়াতাড়ি কহিলেন, “তাই বলিয়া জামাই কি আর সত্য সত্যই লিখিয়াছে যে, ওগাে তােমাদের বিভাকে আমি ত্যাগ করিলাম, তাহাকে আর চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইও না, তাহা ত নহে—তবে কথা এই, যদি কোন দিন তাই লিখিয়া বসে!”
</prompt>
<result>
महाराज की वह मूर्ति देखकर महिषी ने आँसू पोंछते हुए जल्दी से कहा, "इसलिए दामाद ने सचमुच ही लिखा है कि, हे तुम लोगों को, मैं अपनी विभा को त्याग देता हूँ, उसे अब चंद्रद्वीप मत भेजना, ऐसा तो नहीं है—लेकिन बात यह है कि, अगर किसी दिन ऐसा लिखकर बैठ जाए!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 12/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“তখন তাহার বিহিত বিধান করিব, এখন তাহার জন্য ভাবিবার অবসর নাই।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा—“तब उसका उचित प्रबंध करूँगा, अभी उसके लिए सोचने का समय नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 13/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন,—“মহারাজ তােমার পায়ে পড়ি, আমার একটি কথা রাখ। একবার ভাবিয়া দেখ বিভার কি হইবে! আমার পাষাণ প্রাণ বলিয়া আজও রহিয়াছে, নহিলে আমাকে যতদূর যন্ত্রণা দিবার তা দিয়াছ। উদয়কে—আমার বাছাকে—রাজার ছেলেকে—সামান্য অপরাধীর মত রুদ্ধ করিয়াছ—সে-আমার কাহারাে কোন অপরাধ করে না, কিছুতেই লিপ্ত থাকে না, দোষের মধ্যে সে কিছু বােঝে সােঝে না, রাজকার্য্য শেখে নাই, প্রজা শাসন করিতে জানে না, তাহার বুদ্ধি নাই, তা ভগবান্ তাহাকে যা করিয়াছেন, তাহার দোষ কি।” বলিয়া মহিষী দ্বিগুণ কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
महिषी रोते हुए बोलीं,—“महाराज आपके पैर पड़ती हूँ, मेरी एक बात मान लो। एक बार सोचकर देखो विभा का क्या होगा! मेरा पत्थर का दिल है इसलिए आज भी जीवित हूँ, नहीं तो तुमने मुझे जितना कष्ट दिया है, उतना किसी और को नहीं दिया होगा। उदय को—मेरे लाडले को—राजा के बेटे को—छोटे से अपराध के लिए कैद कर दिया है—वह मेरा किसी का कोई अपराध नहीं करता, किसी भी बुरी बात में लिप्त नहीं रहता, उसे अपराध के बारे में कुछ पता ही नहीं है, राजकाज नहीं सीखा है, प्रजा पर शासन करना नहीं जानता, उसकी बुद्धि नहीं है, भगवान ने उसे जैसा बनाया है, उसका दोष क्या है।” यह कहकर महिषी और भी ज़ोर-ज़ोर से रोने लगीं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 14/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য ঈষৎ বিরক্ত হইয়া কহিলেন, “ও কথা ত অনেকবার হইয়া গিয়াছে। যে কথা হইতেছিল তাহাই বল না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य थोड़ा चिढ़कर बोले, “वह बात तो बहुत बार हो चुकी है। जो बात हो रही थी वही तो बोलो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 15/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কপালে করাঘাত করিয়া কহিলেন, “আমারি পোড়া কপাল! বলিব আর কি? বলিলে কি তুমি কিছু শােন? একবার বিভার মুখপানে চাও মহারাজ! সে যে কাহাকেও কিছু বলে না—সে কেবল দিনে দিনে শুকাইয়া যায়, ছায়ার মত হইয়া আসে, কিন্তু সে কথা কহিতে জানে না! তাহার একটা উপায় কর।”
</prompt>
<result>
महिषी ने माथे पर हाथ मारकर कहा, “मेरा जला हुआ माथा! क्या कहूँ? कहने से क्या तुम कुछ सुनते हो? एक बार विभा के चेहरे की ओर देखो महाराज! वह किसी से कुछ नहीं कहती—वह बस दिन-ब-दिन सूखती जा रही है, छाया की तरह हो गई है, लेकिन वह कुछ कहना नहीं जानती! इसका कोई उपाय करो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 26] 16/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য বিরক্ত হইয়া উঠিলেন—মহিষী আর কিছু না বলিয়া ফিরিয়া আসিলেন।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य चिढ़ गए—महिषी कुछ और न कहकर लौट आईं।
</result>
</query>
</queries>
