<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="45">
<query>
<info>[Chapter 27] 1/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## সপ্তবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## सत्ताईसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 2/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ইতিমধ্যে এক ঘটনা ঘটিয়াছে। যখন সীতারাম দেখিল, উদয়াদিত্যকে কারারুদ্ধ করা হইয়াছে, তখন সে আর হাত পা আছড়াইয়া বাঁচে না। প্রথমেই ত সে রুক্মিণীর বাড়ি গেল। তাহাকে যাহা মুখে আসিল তাহাই বলিল। তাহাকে মারিতে যায় আর কি! কহিল, “সর্ব্বনাশী, তাের ঘরে আগুন জ্বালাইয়া দিব, তাের ভিটায় ঘুঘু চরাইব, আর যুবরাজকে খালাস করিব, তবে আমার নাম সীতারাম! আজই আমি রায়গড়ে চলিলাম, রায়গড় হইতে আসি, তারপরে তাের ঐ কালামুখ লইয়া এই শানের উপরে ঘষিব, তোর মুখে চূণ কালি মাখাইয়া সহর হইতে বাহির করিয়া দিব, তবে জলগ্রহণ করিব!”
</prompt>
<result>
इस बीच एक घटना घट चुकी है। जब सीताराम ने देखा कि उदयादित्य को कैद कर लिया गया है, तो वह हाथ-पैर मारकर नहीं बचता। सबसे पहले वह रुक्मिणी के घर गया। उसे जो मुँह पर आया, वह बोल दिया। उसे मारने जाता है और क्या! कहा, "सर्वनाशी, तेरे घर में आग लगा दूँगा, तेरे घर में उल्लू चराऊँगा, और युवराज को छुड़ाऊँगा, तभी मेरा नाम सीताराम! आज ही मैं रायगढ़ चला गया, रायगढ़ से आया, उसके बाद तेरे उस कालामुँह को लेकर इस शान पर घसीटूँगा, तेरे मुँह पर चूना-काली मलकर शहर से बाहर निकाल दूँगा, तभी जल ग्रहण करूँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 3/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কিয়ৎক্ষণ অনিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া শুনিল, ক্রমে তাহার দাঁতে দাঁতে লাগিল, ঠোঁটে ঠোঁট চাপিল, তাহার হাতের মুষ্টি দৃঢ়বদ্ধ হইল, তাহার ঘন কৃষ্ণ ভ্রূযুগলের উপর মেঘ ঘনাইয়া আসিল,তাহার ঘন-কৃষ্ণ চক্ষু-তারকায় বিদ্যুৎ সঞ্চিত হইতে লাগিল, তাহার সমস্ত শরীর নিস্পন্দ হইয়া গেল; ক্রমে তাহার স্থূল অধরোষ্ঠ কাঁপিতে লাগিল, ঘন ভ্রূ তরঙ্গিত হইল, অন্ধকার চক্ষে বিদ্যুৎ খেলাইতে লাগিল, কেশরাশি ফুলিয়া উঠিল, হাত পা থর থর করিয়া কাঁপিতে আরম্ভ করিল। একটা পৈশাচিক অভিশাপ, একটা সর্ব্বাঙ্গস্ফীত কম্পমান হিংসা সীতারামের মাথার উপরে যেন পড়ে পড়ে। সেই মুহূর্ত্তে সীতারাম কুটীর হইতে বাহির হইয়া গেল। ক্রমে যখন রুক্মিণীর মুষ্টি শিথিল হইয়া আসিল, দাঁত খুলিয়া গেল, অধরোষ্ঠ পৃথক হইল, কুঞ্চিত ভ্রূ প্রসারিত হইল, তখন সে বসিয়া পড়িল, কহিল, “বটে! যুবরাজ তোমারই বটে। যুবরাজের বিপদ হইয়াছে বলিয়া তোমার গায়ে বড় লাগিয়াছে—যেন যুবরাজ আমার কেহ নয়। পোড়ারমুখো, এটা জানিস্ না সে যে আমারই যুবরাজ, আমিই তাহার ভাল করিতে পারি আর আমিই তাহার মন্দ করিতে পারি। আমার যুবরাজকে তুই কারামুক্ত করিতে চাহিস্। দেখিব কেমন তাহা পারিস্।”
</prompt>
<result>
रुकमणी कुछ देर बिना पलक झपकाए सीताराम के चेहरे की ओर देखती रही, धीरे-धीरे उसके दाँतों में दाँत लगने लगे, होंठों पर होंठ दबने लगे, उसके हाथों की मुट्ठी कसकर बंद हो गई, उसकी घनी काली भौंहों के ऊपर बादल छा गए, उसकी घनी-काली आँखों की पुतलियों में बिजली चमकने लगी, उसका पूरा शरीर निष्पंद हो गया; धीरे-धीरे उसके मोटे निचले होंठ काँपने लगे, घनी भौहें तन गईं, अंधेरी आँखों में बिजली चमकने लगी, बालों का गुच्छा फूल गया, हाथ-पैर थर-थर काँपने लगे। एक पैशाचिक अभिशाप, एक सर्वत्र फैली हुई काँपती हुई हिंसा सीताराम के सिर पर गिर पड़ी। उसी क्षण सीताराम झोंपड़ी से बाहर निकल गया। धीरे-धीरे जब रुकमणी की मुट्ठी ढीली हुई, दाँत खुल गए, निचला होंठ अलग हो गया, सिकुड़ी हुई भौहें फैल गईं, तब वह बैठ गई, बोली, "बेशक! युवराज तो तुम्हारे ही हैं। युवराज को खतरा हुआ है इसलिए तुम्हें बहुत बुरा लगा है—जैसे युवराज मेरे कोई नहीं हैं। जलने वाले मुँह, यह नहीं जानते कि वह मेरे ही युवराज हैं, मैं ही उनका भला कर सकती हूँ और मैं ही उनका बुरा कर सकती हूँ। मेरे युवराज को तुम रिहा करवाना चाहते हो। देखूँगे कैसे तुम ऐसा कर पाते हो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 4/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম সেই দিনই রায়গড়ে চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
सीताराम उसी दिन रायगढ़ चला गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 5/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিকালবেলা বসন্তরায় রায়গড়ের প্রাসাদের বারান্দায় বসিয়া রহিয়াছেন। সম্মুখে এক প্রশস্ত মাঠ দেখা যাইতেছে। মাঠের প্রান্তে খালের পরপারে একটি আম্রবনের মধ্যে সূর্য্য অস্ত যাইতেছেন। বসন্তরায়ের হাতে তাঁহার চিরসহচর সে সেতারটি আর নাই। বৃদ্ধ সেই অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া আপনার মনে গুন্ গুন্ করিয়া গান গাহিতেছেন।
</prompt>
<result>
शाम के समय बसंतराय रायगढ़ के महल की बालकनी में बैठे हुए हैं। सामने एक विस्तृत मैदान दिखाई दे रहा है। मैदान के किनारे नहर के उस पार एक आम के बगीचे के बीच सूरज अस्त हो रहा है। बसंतराय के हाथ में उनका हमेशा का साथी वह सितार नहीं है। वृद्ध उसी अस्त होते सूरज की ओर देखते हुए अपने मन में गुनगुनाकर गाना गा रहे हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 6/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
मैं ही सिर्फ़ रैनू बचा हूँ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 7/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যা ছিল তা গেল চলে, রইল যা’ তা, কেবল ফাঁকি।
</prompt>
<result>
जो था वह चला गया, रह गया जो है, केवल धोखा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 8/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আমার ব’লে ছিল যারা,
</prompt>
<result>
जो लोग कहते थे कि मैं,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 9/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আর ত তারা দেয় না সাড়া,
</prompt>
<result>
और वे नहीं देते प्रतिक्रिया,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 10/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কোথায় তারা, কোথায় তারা? কেঁদে কেঁদে কারে ডাকি’।
</prompt>
<result>
वे कहाँ हैं, वे कहाँ हैं? रो-रोकर किसे पुकारूँ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 11/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বল্ দেখি মা, শুধাই তােরে,
</prompt>
<result>
बोल देखूँ माँ, पूछता हूँ तुझसे,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 12/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আমার” কিছু রাখলি নেরে?
</prompt>
<result>
"मेरा" कुछ रखा है न मेरे लिए?
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 13/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আমি কেবল আমায় নিয়ে কোন্ প্রাণেতে বেঁচে থাকি।
</prompt>
<result>
मैं केवल अपने लिए किस प्राण से जीवित हूँ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 14/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কে জানে কি ভাবিয়া বৃদ্ধ এই গান গাহিতে ছিলেন। বুঝি তাঁহার মনে হইতেছিল, গান গাহিতেছি, কিন্তু যাহাদের গান শুনাইতাম, তাহারা যে নাই। গান আপনি আসে, কিন্তু গান গাহিয়া যে আর সুখ নাই। এখনাে আনন্দ ভুলি নাই, কিন্তু যখনি আনন্দ জন্মিত, তখনি যাহাদের আলিঙ্গন করিতে সাধ যাইত, তাহারা কোথায়? যে দিন প্রভাতে রায়গড়ে ঐ তাল গাছটার উপরে মেঘ করিত, মনটা আনন্দে নাচিয়া উঠিত, সেই দিনই আমি যাহাদের দেখিতে যশােরে যাত্রা করিতাম, তাহাদের কি আর দেখিতে পাইব না? এখনাে এক একবার মনটা তেমনি আনন্দে নাচিয়া উঠে কিন্তু হা—এইসব বুঝি ভাবিয়া আজ বিকাল বেলায় অস্তমান সূর্য্যের দিকে চাহিয়া বৃদ্ধ বসন্তরায়ের মুখে আপনা আপনি গান উঠিয়াছে—“আমিই শুধু রৈনু বাকি।
</prompt>
<result>
कौन जाने क्या सोचकर बूढ़े यह गाना गा रहे थे। शायद उनके मन में यह आ रहा था कि गाना गा रहा हूँ, लेकिन जिन्हें गाना सुनाता था, वे नहीं हैं। गाना अपने आप आता है, लेकिन गाना गाकर अब सुख नहीं मिलता। अभी तक आनंद को भूला नहीं हूँ, लेकिन जब भी आनंद पैदा होता है, तो जिन्हें गले लगाने की इच्छा होती थी, वे कहाँ हैं? जिस दिन प्रभात में रायगढ़ में उस ताड़ के पेड़ पर बादल छाते थे, मन आनंद से नाच उठता था, उसी दिन मैं जिन्हें देखने यशोर जाता था, क्या उन्हें फिर नहीं देख पाऊँगा? अभी भी कभी-कभी मन उसी तरह आनंद से नाच उठता है लेकिन हाँ—यह सब सोचकर आज दोपहर के समय अस्त होते सूरज की ओर देखते हुए बूढ़े बसंतराय के मुँह से अपने आप गाना निकल पड़ा है—“मैं ही सिर्फ़ रह गया हूँ बाकी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 15/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময়ে খাঁ সাহেব আসিয়া এক মস্ত সেলাম করিল। খাঁ সাহেবকে দেখিয়া বসন্তরায় উৎফুল্ল হইয়া কহিলেন—“খাঁ সাহেব, এস এস!” অধিকতর নিকটে গিয়া ব্যস্তসমস্ত হইয়া কহিলেন, “সাহেব তােমার মুখ অমন মলিন দেখিতেছি কেন? মেজাজ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
उसी समय ख़ान साहब आये और उन्होंने एक बड़ा सलाम किया। ख़ान साहब को देखकर बसंतराय उत्फुल्ल होकर बोले-"ख़ान साहब, आओ आओ!" और अधिक निकट जाकर व्यस्ततापूर्वक बोले, "साहब, तुम्हारा मुँह ऐसा मलिन क्यों दिख रहा है? मेज़ाज ठीक है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 16/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খাঁ সাহেব—“মেজাজের কথা আর জিজ্ঞাসা করিবেন না, মহারাজ। আপনাকে মলিন দেখিয়া আমাদের মনে আর সুখ নাই! একটি বয়েদ আছে—‘রাত্রি বলে আমি কেহই নই, আমি যাহাকে মাথায় করিয়া রাখিয়াছি সেই চাঁদ, তাহারি সহিত আমি একত্রে হাসি, একত্রে ম্লান হইয়া যাই।’—মহারাজ, আমরাই বা কে, আপনি না হাসিলে আমাদের হাসিবার ক্ষমতা কি? আমাদের আর সুই নাই, জনাব!”
</prompt>
<result>
ख़ाँ साहब- "मिजाज़ की बात और न पूछिए, महाराज। आपको मलिन देखकर हमारे मन में और सुख नहीं है! एक बोयेद है- 'रात कहती है कि मैं कोई नहीं हूँ, जिसे मैं अपने सिर पर रखती हूँ, वही चाँद है, उसके साथ मैं हँसती हूँ, उसके साथ म्लान हो जाती हूँ।'- महाराज, हम भी क्या हैं, आप न हँसें तो क्या हम हँसने में सक्षम हैं? हमारी नींद उड़ गई है, जनाब!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 17/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “সে কি কথা সাহেব? আমার ত অসুখ কিছুই নাই,—আমি নিজেকে দেখিয়া নিজে হাসি—নিজের আনন্দে নিজে থাকি—আমার অসুখ কি খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
बसंतराय व्याकुल होकर बोले, “वह क्या बात साहब? मुझे तो कोई बीमारी नहीं है,—मैं खुद को देखकर खुद हँसता हूँ—अपनी खुशी में खुद मस्त रहता हूँ—मुझे बीमारी क्या ख़ान साहब?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 18/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খাঁ সাহেব—“মহারাজ এখন আপনার আর তেমন গান বাদ্য শুনা যায় না।”
</prompt>
<result>
ख़ाँ साहब—“महाराज अब आपका वैसा गाना-बजाना सुनने को नहीं मिलता।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 19/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় সহসা ঈষৎ গম্ভীর হইয়া কহিলেন, “আমার গান শুনিবে সাহেব?”
</prompt>
<result>
बसंतराय अचानक थोड़े गंभीर होकर बोले, "मेरा गाना सुनोगे साहब?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 20/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আমিই শুধু রইনু বাকি।
</prompt>
<result>
“मैं ही सिर्फ़ बचा हूँ बाकी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 21/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যা ছিল তা গেল চলে,
</prompt>
<result>
जो था वह चला गया,
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 22/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রইল যা’ তা কেবল ফাঁকি।”
</prompt>
<result>
रह गया जो वो सिर्फ़ धोखा है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 23/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খাঁ সাহেব—“আপনি আর সে সেতার বাজান কই? আপনার সে সেতার কোথায়?”
</prompt>
<result>
ख़ाँ साहब—“आप और वह सितार बजाते हैं? आपका वह सितार कहाँ है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 24/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ঈষৎ হাসিয়া কহিলেন—“সে সেতার কি নাই, তাহা নয়। সেতার আছে, শুধু তাহার তার ছিঁড়িয়া গেছে, তাহাতে আর সুর মেলে না।” বলিয়া আম্রবনের দিকে চাহিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय हल्के से मुस्कुराते हुए बोले- "वह सेतार नहीं है, ऐसा नहीं है। सेतार है, बस उसकी तार टूट गई है, उससे अब सुर नहीं मिलता।" यह कहकर आम के बाग की ओर देखते हुए सिर पर हाथ फेरने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 25/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিয়ৎক্ষণ পরে বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন, খাঁ সাহেব একটা গান গাও না—একটা গান গাও, গাও—“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
थोड़ी देर बाद बसंतराय बोल उठे, ख़ाँ साहब एक गाना गाओ न—एक गाना गाओ, गाओ—“तबजे तब नौबे नौ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 26/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খাঁ সাহেব গান ধরিলেন:—
</prompt>
<result>
ख़ाँ साहब ने गाना शुरू किया:—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 27/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“তাজবে তাজ নওবে নও।”
</prompt>
<result>
"ताज़ा से ताज़ा नया से नया।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 28/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দেখিতে দেখিতে বসন্তরায় মাতিয়া উঠিলেন—আর বসিয়া থাকিতে পারিলেন না! উঠিয়া দাঁড়াইলেন, একত্রে গাহিতে লাগিলেন, “তাজবে তাজ, নওবে নও।” ঘন ঘন তাল দিতে লাগিলেন, এবং বারবার করিয়া গাইতে লাগিলেন। গাহিতে গাহিতে সূর্য্য অস্ত গেল, অন্ধকার হইয়া আসিল, রাখালেরা বাড়িমুখে আসিতে আসিতে গান ধরিল। এমন সময়ে আসিয়া সীতারাম “মহারাজের জয় হৌক” বলিয়া প্রণাম করিল। বসন্তরায় একেবারে চমকিত হইয়া, তৎক্ষণাৎ গান বন্ধ করিয়া তাড়াতাড়ি তাহার কাছে আসিয়া তাহার গায়ে হাত দিয়া কহিলেন, “আরে সীতারাম যে! ভাল আছিস্ ত? দাদা কেমন আছে? দিদি কোথায়? খবর ভাল ত?”
</prompt>
<result>
देखते ही देखते बसंतराय झूम उठे—और बैठे नहीं रह सके! उठ खड़े हुए, एक साथ गाने लगे, "ताज़ाबे ताज़ा, नोबे नो।" बार-बार ताल देते रहे, और बार-बार गाते रहे। गाते-गाते सूरज ढल गया, अंधेरा होने लगा, चरवाहे घर की ओर आते-आते गाने लगे। ऐसे समय में सीताराम आकर "महाराज की जय हो" कहकर प्रणाम किया। बसंतराय एकदम चौंक गए, तुरंत गाना बंद कर दिया और जल्दी-जल्दी उसके पास आकर उसके कंधे पर हाथ रखकर बोले, "अरे सीताराम है! अच्छा है तू? दादा कैसा है? दीदी कहाँ है? खबर अच्छी है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 29/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

খাঁ সাহেব চলিয়া গেল। সীতারাম কহিল, “একে একে নিবেদন করিতেছি মহারাজ।” বলিয়া একে একে যুবরাজের কারারােধের কথা কহিল। সীতারাম আগাগােড়া সত্য কথা বলে নাই। যে কারণে উদয় আদিত্যের কারারোধ ঘটিয়াছিল, সে কারণটা তেমন স্পষ্ট করিয়া বলে নাই।
</prompt>
<result>
ख़ाँ साहब चले गए। सीताराम ने कहा, "एक-एक करके निवेदन कर रहा हूँ महाराज।" कहकर एक-एक करके युवराज के क़ैद होने की बात कही। सीताराम ने शुरू से आख़िर तक सच नहीं बोला। जिस कारण से उदय आदित्य की क़ैद हुई थी, उस कारण को उन्होंने स्पष्ट करके नहीं बताया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 30/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়ের মাথায় আকাশ ভাঙিয়া পড়িল, তিনি সীতারামের হাত দৃঢ় করিয়া ধরিলেন। তাঁহার ভ্রূ ঊর্দ্ধে উঠিল, তাঁহার চক্ষু প্রসারিত হইয়া গেল, তাঁহার অধরোষ্ঠ বিভিন্ন হইয়া গেল—নির্ণিমেষ নেত্রে সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া কহিলেন, “অ্যাঁ?”
</prompt>
<result>
बसंतराय के सिर पर आकाश टूट पड़ा, उन्होंने सीताराम का हाथ मज़बूती से पकड़ लिया। उनकी भौंहें ऊपर उठ गईं, उनकी आँखें फैल गईं, उनके होंठ अलग हो गए - बिना पलक झपकाए सीताराम के चेहरे की ओर देखते हुए कहा, "क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 31/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।” কিয়ৎক্ষণ চুপ করিয়া বসন্তরায় কহিলেন “সীতারাম!”
</prompt>
<result>
सीताराम ने कहा, "आज्ञा हुँ महाराज।" कुछ देर चुप रहकर बसंतराय ने कहा "सीताराम!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 32/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“মহারাজ!”
</prompt>
<result>
सीताराम - "महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 33/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কোথায়?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "तो दादा अभी कहाँ हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 34/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা তিনি কারাগারে!”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा, वे कारागार में हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 35/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য কারাগারে, এ কথাটা বুঝি তাঁহার মাথায় ভাল করিয়া বসিতেছে না, কিছুতেই কল্পনা করিয়া উঠিতে পারিতেছেন না। আবার কিছুক্ষণ বাদে সীতারামের হাত ধরিয়া কহিলেন—“সীতারাম!”
</prompt>
<result>
बसंतराय सिर पर हाथ फेरने लगे। उदयादित्य कारागार में, यह बात शायद उनके दिमाग में अच्छी तरह से नहीं बैठ पा रही है, किसी भी तरह से कल्पना नहीं कर पा रहे हैं। फिर कुछ देर बाद सीताराम का हाथ पकड़कर बोले-"सीताराम!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 36/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা মহারাজ!”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 37/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“তাহা হইলে দাদা এখন কি করিতেছে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "तो दादा अभी क्या कर रहे हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 38/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“কি আর করিবেন! তিনি কারাগারেই আছেন।”
</prompt>
<result>
सीताराम - "और क्या करूँगा! वे तो जेल में हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 39/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“তাঁহাকে কি সকলে বন্ধ করিয়া রাখিয়াছে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "उसे क्या सबने बंद करके रखा है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 40/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा हाँ महाराज।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 41/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“তাহাকে কি কেহ একবার বাহির হইতে দেয় না?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "उसे कोई एक बार भी बाहर नहीं जाने देता?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 42/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা না।”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा नहीं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 43/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“সে একলা কারাগারে বসিয়া আছে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "वह अकेला कारागार में बैठा है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 44/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় একথাগুলি বিশেষ কোন ব্যক্তিকে জিজ্ঞাসা করেন নাই। আপনা-আপনি বলিতেছিলেন। সীতারাম তাহা বুঝিতে পারে নাই—সে উত্তর করিল—“হাঁ মহারাজ।”,
</prompt>
<result>
बसंतराय ने ये बातें किसी विशेष व्यक्ति से नहीं पूछी थीं। अपने-आप ही बोल रहे थे। सीताराम उसे समझ नहीं पाया—वह उत्तर दिया—“हाँ महाराज।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 27] 45/45</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“দাদা, তুই আমার কাছে আয়রে। তােকে কেহ চিনিল না।”
</prompt>
<result>
बसंतराय बोल उठे—“दादा, तू मेरे पास आ जा। तुझे कोई नहीं पहचान पाया।”
</result>
</query>
</queries>
