<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="30">
<query>
<info>[Chapter 28] 1/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## অষ্টাবিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## अट्ठाईसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 2/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাহার পর দিনই যশোহরে যাত্রা করিলেন, কাহারাে নিষেধ মানিলেন না। যশােহরে পৌঁছিয়াই একেবারে রাজবাটির অন্তঃপুরে গেলেন। বিভা সহসা তাহার দাদা মহাশয়কে দেখিয়া যেন কি হইয়া গেল। কিছুক্ষণ, কি যে করিবে কিছু যেন ভাবিয়া পাইল না। কেবল, চোখে বিস্ময়, অধরে আনন্দ, মুখে কথা নাই, শরীর নিস্পন্দ—খানিকটা দাঁড়াইয়া রহিল—তাহার পর তাঁহার পায়ের কাছে পড়িয়া প্রণাম করিল, পায়ের ধূলা মাথায় লইল। বিভা উঠিয়া দাঁড়াইলে পর বসন্তরায় একবার নিতান্ত একাগ্র দৃষ্টে বিভার মুখের দিকে চাহিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “বিভা?” আর কিছু বলিলেন না, কেবল জিজ্ঞাসা করিলেন, “বিভা?” যেন তাঁহার মনে একটি অতিক্ষীণ আশা জাগিয়াছিল যে, সীতারাম যাহা বলিয়াছিল, তাহা সত্য না হইতেও পারে। সমস্তটা স্পষ্ট জিজ্ঞাসা করিতে ভয় হইতেছে পাছে বিভা তাহার উত্তর দিয়া ফেলে! তাঁহার ইচ্ছা নয় যে বিভা তৎক্ষণাৎ তাঁহার এ প্রশ্নের উত্তর দেয়। তাই তিনি অতি ভয়ে ভয়ে বিভার মুখখানিকে জিজ্ঞাসা করিলেন—“বিভা?” তাই তিনি অতি একাগ্র দৃষ্টে তাহার মুখের দিকে একবার চাহিলেন। বিভা বুঝিল এবং বিভা উত্তর দিতেও পারিল না। তাহার প্রথম আনন্দ-উচ্ছ্বাস ফুরাইয়া গেছে। আগে যখন দাদা মহাশয় আসিতেন, সেই সব দিন তাহার মনে পড়িয়াছে! সে এক কি উৎসবের দিনই গিয়াছে! তিনি আসিলে কি একটা আনন্দই পড়িত! হাসিয়া তামাসা করিত, বিভা হাসিত কিন্তু তামাসা করিতে পারিত না, দাদা প্রশান্ত আনন্দ মূর্ত্তিতে দাদা মহাশয়ের গান শুনিতেন; আজ দাদা মহাশয় আসিলেন, কিন্তু আর কেহ তাঁহার কাছে আসিল না, কেবল এই আঁধার সংসারে একলা বিভা— সুখের সংসারের একমাত্র ভগ্নাবশেষের মত এক্‌লা—দাদা মহাশয়ের কাছে দাঁড়াইয়া আছে। দাদা মহাশয় আসিলে যে ঘরে আনন্দ-ধ্বনি উঠিত—সেই সুরমার ঘর আজ এমন কেন; সে আজ স্তব্ধ, অন্ধকার, শূন্যময়— দাদা মহাশয়কে দেখিলেই সে ঘরটা যেন এখনি কাঁদিয়া উঠিবে! বসন্তরায় একবার কি যেন কিসের আশ্বাসে সেই ঘরের সম্মুখে গিয়া দাঁড়াইলেন— দরজার কাছে দাঁড়াইয়া ঘরের মধ্যে মাথা লইয়া একবার চারিদিক দেখিলেন, তৎক্ষণাৎ মুখ ফিরাইয়া বুকফাটা কণ্ঠে জিজ্ঞাসা করিলেন— “দিদি, ঘরে কি কেহই নাই?”
</prompt>
<result>
बसंतराय उसके अगले ही दिन यशोहर के लिए रवाना हो गए, किसी की मनाही नहीं मानी। यशोहर पहुँचते ही सीधे राजबाड़ी के अंतःपुर में चले गए। विभा ने अचानक अपने दादा महोदय को देखकर जैसे कुछ हो गया। कुछ देर तक, क्या करे कुछ समझ नहीं पाई। बस, आँखों में आश्चर्य, होठों पर खुशी, मुँह से कोई बात नहीं, शरीर निष्पंद—थोड़ी देर खड़ी रहीं—फिर उनके पैरों में गिरकर प्रणाम किया, पैरों की धूल सिर पर ली। विभा के उठकर खड़े होने के बाद बसंतराय ने एक बार बड़ी एकाग्र दृष्टि से विभा के चेहरे की ओर देखकर पूछा, "विभा?" और कुछ नहीं बोले, बस पूछा, "विभा?" जैसे उनके मन में एक बहुत ही क्षीण आशा जागी थी कि, सीताराम ने जो कहा था, वह सच भी नहीं हो सकता। पूरी बात साफ-साफ पूछने में डर लग रहा है कि कहीं विभा उसका उत्तर न दे दे! उनकी इच्छा नहीं है कि विभा तुरंत उनके इस सवाल का जवाब दे। इसलिए उन्होंने बहुत डर-डर कर विभा के चेहरे से पूछा—"विभा?" इसलिए उन्होंने बहुत एकाग्र दृष्टि से एक बार उसके चेहरे की ओर देखा। विभा समझ गई और विभा जवाब भी नहीं दे पाई। उसका पहला आनंद-उत्साह खत्म हो चुका है। पहले जब दादा महोदय आते थे, वे सारे दिन उसे याद आते हैं! वह एक क्या त्योहार का दिन चला गया है! उनके आने से एक खुशी ही मिलती थी! हँसते-हँसाते तमाशा करते, विभा हँसती थी लेकिन तमाशा नहीं कर पाती थी, दादा शांत आनंद मूर्ति में दादा महोदय का गाना सुनते थे; आज दादा महोदय आए, लेकिन उनके पास कोई और नहीं आया, बस इस अंधेरे संसार में अकेली विभा—सुखी संसार का एकमात्र भग्नावशेष की तरह अकेली—दादा महोदय के पास खड़ी है। दादा महोदय के आने से जिस घर में आनंद-ध्वनि उठती थी—वह सुरमा का घर आज ऐसा क्यों है; वह आज स्तब्ध, अंधेरा, शून्यमय है—दादा महोदय को देखते ही वह घर जैसे अभी रो पड़ेगा! बसंतराय एक बार जैसे किसी आश्वासन में उस घर के सामने जाकर खड़े हो गए—दरवाजे के पास खड़े होकर घर के अंदर सिर करके एक बार चारों ओर देखा, तुरंत मुँह फेरकर फूटते हुए कंठ से पूछा— "दीदी, घर में कोई नहीं है क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 3/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কাঁদিয়া উঠিয়া কহিল, “না দাদা মহাশয়, কেহই না।”
</prompt>
<result>
विभा रोते हुए बोली, "नहीं दादा महाशय, कोई नहीं कहता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 4/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

স্তব্ধ ঘরটা যেন হা-হা করিয়া বলিয়া উঠিল—“আগে যাহারা ছিল তাহারা কেহই নাই!”,
</prompt>
<result>
शांत घर मानो हा-हा करके कह उठा-"पहले जो थे वे कोई नहीं रहे!",
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 5/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অনেকক্ষণ পর্য্যন্ত চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিলেন, অবশেষে বিভার হাত ধরিয়া আস্তে আস্তে গাহিয়া উঠিলেন—
</prompt>
<result>
बसंतराय बहुत देर तक चुपचाप खड़े रहे, अंत में विभा का हाथ पकड़कर धीरे-धीरे गाने लगे—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 6/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“আমি শুধু রৈনু বাকি!”
</prompt>
<result>
"मैं सिर्फ़ रैनू बाकी हूँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 7/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় প্রতাপাদিত্যের কাছে গিয়া নিতান্ত মিনতি করিয়া কহিলেন —“বাবা প্রতাপ, উদয়কে আর কেন কষ্ট দাও—সে তােমাদের কি করিয়াছে? তাহাকে যদি তােমরা ভাল না বাস’ পদে পদেই যদি সে তােমাদের কাছে অপরাধ করে—তবে তাহাকে এই বুড়ার কাছে দাও না। আমি তাহাকে লইয়া যাই—আমি তাহাকে রাখিয়া দিই—তাহাকে আর তােমাদের দেখিতে হইবে না—সে আমার কাছে থাকিবে!”
</prompt>
<result>
बसंतराय प्रतापादित्य के पास जाकर बहुत मिन्नत करके बोले - "बाबा प्रताप, उदय को और क्यों कष्ट देते हो - उसने तुम्हारा क्या बिगाड़ा है? अगर तुम उसे पसंद नहीं करते, हर कदम पर अगर वह तुम्हारे सामने अपराध करता है - तो उसे इस बूढ़े को दे दो। मैं उसे अपने साथ ले जाऊँगा - मैं उसे अपने पास रख लूँगा - तुम्हें उसे फिर देखना नहीं पड़ेगा - वह मेरे पास रहेगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 8/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য অনেক ক্ষণ পর্য্যন্ত ধৈর্য্য ধরিয়া চুপ করিয়া বসন্তরায়ের কথা শুনিলেন, অবশেষে বলিলেন—“খুড়া মহাশয়, আমি যাহা করিয়াছি তাহা অনেক বিবেচনা করিয়াই করিয়াছি—এবিষয়ে আপনি অবশ্যই আমার অপেক্ষা অনেক অল্প জানেন—অথচ আপনি পরামর্শ দিতে আসিয়াছেন, আপনার এ সকল কথা আমি গ্রাহ্য করিতে পারি না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बहुत देर तक धैर्य धरकर चुपचाप बसंतराय की बातें सुनते रहे, अंत में बोले—“चाचा जी, मैंने जो कुछ किया है वह बहुत सोच-समझकर किया है—इस विषय में आप निश्चित रूप से मुझसे बहुत कम जानते हैं—फिर भी आप सलाह देने आ गए हैं, आपकी ये सारी बातें मैं नहीं मान सकता।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 9/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন বসন্তরায় উঠিয়া প্রতাপাদিত্যের কাছে আসিয়া প্রতাপাদিত্যের হাত ধরিয়া কহিলেন—“বাবা প্রতাপ, মনে কি নাই! তােকে যে আমি ছেলেবেলায় কোলে পিঠে করিয়া মানুষ করিলাম, সে কি আর মনে পড়ে না? স্বর্গীয় দাদা যে দিন তােকে আমার হাতে সমর্পণ করিয়া গিয়াছেন, সে দিন হইতে আমি কি এক মুহূর্ত্তের জন্য তােকে কষ্ট দিয়াছি? অসহায় অবস্থায় যখন তুই আমার হাতে ছিলি, এক দিনও কি তুই আপনাকে পিতৃহীন বলিয়া মনে করিতে পারিয়াছিলি? প্রতাপ, বল্ দেখি, আমি তাের কি অপরাধ করিয়াছিলাম যাহাতে আমার এই বৃদ্ধ বয়সে তুই আমাকে এত কষ্ট দিতে পারিলি? এমন কথা আমি বলি না যে, তােকে পালন করিয়াছিলাম বলিয়া তুই আমার কাছে ঋণী—তোদের মানুষ করিয়া আমিই আমার দাদার স্নেহ-ঋণ শােধ করিতে চেষ্টা করিয়াছিলাম। অতএব প্রতাপ, আমি প্রাপ্য বলিয়া তাের কাছে কিছুই চাহি না, কখনো চাহিও নাই, আমি কেবল তাের কাছে ভিক্ষা চাহিতেছি—তাও দিবি না?”
</prompt>
<result>
तब बसंतराय उठकर प्रतापादित्य के पास आए और प्रतापादित्य का हाथ पकड़कर बोले-"बेटा प्रताप, याद है ना! जब तू छोटा था तो मैंने ही तुझे गोद में लेकर और पीठ पर बिठाकर पाला था, क्या वो याद नहीं है? स्वर्गीय दादा जिस दिन तुझे मेरे हाथों में सौंपकर चले गए थे, उस दिन से लेकर मैंने क्या एक पल के लिए भी तुझे तकलीफ दी है? जब तू असहाय अवस्था में मेरे हाथों में था, क्या एक दिन भी तूने खुद को पिताहीन महसूस किया था? प्रताप, बता तो, मैंने ऐसा कौन सा अपराध किया था जिसकी वजह से तूने मुझे इस बुढ़ापे में इतना कष्ट दिया? मैं ये नहीं कहता कि मैंने तुझे पाला है इसलिए तू मेरे ऊपर एहसानमंद है-तुम्हें पालकर मैंने ही अपने दादा के प्यार का कर्ज चुकाने की कोशिश की थी। इसलिए प्रताप, मैं अपने हक के तौर पर तुझसे कुछ नहीं मांगता, कभी मांगा भी नहीं, मैं सिर्फ तुझसे भीख मांग रहा हूँ-वो भी नहीं देगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 10/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়ের চোখে জল পড়িতে লাগিল, প্রতাপাদিত্য পাষাণ মূর্ত্তির ন্যায় বসিয়া রহিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय की आँखों से आँसू गिरने लगे, प्रतापादित्य पत्थर की मूर्ति की तरह बैठे रहे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 11/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় আবার কহিলেন—“তবে আমার কথা শুনিবি না,—আমার ভিক্ষা রাখিবি না—? কথার উত্তর দিবিনে প্রতাপ?”—দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “ভাল—আমার আর একটি ক্ষুদ্র প্রার্থনা আছে, একবার আমি উদয়কে দেখিতে চাই—আমাকে তাহার সেই কারাগৃহে প্রবেশ করিতে কেহ যেন নিষেধ না করে—এই অনুমতি দাও!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने फिर कहा—“तो तुम मेरी बात नहीं सुनोगे,—मेरी विनती नहीं मानोगे—? जवाब दोगे नहीं प्रताप?”—लंबी सांस छोड़ते हुए कहा, “ठीक है—मेरी एक और छोटी सी प्रार्थना है, मैं एक बार उदय को देखना चाहता हूँ—मुझे उसके उस कारागृह में प्रवेश करने से कोई मना न करे—यह अनुमति दो!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 12/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য তাহাও দিলেন না। তাঁহার বিরুদ্ধে উদয়াদিত্যের প্রতি এতখানি স্নেহ প্রকাশ করাতে প্রতাপাদিত্য মনে মনে অত্যন্ত বিরক্ত হইয়া উঠিয়াছিলেন। তাঁহার যতই মনে হয় লােকে তাঁহাকেই অপরাধী করিয়া তুলিতেছে, ততই তিনি আরাে বাঁকিয়া দাঁড়ান।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने वह भी नहीं दिया। उनके विरुद्ध उदयादित्य के प्रति इतना स्नेह प्रकट करने से प्रतापादित्य मन ही मन अत्यंत विरक्त होकर उठ खड़े हुए थे। उन्हें जितना भी लगता है कि लोग उन्हें ही अपराधी बनाकर खड़ा कर रहे हैं, उतना ही वे और भी अड़ जाते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 13/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় নিতান্ত ম্লান মুখে অন্তঃপুরে ফিরিয়া গেলেন—তাঁহার মুখ দেখিয়া বিভার অত্যন্ত কষ্ট হইল। বিভা দাদা মহাশয়ের হাত ধরিয়া কহিল—“দাদা মহাশয় আমার ঘরে এস।” বসন্তরায় নীরবে বিভার সঙ্গে সঙ্গে বিভার ঘরে প্রবেশ করিলেন। তিনি ঘরে বসিলে পর বিভা তাহার কোমল অঙ্গুলি দিয়া তাঁহার পাকা চুলগুলি নাড়িয়া দিয়া কহিল—“দাদা মহাশয়, এস, তােমার পাকাচুল তুলিয়া দিই।” বসন্তরায় কহিলেন, “দিদি, সে পাকাচুল কি আর আছে? যখন বয়স হয় নাই তখন সে সব ছিল, তখন তােদের পাকাচুল তুলিতে বলিতাম—আজ আমি বুড়া হইয়া গিয়াছি—আজ আর আমার পাকাচুল নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय बिलकुल मुरझाए हुए चेहरे के साथ अंतःपुर में लौट गए—उनका चेहरा देखकर विभा को बहुत दुख हुआ। विभा ने दादा महशय का हाथ पकड़कर कहा—“दादा महशय मेरे कमरे में चलिए।” बसंतराय चुपचाप विभा के साथ-साथ विभा के कमरे में चले गए। वे कमरे में बैठ गए तो विभा ने अपनी कोमल उँगलियों से उनके पके बालों को सहलाते हुए कहा—“दादा महशय, आइए, आपके पके बालों को संवार दूँ।” बसंतराय ने कहा, “दीदी, वे पके बाल अब कहाँ रहे? जब उम्र नहीं हुई थी तब वे सब थे, तब तो तुम्हें अपने पके बाल संवारने के लिए कहता था—आज मैं बूढ़ा हो गया हूँ—आज मेरे पके बाल नहीं रहे।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 14/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় দেখিলেন বিভার মুখখানি মলিন হইয়া আসিল, তাহার চোখ ছল্‌ছল্‌ করিয়া আসিল। অমনি তাড়াতাড়ি কহিলেন—“আয় বিভা, আয়। গােটাকতক চুল তুলিয়া দে। তােদের পাকাচুল সবরাহ করিয়া উঠিতে আর ত আমি পারি না ভাই। বয়স হইতে চলিল, ক্রমেই মাথায় টাক পড়িতে চলিল—এখন আর একটা মাথার অনুসন্ধান কর—আমি জবাব দিলাম।” বলিয়া বসন্তরায় হাসিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय ने देखा कि विभा का चेहरा मलिन हो गया है, उसकी आँखें छलछला आई हैं। तुरंत उन्होंने कहा-"आओ विभा, आओ। कुछ बाल उखाड़ दो। तुम्हारे पके बालों को संभालना अब मैं नहीं कर सकता भाई। उम्र ढलने लगी है, धीरे-धीरे सिर पर गंजेपन आने लगा है-अब एक और सिर की तलाश करो-मैंने जवाब दे दिया।" यह कहकर बसंतराय हँसने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 15/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

একজন দাসী আসিয়া বসন্তরায়কে কহিল—“রাণী মা আপনাকে একবার প্রণাম করিতে চান।”
</prompt>
<result>
एक दासी आकर बसंतराय से बोली-"रानी माँ आपको एक बार प्रणाम करना चाहती हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 16/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় মহিষীর ঘরে গেলেন, বিভা কারাগারে গেল।
</prompt>
<result>
बसंतराय महारानी के कक्ष में गए, विभा कारागार में चली गई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 17/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী বসন্তরায়কে প্রণাম করিলেন। বসন্তরায় আশীর্ব্বাদ করিলেন —“মা, আয়ুষ্মতী হও।”
</prompt>
<result>
महिषी ने बसंतराय को प्रणाम किया। बसंतराय ने आशीर्वाद दिया - "माँ, आयुष्मती हो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 18/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “কাকা মশায় ও আশীর্ব্বাদ আর করিবেন না। এখন আমার মরণ হইলেই আমি বাঁচি।”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, “चाचा जी अब आशीर्वाद मत दीजिये। अब मेरी मृत्यु हो जाए तो ही मैं बचूँगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 19/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় ব্যস্ত হইয়া কহিলেন, “রাম, রাম! ও কথা মুখে আনিতে নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय व्यस्त होकर बोले, “राम, राम! वह बात मुँह पर लाना भी नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 20/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “আর কি বলিব কাকা মহাশয়, আমার ঘরকন্নায় যেন শনির দৃষ্টি পড়িয়াছে।”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, “और क्या कहूँ काका महाशय, मेरे घर-परिवार पर जैसे शनि की दृष्टि पड़ गई है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 21/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অধিকতর ব্যস্ত হইয়া পড়িলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय और अधिक व्यस्त हो गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 22/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “বিভার মুখখানি দেখিয়া আমার মুখে আর অন্ন জল রুচে না। তাহাকে জিজ্ঞাসা করিলে সে কিছু বলে না, কেবল দিনে দিনে তাহার শরীর ক্ষয় হইয়া যাইতেছে। তাহাকে লইয়া যে আমি কি করিব কিছু ভাবিয়া পাই না!”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, “विभा का चेहरा देखकर मेरे मुँह में अन्न-जल नहीं रुचता। उससे पूछने पर वह कुछ नहीं कहती, केवल दिन-ब-दिन उसका शरीर क्षीण होता जा रहा है। उसे लेकर मैं क्या करूँ, कुछ समझ नहीं आता!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 23/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অত্যন্ত ব্যাকুল হইয়া পড়িলেন। “এই দেখুন কাকা মহাশয়, এক সর্ব্বনেশে চিঠি আসিয়াছে।” বলিয়া এক চিঠি বসন্তরায়ের হতে দিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय बहुत घबरा गए। "यह देखिए काका महोदय, एक सर्वनाश वाली चिट्ठी आई है।" कहकर एक चिट्ठी बसंतराय के हाथ में दे दी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 24/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় সে চিঠি পড়িতে না পড়িতে মহিষী কাঁদিয়া বলিতে লাগিলেন—“আমার কিসের সুখ আছে? উদয়—বাছা আমার কিছু জানে না তাহাকে ত মহারাজ—সে যেন রাজার মতই হয় নাই, কিন্তু তাহাকে ত আমি গর্ভে ধারণ করিয়াছিলাম, সে ত আমার আপনার সন্তান বটে। জানি না, বাছা সেখানে কি করিয়া থাকে, একবার আমাকে দেখিতেও দেয় না!” মহিষী আজ কাল যে যে কথাই পাড়েন, উদয়াদিত্যের কথা তাহার মধ্যে একস্থলে আসিয়া পড়ে। ঐ কষ্টটাই তাঁহার প্রাণের মধ্যে যেন দিনরাত জাগিয়া আছে।
</prompt>
<result>
बसंतराय वह पत्र पढ़ते-पढ़ते ही महिषी रोते हुए कहने लगीं—“मेरी किसमें ख़ुशी है? उदय—बेटा मेरा कुछ नहीं जानता उसे तो महाराज—वह जैसे राजा जैसा नहीं हुआ, लेकिन उसे तो मैंने गर्भ में धारण किया था, वह तो मेरा अपना संतान ही है। पता नहीं, बेटा वहाँ कैसा रहता है, एक बार मुझे देखने भी नहीं देता!” महिषी आजकल जो भी बातें करती हैं, उदयादित्य की बात उसमें एक जगह आकर गिर जाती है। वही तकलीफ़ उनके प्राणों में जैसे दिन-रात जाग रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 25/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চিঠি পড়িয়া বসন্তরায় একেবারে অবাক্ হইয়া গেলেন—চুপ করিয়া বসিয়া মাথায় হাত বুলাইতে লাগিলেন। কিয়ৎক্ষণ পরে বসন্তরায় মহিষীকে জিজ্ঞাসা করিলেন, “চিঠি ত কাহাকেও দেখাও নি মা?”
</prompt>
<result>
चिट्ठी पढ़कर बसंतराय बिलकुल हैरान हो गए—चुपचाप बैठकर सिर पर हाथ फेरने लगे। कुछ देर बाद बसंतराय ने पत्नी से पूछा, “चिट्ठी तो तुमने किसी को नहीं दिखाई माँ?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 26/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “মহারাজ এ চিঠির কথা শুনিলে কি আর রক্ষা রাখিবেন, বিভাও কি তাহা হইলে আর বাঁচিবে!”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, “महाराज अगर इस चिट्ठी की बात सुन लेंगे, तो क्या रक्षा करेंगे, विभा भी तो तब बच पाएगी!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 27/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন, “ভাল করিয়াছ। এ চিঠি আর কাহাকেও দেখাইও না বউ মা। তুমি বিভাকে শীঘ্র তাহার শ্বশুর বাড়ি পাঠাইয়া দাও। মান অপমানের কথা ভাবিও না!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा, “अच्छा किया। यह चिट्ठी अब किसी और को मत दिखाना बहू माँ। तुम विभा को जल्दी उसके ससुराल भेज दो। मान-अपमान की बात मत सोचो!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 28/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন—“আমিও তাহাই মনে করিয়াছি। মান লইয়া আমার কাজ নাই, আমার বিভা সুখী হইলেই হইল। কেবল ভয় হয় পাছে বিভাকে তাহারা অযত্ন করে।”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा—“मैंने भी यही सोचा है। मान लेकर मुझे कोई मतलब नहीं है, मेरी विभा सुखी हो जाए तो हो गया। केवल डर लगता है कि कहीं विभा की वे लोग उपेक्षा न करें।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 29/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন,—“বিভাকে অযত্ন করিবে! বিভা কি অযত্নের ধন! বিভা যেখানে যাইবে সেই খানেই আদর পাইবে। অমন লক্ষ্মী অমন সােনার প্রতিমা আর কোথায় আছে! রামচন্দ্র কেবল তােমাদের উপর রাগ করিয়াই এই চিঠি লিখিয়াছে, আবার পাঠাইয়া দিলেই তাহার রাগ পড়িয়া যাইবে!” বসন্তরায় তাঁহার সরল হৃদয়ে সরল বুদ্ধিতে এই বুঝিলেন। মহিষীও তাহাই বুঝিলেন!
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा,—“विभा की उपेक्षा करोगे! विभा क्या उपेक्षा करने लायक है! विभा जहाँ भी जाएगी वहीं आदर पाएगी। ऐसी लक्ष्मी ऐसी सोने की प्रतिमा और कहाँ है! रामचंद्र ने केवल तुम लोगों पर क्रोध करके ही यह पत्र लिखा है, फिर से भेज दो तो उसका क्रोध शांत हो जाएगा!” बसंतराय ने अपने सरल हृदय में सरल बुद्धि से यही समझा। महिषी ने भी यही समझा!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 28] 30/30</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন “বাড়িতে রাষ্ট্র করিয়া দাও যে বিভাকে চন্দ্রদ্বীপে পাঠাইতে অনুরােধ করিয়া রামচন্দ্র এক চিঠি লিখিয়াছে। তাহা হইলে বিভা নিশ্চয়ই সেখানে যাইতে আর অমত করিবে না।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा "घर में राज करके यह कह दो कि विभा को चंद्रद्वीप भेजने के लिए रामचंद्र ने एक पत्र लिखकर अनुरोध किया है। तब विभा निश्चित ही वहाँ जाने के लिए मना नहीं करेगी।"
</result>
</query>
</queries>
