<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="28">
<query>
<info>[Chapter 29] 1/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ঊনত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## उनतीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 2/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সন্ধ্যার পর বসন্তরায় একাকী বহির্ব্বাটিতে বসিয়া আছেন। এমন সময়ে সীতারাম তাঁহাকে আসিয়া প্রণাম করিল।
</prompt>
<result>
शाम के बाद बसंतराय अकेले बगीचे में बैठे हैं। ऐसे समय में सीताराम आकर उन्हें प्रणाम करता है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 3/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাহাকে জিজ্ঞাসা করিলেন—“কি সীতারাম, কি খবর?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने उससे पूछा-"क्या सीताराम, क्या खबर?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 4/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিলেন, “সে পরে বলিব, আপনাকে আমার সঙ্গে আসিতে হইবে।”
</prompt>
<result>
सीताराम ने कहा, "वह बाद में बताऊँगा, आपको मेरे साथ आना होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 5/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন, “কেন, কোথায় সীতারাম?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा, "क्यों, सीताराम कहाँ है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 6/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম তখন কাছে আসিয়া বসিল। চুপি চুপি ফিস্ ফিস্ করিয়া কি বলিল। বসন্তরায় চক্ষু বিস্ফারিত করিয়া কহিলেন, “সত্য নাকি?”
</prompt>
<result>
सीताराम तब पास आकर बैठ गया। धीरे-धीरे फुसफुसाकर कुछ बोला। बसंतराय ने आँखें फैलाकर कहा, "सच में?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 7/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল, “আজ্ঞা হাঁ মহারাজ।”
</prompt>
<result>
सीताराम बोले, "आज्ञा हुँ महाराज।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 8/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় মনে মনে অনেক ইতস্তত করিতে লাগিলেন। কহিলেন— “এখনি যাইতে হইবে না কি!”
</prompt>
<result>
बसंतराय मन-ही-मन बहुत हिचकिचाने लगे। बोले— “अभी जाना होगा क्या!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 9/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা হাঁ!”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा हाँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 10/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“একবার বিভার সঙ্গে দেখা করিয়া আসিব না?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "एक बार विभा से मिलकर आऊँगा क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 11/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা—না—আর সময় নাই!”
</prompt>
<result>
सीताराम - "आज्ञा - नहीं - अब समय नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 12/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“কোথায় যাইতে হইবে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "कहाँ जाना होगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 13/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আমার সঙ্গে আসুন, আমি লইয়া যাইতেছি।”
</prompt>
<result>
सीताराम- "मेरे साथ आइए, मैं ले जा रहा हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 14/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় উঠিয়া দাঁড়াইয়া কহিলেন—“একবার বিভার সঙ্গে দেখা করিয়া আসি না কেন?”
</prompt>
<result>
बसंतराय उठकर खड़े हो गए और बोले- "एक बार विभा से मिलकर आऊँ क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 15/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম—“আজ্ঞা না, মহারাজ! দেরি হইলে সমস্ত নষ্ট হইয়া যাইবে!”
</prompt>
<result>
सीताराम- "आज्ञा नहीं, महाराज! देर हो गई तो सब नष्ट हो जाएगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 16/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি কহিলেন, “তবে কাজ নাই—কাজ নাই!” উভয়ে চলিলেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय जल्दी से बोले, "तो कोई बात नहीं—कोई बात नहीं!" दोनों चल दिए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 17/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আবার কিছু দূর গিয়া কহিলেন, “একটু বিলম্ব করিলে কি চলে না?”
</prompt>
<result>
फिर कुछ दूर जाकर बोले, "थोड़ी देर हो जाने से क्या हो जाएगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 18/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম —“না মহারাজ তাহা হইলে বিপদ হইবে!”
</prompt>
<result>
सीताराम —“नहीं महाराज ऐसा हुआ तो विपत्ति आ जाएगी!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 19/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“দুর্গা বল” বলিয়া বসন্তরায় প্রাসাদের বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
"दुर्गा बोल" कहकर बसंतराय महल से बाहर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 20/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় যে আসিয়াছেন, তাহা উদয়াদিত্য জানেন না। বিভা তাহাকে বলে নাই। কেন না যখন উভয়ের দেখা হইবার কোন সম্ভাবনা ছিল না, তখন এ সংবাদ তাঁহার কষ্টের কারণ হইত। সন্ধ্যার পর বিদায় লইয়া বিভা কারাগার হইতে চলিয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য একটি প্রদীপ লইয়া একখানি সংস্কৃত গ্রন্থ পড়িতেছেন। জানালার ভিতর দিয়া বাতাস আসিতেছে, দীপের ক্ষীণ শিখা কাঁপিতেছে, অক্ষর ভাল দেখা যাইতেছে না। কীট পতঙ্গ আসিয়া দীপের উপর পড়িতেছে। এক একবার দীপ নিভ নিভ হইতেছে। একবার বাতাস বেগে আসিল—দীপ নিভিয়া গেল। উদয়াদিত্য পুঁথি ঝাঁপিয়া তাঁহার খাটে গিয়া বসিলেন। একে একে কত কি ভাবনা আসিয়া পড়িল। বিভার কথা মনে আসিল। আজ বিভা কিছু দেরী করিয়া আসিয়াছিল, কিছু সকাল সকাল চলিয়া গিয়াছিল। আজ বিভাকে কিছু বিশেষ স্নান দেখিয়াছিলেন;—তাহাই লইয়া মনে মনে আলােচনা করিতেছিলেন। পৃথিবীতে যেন তাঁহার আর কেহ নাই—সমস্ত দিন বিভাকে ছাড়া আর কাহাকেও দেখিতে পান না— বিভাই তাঁহার একমাত্র আলোচ্য। বিভার প্রত্যেক হাসিটি প্রত্যেক কথাটি তাঁহার মনে সঞ্চিত হইতে থাকে—তৃষিত ব্যক্তি তাহার পানীয়ের প্রত্যেক বিন্দুটি পর্য্যন্ত যেমন উপভােগ করে, তেমনি বিভার প্রীতির অতি সামান্য চিহ্নটুকু পর্য্যন্ত তিনি প্রাণ-মনে উপভােগ করেন। আজ তাই এই বিজন ক্ষুদ্র অন্ধকার ঘরের মধ্যে একলা শুইয়া স্নেহের প্রতিমা বিভার ম্লান মুখখানি ভাবিতে ছিলেন। সেই অন্ধকারে বসিয়া তাঁহার একবার মনে হইল—“বিভার কি ক্রমেই বিরক্তি ধরিতেছে? এই নিরানন্দ কারাগারের মধ্যে এক বিষণ্ণ অন্ধকার মুর্ত্তির সেবা করিতে আর কি তাহার ভাল লাগিতেছে না? আমাকে কি ক্রমেই সে তাহার সুখের বাধা— তাহার সংসার-পথের কণ্টক বলিয়া দেখিবে? আজ দেরি করিয়া আসিয়াছে—কাল হয় ত আরো দেরি করিয়া আসিবে—তাহার পরে এক দিন হয় ত সমস্ত দিন বসিয়া আছি কখন্ বিভা আসিবে—বিকাল হইল—সন্ধ্যা হইল—রাত্রি হইল, বিভা আর আসিল না!—তাহার পর হইতে আর হয় ত বিভা আসিবে না।” উদয়াদিত্যের মনে যতই এই কথা উদয় হইতে লাগিল, ততই তাঁহার মনটা হা-হা করিতে লাগিল— তাঁহার কল্পনা-রাজ্যের চারিদিক কি ভয়ানক শূন্যময় দেখিতে লাগিলেন। এক দিন আসিবে যে দিন বিভা তাঁহাকে স্নেহশূন্য নয়নে তাহার সুখের কণ্টক বলিয়া দেখিবে—সেই অতি দূর কল্পনার আভাস মাত্র লাগিয়া তাঁহার হৃদয় একবারে ব্যাকুল হইয়া উঠিল। একবার মনে করিতেছেন “আমি কি ভয়ানক স্বার্থপর! আমি বিভাকে ভালবাসি বলিয়া তাহার যে ঘােরতর শত্রুতা করিতেছি, কোন শত্রুও বােধ করি এমন পারে না।” বার বার করিয়া প্রতিজ্ঞা করিতেছেন আর বিভার উপর নির্ভর করিবেন না—কিন্তু যখনি কল্পনা করিতেন তিনি বিভাকে হারাইয়াছেন, তখনি তাঁহার মনে সে বল চলিয়া যাইতেছে, তখনি তিনি অকুল পাথারে পড়িয়া যাইতেছেন—মরণাপন্ন মজ্জমান ব্যক্তির মত বিভার কাল্পনিক মূর্ত্তিকে আকুল ভাবে আঁকড়িয়া ধরিতেছেন।
</prompt>
<result>
बसंतराय के आने की बात उदयादित्य नहीं जानते। विभा ने उन्हें नहीं बताया। क्योंकि जब दोनों के मिलने की कोई संभावना नहीं थी, तब यह खबर उनके दुख का कारण बनती। शाम के बाद विदा लेकर विभा जेल से चली गई। उदयादित्य एक दीपक लेकर एक संस्कृत ग्रंथ पढ़ रहे हैं। खिड़की से हवा आ रही है, दीपक की मद्धिम लौ काँप रही है, अक्षर ठीक से दिखाई नहीं दे रहे हैं। कीट-पतंगे आकर दीपक पर गिर रहे हैं। एक-एक बार दीपक बुझता-बुझता रहता है। एक बार हवा तेजी से आई- दीपक बुझ गया। उदयादित्य ने किताब बंद कर दी और अपने बिस्तर पर बैठ गए। एक-एक करके कितने ही विचार आने लगे। विभा की बात मन में आई। आज विभा कुछ देर से आई थी, कुछ सुबह-सुबह चली गई थी। आज विभा को कुछ खास नहाते हुए देखा था;- उसी को लेकर मन ही मन विचार कर रहे थे। पृथ्वी पर जैसे उनका कोई और नहीं है- पूरे दिन विभा के अलावा किसी और को नहीं देख पाते- विभा ही उनकी एकमात्र चर्चा है। विभा की हर हंसी, हर बात उनके मन में समा जाती है- जैसे प्यासा व्यक्ति अपने पीने के हर बूंद का आनंद लेता है, वैसे ही विभा के प्यार के हर छोटे से निशान का भी वे दिल से आनंद लेते हैं। इसलिए आज इस सुनसान छोटे अंधेरे कमरे में अकेले लेटे हुए प्यार की मूर्ति विभा का मुरझाया चेहरा सोच रहे थे। उस अंधेरे में बैठे हुए उन्हें एक बार लगा- "क्या विभा को धीरे-धीरे चिढ़ हो रही है? इस आनंदहीन जेल में एक उदास अंधेरे मूर्ति की सेवा करने में क्या उसे अब अच्छा नहीं लग रहा है? क्या मैं धीरे-धीरे उसे उसकी खुशी की बाधा- उसके संसार-पथ का कांटा मानूंगा? आज देर से आई है- कल शायद और देर से आएगी- उसके बाद एक दिन शायद पूरे दिन बैठी रहूंगी कभी विभा आएगी- दोपहर हो गई- शाम हो गई- रात हो गई, विभा फिर नहीं आई! - उसके बाद शायद विभा फिर नहीं आएगी।" उदयादित्य के मन में जैसे-जैसे यह बात उठने लगी, वैसे-वैसे उनका मन हा-हा करने लगा- उनकी कल्पना-राज्य के चारों ओर कितना भयानक शून्य दिखने लगा। एक दिन आएगा जिस दिन विभा उन्हें स्नेहहीन नजरों से अपने सुख का कांटा कहेगी- उस अति दूर की कल्पना का आभास मात्र लगते ही उनका हृदय एक बार में व्याकुल हो उठा। एक बार सोचते हैं "मैं कितना भयानक स्वार्थी हूँ! मैं विभा से प्यार करता हूँ इसलिए उसकी घोर शत्रुता करता हूँ, कोई शत्रु भी शायद ऐसा नहीं कर सकता।" बार-बार प्रतिज्ञा करते हैं और विभा पर निर्भर नहीं रहेंगे- लेकिन जब भी कल्पना करते थे कि उन्होंने विभा को खो दिया है, तो उनके मन में वह बल चला जाता है, तब वे अथाह पत्थर पर गिर जाते हैं- मरणासन्न व्यक्ति की तरह विभा की काल्पनिक मूर्ति को व्याकुल भाव से पकड़ लेते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 21/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময় বহির্দ্দেশে সহসা “আগুন—আগুন” বলিয়া এক ঘােরতর কোলাহল উঠিল। উদয়াদিত্যের বুক কাঁপিয়া উঠিল—বাহিরে শত শত কণ্ঠরােল একত্রে উঠিল, সহসা নানা কষ্টের নানাবিধ চীৎকার সহিত আকাশে শত লােকের দ্রুত পদশব্দ শুনা গেল। উদয়াদিত্য বুঝিলেন, প্রাসাদের কাছাকাছি কোথাও আগুন লাগিয়াছে। অনেকক্ষণ ধরিয়া গােলমাল চলিতে লাগিল—তাঁহার মন অত্যন্ত অধীর হইয়া উঠিল। সহসা দ্রুতবেগে তাঁহার কারাগারের দ্বার খুলিয়া গেল। কে একজন তাঁহার অন্ধকার গৃহে প্রবেশ করিল—তিনি চমকিয়া উঠিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“কে ও?”
</prompt>
<result>
ऐसे समय में अचानक बाहर से "आग-आग" कहते हुए एक भयानक शोर उठा। उदयादित्य का सीना काँप उठा- बाहर सैकड़ों कंठ एक साथ रोने लगे, अचानक कई तरह के कष्टों के साथ कई तरह की चीखें और आकाश में सैकड़ों लोगों के तेज़ कदमों की आवाज़ सुनाई दी। उदयादित्य समझ गए, महल के पास ही कहीं आग लग गई है। बहुत देर तक शोरगुल चलता रहा- उनका मन बहुत अधीर हो उठा। अचानक तेज़ी से उनके कारागार का दरवाज़ा खुल गया। कोई एक उनके अँधेरे घर में दाखिल हुआ- वे चौंककर पूछने लगे- "कौन है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 22/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সে উত্তর করিল, “আমি সীতারাম, আপনি বাহির হইয়া আসুন।”
</prompt>
<result>
उसने उत्तर दिया, "मैं सीताराम हूँ, आप बाहर आ जाइए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 23/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“কেন?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“क्यों?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 24/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কহিল—“যুবরাজ কারাগৃহে আগুন লাগিয়াছে, শীঘ্র বাহির হইয়া আসুন!” বলিয়া তাঁহাকে ধরিয়া প্রায় তাঁহাকে বহন করিয়া কারাগারের বাহিরে লইয়া গেল।
</prompt>
<result>
सीताराम ने कहा-"युवराज कारागृह में आग लग गई है, जल्दी बाहर आइए!" कहकर उन्हें पकड़कर लगभग उन्हें उठाकर कारागार के बाहर ले गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 25/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অনেক দিনের পর উদয়াদিত্য আজ মুক্ত স্থানে আসিলেন—মাথার উপরে সহসা অনেকটা আকাশ দেখিতে পাইলেন, বাতাস যেন তাহার বিস্তৃত বক্ষ প্রসারিত করিয়া তাঁহাকে আলিঙ্গন করিতে লাগিল। চোখের বাধা চারিদিক হইতে খুলিয়া গেল। সেই অন্ধকার রাত্রে, আকাশের অসংখ্য তারকার দৃষ্টির নিম্নে, বিস্তৃত মাঠের মধ্যে কোমল তৃণজালের উপর দাঁড়াইয়া সহসা তাঁহার মনের মধ্যে এক অপরিসীম অনির্ব্বচনীয় আনন্দের উদয় হইল। সেই আনন্দে কিয়ৎক্ষণ নিস্তব্ধ থাকিয়া তাহার পর সীতারামকে জিজ্ঞাসা করিলেন —“কি করিব, কোথায় যাইব?” অনেক দিন সঙ্কীর্ণ স্থানে বদ্ধ ছিলেন, চলেন ফেরেন নাই—আজ এই বিস্তৃত মাঠের মধ্যে আসিয়া অসহায় ভাবে সীতারামকে জিজ্ঞাসা করিলেন “কি করিব? কোথায় যাইব?” সীতারাম কহিল —“আসুন, আমার সঙ্গে আসুন!”
</prompt>
<result>
कई दिनों के बाद उदयादित्य आज खुली जगह में आए—सिर के ऊपर अचानक बहुत सारा आकाश दिखाई पड़ा, हवा ने जैसे अपनी चौड़ी छाती फैलाकर उन्हें गले लगाना शुरू कर दिया। चारों तरफ से आँखों की बाधा दूर हो गई। उस अंधेरी रात में, आकाश के असंख्य तारों की दृष्टि के नीचे, विस्तृत मैदान के बीच कोमल घास के जाल पर खड़े होकर अचानक उनके मन में एक असीम अवर्णनीय आनंद का उदय हुआ। उस आनंद में कुछ क्षण मौन रहकर उसके बाद सीताराम से पूछा—“क्या करूँ, कहाँ जाऊँ?” बहुत दिनों से संकीर्ण स्थान में बंद थे, चलते-फिरते नहीं थे—आज इस विस्तृत मैदान में आकर असहाय भाव से सीताराम से पूछा “क्या करूँ? कहाँ जाऊँ?” सीताराम ने कहा—“आइए, मेरे साथ आइए!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 26/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এদিকে আগুন খুব জ্বলিতেছে। বৈকালে কতকগুলি প্রজা প্রধান কর্ম্মচারীদের নিকট কি-একটা নিবেদন করিবার জন্য আসিয়াছিল। তাহারা প্রাসাদের প্রাঙ্গণে একত্র বসিয়াছিল—তাহারাই প্রথমে আগুনের গােল তােলে। প্রহরীদের বাসের জন্য কারাগারের কাছে একটি দীর্ঘ কুটীরশ্রেণী ছিল—সেই খানেই তাহাদের চারপাই, বাসন, কাপড়চোপড় জিনিষপত্র, সমস্তই থাকে। অগ্নির সংবাদ পাইয়াই যত প্রহরী পারিল সকলেই ছুটিয়া গেল, যাহারা নিতান্তই পারিল না, তাহারা হাত পা আছড়াইতে লাগিল। উদয়াদিত্যের গৃহদ্বারেও দুই একজন প্রহরী ছিল বটে, কিন্তু সেখানে কড়াক্কড় পাহারা দিবার কোন প্রয়োজনই ছিল না। দস্তুর ছিল বলিয়া তাহারা পাহারা দিত মাত্র। কারণ উদয়াদিত্য এমন শান্ত ভাবে তাঁহার গৃহে বসিয়া থাকিতেন যে বোধ হইত না যে তিনি কখন পালাইবার চেষ্টা করিবেন বা তাঁহার পালাইবার ইচ্ছা আছে। এই জন্য তাঁহার দ্বারে প্রহরীরা সর্ব্বাগ্রে ছুটিয়া গিয়াছিল। রাত হইতে লাগিল, আগুন নেবে না—কেহ বা জিনিষ পত্র সরাইতে লাগিল, কেহ বা জল ঢালিতে লাগিল, কেহ বা কিছুই না করিয়া কেবল গোলমাল করিয়াই বেড়াইতে লাগিল; আগুন নিবিলে পর তাহারাই সকলের অপেক্ষা অধিক বাহবা পাইয়াছিল। এইরূপ সকলে ব্যস্ত আছে, এমন সময়ে একজন স্ত্রীলোক তাহাদের মধ্যে ছুটিয়া আসিল, সে কি-একটা বলিতে চায়—কিন্তু তাহার কথা শোনে কে? কেহ তাহাকে গালাগালি দিল, কেহ তাহাকে ঠেলিয়া ফেলিয়া দিল— কেহই তাহার কথা শুনিল না। যে শুনিল সে কহিল, “যুবরাজ পালাইলেন তাতে আমার কি মাগি, তোরই বা কি? সে দয়াল সিং জানে—আমার ঘর ফেলিয়া এখন আমি কোথাও যাইতে পারি না।”
</prompt>
<result>
इधर आग बहुत जल रही है। शाम को कुछ प्रजा प्रमुख कर्मचारियों के पास एक निवेदन करने के लिए आए थे। वे महल के प्रांगण में एक साथ बैठे थे - उन्होंने ही सबसे पहले आग लगाई। पहरेदारों के रहने के लिए जेल के पास एक लंबी सी झोपड़ी थी - वहीं उनकी चारपाई, बर्तन, कपड़े-लत्ते, सामान, सब कुछ रखा था। आग की खबर पाते ही जितने भी पहरेदार थे, वे सब भाग गए, जो बिल्कुल नहीं जा सके, वे हाथ-पांव पटकने लगे। उदयादित्य के घर में भी एक-दो पहरेदार तो थे, लेकिन वहां सख्त पहरा देने की कोई जरूरत नहीं थी। दस्तूर होने के कारण वे सिर्फ पहरा देते थे। क्योंकि उदयादित्य इतने शांत भाव से अपने घर में बैठे रहते थे कि ऐसा नहीं लगता था कि वे कभी भागने की कोशिश करेंगे या उनके भागने की इच्छा है। इसीलिए उनके दरवाजे पर पहरेदार सबसे पहले भाग गए थे। रात होने लगी, आग नहीं बुझ रही थी - कोई सामान-सामान हटाने लगा, कोई पानी डालने लगा, कोई कुछ नहीं करके सिर्फ शोर मचाता रहा; आग बुझने के बाद उन्हीं को सबसे ज्यादा वाहवाही मिली। इस तरह सब व्यस्त हैं, तभी एक औरत उनके बीच में भागती हुई आई, वह कुछ कहना चाहती है - लेकिन उसकी बात कौन सुनता है? किसी ने उसे गालियाँ दीं, किसी ने उसे धक्का देकर गिरा दिया - किसी ने उसकी बात नहीं सुनी। जिसने सुना उसने कहा, "युवराज भाग गए तो मुझे क्या चाहिए, तुम्हें क्या चाहिए? वह दयाल सिंह जानता है - अपना घर छोड़कर अब मैं कहीं नहीं जा सकती।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 27/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বলিয়া সে ভিড়ের মধ্যে মিশিয়া গেল। এইরূপ বারবার প্রতিহত হইয়া সেই রমণী অতি প্রচণ্ডা হইয়া উঠিল। একজন যাহাকে সমুখে পাইল তাহাকেই সবলে ধরিয়া কহিল—“পোড়ারমুখো, তোমরা কি চোখের মাথা খাইয়াছ? রাজার চাকরী কর সে জ্ঞান কি নাই? কাল রাজাকে বলিয়া হেঁটোয় কাঁটা উপরে কাঁটা দিয়া তোমাদের মাটিতে পুঁতিব তবে ছাড়িব। যুবরাজ যে পালাইয়া গেল!”
</prompt>
<result>
यह कहकर वह भीड़ में मिल गई। इस तरह बार-बार रोके जाने से वह महिला बहुत क्रोधित हो गई। जिसे भी सामने पाया उसे जोर से पकड़कर कहा-"अरे मूर्खो, तुम लोगों की आँखों में धूल झोंक दी गई है? राजा की नौकरी करते हो, यह ज्ञान नहीं है? कल राजा से कहकर तुम्हारे शरीर पर काँटे के ऊपर काँटे गाड़ दूँगी तब छोड़ूँगी। युवराज भाग गए हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 29] 28/28</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“ভালই হইয়াছে—তাের তাহাতে কি?” বলিয়া সে তাহাকে উত্তমরূপে প্রহার করিল—যাহারা ঘরে আগুন লাগাইয়াছিল, এ ব্যক্তি তাহাদের মধ্যে একজন। প্রহার খাইয়া সেই রমণীর মূর্ত্তি অতি ভীষণ হইয়া উঠিল—ক্রুদ্ধ বাঘিনীর মত তাহার চোখ দুটা জ্বলিতে লাগিল, তাহার চুলগুলা ফুলিয়া উঠিল; সে দাঁতে দাঁতে কিড়মিড় করিতে লাগিল, তাহার সেই মুখের উপর বহ্ণিশিখার আভা পড়িয়া তাহার মুখ পিশাচীর মত দেখিতে হইল। সম্মুখে একটা কাষ্ঠখণ্ড জ্বলিতেছিল, সেইটি তুলিয়া লইল, হাত পুড়িয়া গেল, কিন্তু তাহা ফেলিল না, সেই জ্বলন্ত কাষ্ঠ লইয়া তাহার পশ্চাৎ পশ্চাৎ ছুটিল। কিছুতে ধরিতে না পারিয়া—সেই কাষ্ঠ তাহার প্রতি ছুঁড়িয়া মারিল।
</prompt>
<result>
"अच्छा हुआ—तुम्हें उससे क्या?" कहकर उसने उसे अच्छी तरह से पीटा—जो लोग घर में आग लगा रहे थे, यह व्यक्ति उनमें से एक था। पिटाई खाने से उस महिला की मूर्ति बहुत भयावह हो गई—क्रोधित बाघिन की तरह उसकी आँखें चमकने लगीं, उसके बाल फूल गए; वह दाँतों से दाँत किरमिराने लगी, उसके उस मुँह पर आग की लपटों की चमक पड़ने से उसका मुँह राक्षसी जैसा दिखने लगा। सामने एक लकड़ी का टुकड़ा जल रहा था, उसे उठा लिया, हाथ जल गया, लेकिन उसने उसे नहीं फेंका, उस जलती हुई लकड़ी को लेकर उसके पीछे-पीछे दौड़ी। कुछ भी पकड़ में न आने पर—उस लकड़ी को उसकी ओर फेंक दिया।
</result>
</query>
</queries>
