<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="22">
<query>
<info>[Chapter 31] 1/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## একত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## इकतीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 2/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের নৌকা খাল অতিক্রম করিয়া নদীতে গিয়া পৌঁছিল, তখন সীতারাম নৌকা হইতে নামিয়া সহরে ফিরিয়া আসিল। আসিবার সময় যুবরাজের নিকট হইতে তাঁহার তলােয়ারটি চাহিয়া লইল।
</prompt>
<result>
उदयादित्य की नाव नहर पार करके नदी में पहुँच गई, तब सीताराम नाव से उतरकर शहर लौट आया। आने के समय उसने युवराज से उनकी तलवार माँग ली।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 3/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের তিনখানি পত্র একটি লােকের হাত দিয়া সীতারাম প্রাসাদে প্রেরণ করিয়াছিল বটে, কিন্তু সে চিঠি কয়খানি কাহারাে হাতে দিতে তাহাকে গােপনে বিশেষরূপে নিষেধ করিয়াছিল। নৌকা হইতে প্রাসাদে ফিরিয়া আসিয়া সীতারাম সেই চিঠি কয়খানি ফিরাইয়া লইল। কেবল মহিষী ও বিভার চিঠিখানি রাখিয়া বাকি পত্রখানি নষ্ট করিয়া ফেলিল।
</prompt>
<result>
उदयादित्य के तीन पत्र एक व्यक्ति के हाथ सीताराम प्रासाद में भेज दिए थे, लेकिन उसने उन पत्रों को किसे-किसे के हाथ में देना है, इसके लिए उसे गुप्त रूप से विशेष रूप से मना किया था। नाव से प्रासाद में लौटकर सीताराम ने उन पत्रों को वापस ले लिया। केवल महिषी और विभा के पत्र को रखकर बाकी पत्रों को नष्ट कर दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 4/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন আগুন আরাে ব্যাপ্ত হইয়া পড়িয়াছে। রাত্রে শয্যা হইতে উঠিয়া কৌতুক দেখিবার জন্য অনেক লোক জড় হইয়াছে। তাহাতে নির্ব্বাণের ব্যাঘাত হইতেছে বই সুবিধা হইতেছে না।
</prompt>
<result>
तब आग और भी फैल गई है। रात में बिस्तर से उठकर तमाशा देखने के लिए बहुत से लोग जमा हो गए हैं। इससे आग बुझाने में बाधा हो रही है, सुविधा नहीं हो रही है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 5/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এই অগ্নিকাণ্ডে যে সীতারামের হাত ছিল, তাহা বলাই বাহুল্য। উদয়াদিত্যের প্রতি আসক্ত কয়েকজন প্রজা ও প্রাসাদের ভৃত্যের সাহায্য সে এই কীর্ত্তি করিয়াছে। সন্ধ্যাবেলায় একেবারে পাঁচ ছয়টা ঘরে যে বিনা কারণে আগুন ধরিয়া উঠিল, ইহা তখন দৈবের কর্ম্ম নহে, এতক্ষণ এত চেষ্টা করিয়া আগুন নিবিয়াও যে নিবিতেছে না, তাহারাে কারণ আছে। যাহারা আগুন নিবাইতে যােগ দিয়াছে, তাহাদের মধ্যেই দুই এক জন করিয়া সীতারামের লােক আছে। যেখানে আগুন নাই তাহারা সেইখানে জল ঢালে, জল আনিতে গিয়া আনে না, কৌশলে কলসী ভাঙিয়া ফেলে, গোলমাল করিয়া এ ওর ঘাড়ের উপর গিয়া পড়ে। আগুন আর নেবে না।
</prompt>
<result>
इस आगजनी में सीताराम का हाथ था, यह कहना ही बेमानी है। उदयादित्य के प्रति आसक्त कुछ प्रजा और महल के नौकरों की मदद से उसने यह कारनामा किया है। शाम के समय एक साथ पाँच-छह घरों में बिना किसी कारण के आग लग गई, यह उस समय ईश्वर का कर्म नहीं था, इतनी देर तक इतनी कोशिश करने के बाद भी आग नहीं बुझ रही है, इसका भी एक कारण है। जो लोग आग बुझाने में जुटे हुए हैं, उनमें से दो-एक सीताराम के आदमी हैं। जहाँ आग नहीं है वहाँ वे पानी डालते हैं, पानी लाने जाते हैं तो नहीं लाते, चाल से घड़ा फोड़ देते हैं, हंगामा करके इधर-उधर झगड़ा करते हैं। आग और नहीं बुझेगी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 6/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এদিকে যখন এইরূপে গোলযোগ চলিতেছে, তখন সীতারামের দলস্থ লোকেরা উদয়াদিত্যের শূন্য কারাগারে আগুন লাগাইয়া দিল। একে একে জানালা দরজা, কড়ি, বরগা, চৌকাঠ, কাঠের বেড়া প্রভৃতিতে আগুন ধরাইয়া ছিল। সেই কারাগৃহে যে, কোন সূত্রে আগুন ধরিতে পারে, ইহা সকলের স্বপ্নেরও অগোচর, সুতরাং সে দিকে আর কাহারো মনোযোগ পড়ে নাই। সীতারাম ফিরিয়া আসিয়া দেখিল, আগুন বেশ রীতিমত ধরিয়াছে। কতকগুলা হাড় মড়ার মাথা, ও উদয়াদিত্যের তলোয়ারটি সীতারাম কোন প্রকারে উদয়াদিত্যের সেই ঘরের মধ্যে ফেলিয়া দিল।
</prompt>
<result>
इधर जब इस तरह से गोलमाल चल रहा था, तब सीताराम के दल के लोगों ने उदयादित्य के खाली कारागार में आग लगा दी। एक-एक करके खिड़की दरवाज़ा, कुंडी, बरगा, चौखट, लकड़ी की बाड़ आदि में आग लग गई थी। उस कारागृह में, किसी भी सूत्र से आग लग सकती है, यह सबके सपने में भी नहीं था, इसलिए उस तरफ किसी का ध्यान नहीं गया। सीताराम लौटकर आया और देखा कि आग अच्छी तरह से लग गई है। कुछ हड्डियाँ, खोपड़ी और उदयादित्य की तलवार को सीताराम ने किसी तरह से उदयादित्य के उस कमरे के अंदर फेंक दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 7/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এদিকে যাহারা প্রহরী-শালার আগুন নিভাইতেছিল, কারাগারের দিক হইতে সহসা তাহারা এক চীৎকার শুনিতে পাইল। সকলে চমকিয়া একবাক্যে বলিয়া উঠিল—“ও কি রে!” একজন ছুটিয়া আসিয়া কহিল—“ওরে, যুবরাজের ঘরে আগুন ধরিয়াছে!” প্রহরীদের রক্ত জল হইয়া গেল, দয়াল সিংহের মাথা ঘুরিয়া গেল। কলসী হাত হইতে পড়িয়া গেল, জিনিষ পত্র ভূমিতে ফেলিয়া দিল। এমন সময়ে আর এক জন, সেই দিক হইতে ছুটিয়া আসিয়া কহিল;—“কারাগৃহের মধ্য হইতে যুবরাজ চীৎকার করিতেছেন শুনা গেল!”—তাহার কথা শেষ না হইতে হইতেই সীতারাম ছুটিয়া আসিয়া কহিল—“ওরে তোরা শীঘ্র আয়! যুবরাজের ঘরের ছাদ ভাঙিয়া পড়িয়াছে, আর ত তাঁহার সাড়া পাওয়া যাইতেছে না।” যুবরাজের কারাগৃহের দিকে সকলে ছুটিল। গিয়া দেখিল গৃহ ভাঙিয়া পড়িয়াছে—চারিদিকে আগুন—ঘরে প্রবেশ করিবার উপায় নাই। তখন সেই খানে দাঁড়াইয়া পরস্পর পরস্পরের প্রতি দোষারোপ করিতে লাগিল। কাহার অসাবধানতায় এই ঘটনাটি ঘটিল, সকলেই তাহা স্থির করিতে প্রবৃত্ত হইল। ঘােরতর বিবাদ বাধিয়া উঠিল, পরস্পর পরস্পকে গালাগালি দিতে লাগিল, এমন কি, মারামারি হইবার উপক্রম হইল।
</prompt>
<result>
इधर जो लोग पहरेदार-शाला की आग बुझा रहे थे, उन्हें अचानक जेल की तरफ से एक चीख सुनाई पड़ी। सब चौंककर एक साथ बोल उठे-"अरे यह क्या है!" एक आदमी दौड़कर आया और बोला-"अरे, युवराज के घर में आग लग गई है!" पहरेदारों का खून खौल उठा, दयाल सिंह का सिर घूम गया। घड़ा हाथ से गिर गया, सामान जमीन पर फेंक दिया। तभी एक और आदमी, उधर से दौड़ता हुआ आया और बोला;-"जेल के अंदर से युवराज चिल्लाते हुए सुनाई दे रहे हैं!"-उसकी बात खत्म होते-होते ही सीताराम दौड़ता हुआ आया और बोला-"अरे तुम लोग जल्दी आओ! युवराज के घर की छत गिर गई है, और उन्हें कोई जवाब नहीं मिल रहा है।" युवराज की जेल की ओर सब दौड़ पड़े। जाकर देखा कि घर टूट गया है-चारों तरफ आग लगी हुई है-घर में घुसने का कोई रास्ता नहीं है। तब वहीं खड़े होकर एक-दूसरे पर आरोप लगाने लगे। किसकी लापरवाही से यह घटना घटी, सभी उसे तय करने लगे। भयंकर विवाद छिड़ गया, एक-दूसरे को गालियाँ देने लगे, यहाँ तक कि मारपीट करने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 8/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম ভাবিল, গৃহদাহে যুবরাজের মৃত্যু হইয়াছে, এই সংবাদ রাষ্ট্র করিয়া আপাতত কিছু দিন নিশ্চিন্ত থাকিতে পারিব। যখন সে দেখিল, ঘরে বেশ করিয়া আগুন লাগিয়াছে, তখন সে মাথায় চাদর বাঁধিয়া আনন্দ মনে তাহার কুটীরাভিমুখে চলিল; প্রাসাদ হইতে অনেক দূরে আসিল। তখন রাত্রি অনেক, পথে লােক নাই, চারিদিকে স্তব্ধ-বাঁশগাছের পাতা ঝর্ ঝর্ করিয়া মাঝে মাঝে দক্ষিণা বাতাস বহিতেছে;— সীতারামের সৌখীন প্রাণ উল্লাসিত হইয়া উঠিয়াছে, সে একটি রস-গর্ভ গান ধরিয়াছে। সেই জনশূন্য স্তব্ধ পথ দিয়া একাকী পান্থ মনের উল্লাসে গান গাহিতে গাহিতে চলিল। কিছু দূর গিয়া তাহার মনের মধ্যে এক ভাবনা উপস্থিত হইল। সে ভাবিল, যশোহর হইতে ত সপরিবার পালাইতেই হইবে, অমনি বিনা মেহনতে কিঞ্চিৎ টাকার সংস্থান করিয়া লওয়া যাক্ না। মঙ্গলা পােড়ামুখী ত মরিয়াছে—বালাই গিয়াছে—একবার তাহার বাড়ি হইয়া যাওয়া যাক্— বেটির টাকা আছে ঢের—তাহার ত্রিসংসারে কেহই নাই—সে টাকা আমি না লই ত আর একজন লইবে,—তায় কাজ কি, একবার চেষ্টা করিয়া দেখা যাক্! এইরূপ সাত পাঁচ ভাবিয়া সীতারাম রুক্মিণীর বাড়ির মুখে চলিল—প্রফুল্ল মনে আবার গান ধরিল। যাইতে যাইতে পথে একজন অভিসারিণীকে দেখিতে পাইল। সীতারামের নজরে এ সকল কিছুই এড়াইতে পায় না। দুইটা রসিকতা করিবার জন্য তাহার মনে অনিবার্য আবেগ উপস্থিত হইল—কিন্তু সময় নাই দেখিয়া সে আবেগ দমন করিয়া হন্ হন্ করিয়া চলিল।
</prompt>
<result>
सीताराम ने सोचा, घर में आग लगने से युवराज की मृत्यु हो गई है, इस खबर को राज्य में फैलाकर कुछ दिनों के लिए निश्चिंत रहा जा सकता है। जब उसने देखा कि घर में अच्छी तरह से आग लग गई है, तो उसने सिर पर चादर बाँधकर खुशी-खुशी अपनी कुटिया की ओर चलना शुरू कर दिया; महल से बहुत दूर आ गया। तब रात बहुत हो चुकी थी, रास्ते में कोई नहीं था, चारों ओर सन्नाटा था - बांस के पेड़ों के पत्ते झड़-झड़ करके कभी-कभी दक्षिण की हवा बह रही थी; - सीताराम का सुखी मन उल्लसित हो उठा, उसने एक रस-भरा गीत गाना शुरू कर दिया। उसी सुनसान सन्नाटे भरे रास्ते से अकेला पथिक मन के उल्लास में गीत गाता हुआ चलता गया। कुछ दूर जाकर उसके मन में एक विचार आया। उसने सोचा, यशोहर से तो उसे पूरे परिवार के साथ भागना ही होगा, ऐसे ही बिना मेहनत के कुछ पैसे का इंतजाम क्यों न कर लिया जाए। मंगला पोड़ा मुखी तो मर गई है - बला टल गई है - एक बार उसके घर जाकर देखा जाए - बेटी के पास बहुत पैसा है - उसके परिवार में कोई नहीं है - वह पैसा मैं नहीं लूंगा तो कोई और ले जाएगा, - फिर क्या फायदा, एक बार कोशिश करके देखते हैं! इस तरह सात-पांच सोचकर सीताराम रुक्मिणी के घर की ओर चल पड़ा - फिर से प्रसन्न मन से गीत गाने लगा। जाते-जाते रास्ते में उसे एक व्यभिचारिणी दिखाई दी। सीताराम की नजर से यह सब कुछ नहीं बच पाता। दो मजाक करने के लिए उसके मन में एक अदम्य इच्छा पैदा हुई - लेकिन समय न देखकर उसने उस इच्छा को दबा दिया और हांफते हुए चल पड़ा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 9/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম রুক্মিণীর কুটীরের নিকটে গিয়া দেখিল, দ্বার খােলাই আছে। হৃষ্টচিত্তে কুটীরের মধ্যে প্রবেশ করিয়া একবার চারিদিকে নিরীক্ষণ করিল। ঘােরতর অন্ধকার, কিছুই দেখা যাইতেছে না। এক বার চারিদিক হাতড়াইয়া দেখিল। একটা সিন্ধুকের উপর হুঁচট খাইয়া পড়িয়া গেল, দুই একবার দেয়ালে মাথা ঠুকিয়া গেল। সীতারামের গা ছম্‌ছম্‌ করিতে লাগিল। মনে হইল, কে যেন ঘরে আছে। কাহার যেন নিশ্বাস প্রশ্বাস শুনা যাইতেছে—আস্তে আস্তে পাশের ঘরে গেল। গিয়া দেখিল, রুক্মিণীর শয়নগৃহ হইতে আলো আসিতেছে। প্রদীপটা এখনাে জ্বলিতেছে মনে করিয়া সীতারামের অত্যন্ত আনন্দ হইল। তাড়া তাড়ি সেই ঘরের দিকে গেল। ও কে ও! ঘরে বসিয়া কে! বিনিদ্র নয়নে চুপ করিয়া বসিয়া কেও রমণী থরথর করিয়া কাঁপিতেছে। অর্দ্ধাবৃত দেহে ভিজা কাপড় জড়ানো, এলােচুল দিয়া ফোঁটা ফোঁটা করিয়া জল পড়িতেছে। কাঁপিতে কাঁপিতে তাহার দাঁত ঠক্ ঠক্ করিতেছে। ঘরে একটি মাত্র প্রদীপ জ্বলিতেছে। সেই প্রদীপের ক্ষীণ আলাে তাহার পাংশু বর্ণ মুখের উপর পড়িতেছে—পশ্চাতে সেই রমণীর অতি বৃহৎ এক ছায়া দেয়ালের উপর পড়িয়াছে। ঘরে আর কিছুই নাই—কেবল সেই পাংশু মুখশ্রী—সেই দীর্ঘ ছায়া আর এক ভীষণ নিস্তব্ধতা! ঘরে প্রবেশ করিয়াই সীতারামের শরীর হিম হইয়া গেল। দেখিল ক্ষীণ আলােক, এলোচুল, ভিজা কাপড়ে সেই মঙ্গলা বসিয়া আছে। সহসা দেখিয়া, তাহাকে প্রেতনী বলিয়া মনে হইল। অগ্রসর হইতেও সীতারামের সাহস হইল না—ভরসা বাঁধিয়া পিছন ফিরিতেও পারিল না! সীতারাম নিতান্ত ভীরু ছিল না; অল্পক্ষণ স্তব্ধভাবে দাঁড়াইয়া অবশেষে একপ্রকার বাহ্যিক সাহস ও মৌখিক উপহাসের স্বরে কহিল—“তুই কোথা হইতে! মাগী, তাের মরণ নাই না কি!” রুক্মিণী কট্ মট্‌ করিয়া খানিকক্ষণ সীতারামের মুখের দিকে চাহিয়া রহিল—তখন সীতারামের প্রাণটা তাহার কণ্ঠের কাছে আসিয়া ধুক্‌ধুক্‌ করিতে লাগিল। অবশেষে রুক্মিণী সহসা বলিয়া উঠিল, “বটে! তােদের এখনাে সর্ব্বনাশ হইল না; আর আমি মরিব!” উঠিয়া দাঁড়াইয়া হাত নাড়িয়া কহিল, “যমের দুয়ার হইতে ফিরিয়া আসিলাম! আগে, তােকে, আর যুবরাজকে চুলায় শুয়াইব, তোদের চুলা হইতে দু মুটা ছাই লইয়া গায়ে মাখিয়া দেহ সার্থক করিব—তার পরে যমের সাধ মিটাইব—তাহার আগে যমালয়ে আমার ঠাঁই নাই।”
</prompt>
<result>
सीताराम रुकमणी की कुटिया के पास गया और देखा कि दरवाजा खुला हुआ है। हर्षित होकर कुटिया के अंदर घुसा और एक बार चारों ओर निरीक्षण किया। घोर अंधेरा, कुछ भी दिखाई नहीं दे रहा है। एक बार चारों ओर टटोलकर देखा। एक संदूक के ऊपर ठोकर खाकर गिर गया, दो-एक बार दीवार से सिर टकरा गया। सीताराम का शरीर काँपने लगा। मन हुआ, कोई घर में है। किसी की साँसों की आवाज़ आ रही है—धीरे-धीरे पास के कमरे में गया। जाकर देखा, रुकमणी के शयनगृह से प्रकाश आ रहा है। दीपक अभी भी जल रहा है यह सोचकर सीताराम को बहुत ख़ुशी हुई। जल्दी-जल्दी उस कमरे की ओर गया। अरे ये कौन! कमरे में कौन बैठा है! बिना नींद वाली आँखों से चुपचाप बैठी हुई कोई स्त्री थरथरा रही है। आधे ढँके हुए शरीर पर गीला कपड़ा लिपटा हुआ है, खुले बालों से पानी की बूँदें टपक रही हैं। काँपते हुए उसके दाँत ठक-ठक कर रहे हैं। कमरे में केवल एक दीपक जल रहा है। उस दीपक की मद्धिम रोशनी उसके पीले रंग के चेहरे पर पड़ रही है—पीछे उस स्त्री की बहुत बड़ी परछाई दीवार पर पड़ रही है। कमरे में और कुछ नहीं है—केवल उसका पीला चेहरा—वह लंबी परछाई और एक भयानक सन्नाटा! कमरे में प्रवेश करते ही सीताराम का शरीर जम गया। देखा मद्धिम रोशनी, खुले बाल, गीले कपड़ों में मंगला बैठी है। अचानक देखकर, उसे प्रेतनी समझ बैठा। आगे बढ़ने की सीताराम में हिम्मत नहीं हुई—भरोसा करके पीछे मुड़ भी नहीं सका! सीताराम बिलकुल कायर नहीं था; थोड़ी देर चुपचाप खड़ा रहा और अंत में एक तरह की बाहरी हिम्मत और मौखिक उपहास के स्वर में बोला—“तू कहाँ से! चुड़ैल, तेरी मौत नहीं होती क्या!” रुकमणी ने कुछ देर सीताराम के चेहरे की ओर देखा—तब सीताराम की जान उसके गले के पास आकर धड़कने लगी। अंत में रुकमणी अचानक बोली, “वाह! तुम्हारा अभी तक सर्वनाश नहीं हुआ; और मैं मर जाऊँगी!” उठकर खड़ी हुई और हाथ हिलाते हुए बोली, “यम के द्वार से लौट आई हूँ! पहले, तुझे, और युवराज को चूल्हे पर लिटाऊँगी, तुम्हें चूल्हे से दो मुट्ठी राख लेकर शरीर पर मलकर शरीर को सार्थक करूँगी—उसके बाद यम की इच्छा पूरी करूँगी—उसके पहले यमलोक में मेरी जगह नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 10/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণীর গলা শুনিয়া সীতারামের অত্যন্ত সাহস হইল। সে সহসা অত্যন্ত অনুরাগ দেখাইয়া রুক্মিণীর সহিত ভাব করিয়া লইবার চেষ্টা। করিতে লাগিল। খুব যে কাছে ঘেঁসিয়া গেল, তাহা নহে, অপেক্ষাকৃত কাছে আসিয়া কোমল স্বরে কহিল,—“মাইরি ভাই, ঐ জন্যই ত রাগ ধরে! তােমার কখন্ যে কি মতি হয়, ভাল বুঝিতে পারি না! বল্‌ত মঙ্গলা, আমি তাের কি করেছি! অধীনের প্রতি এত অপ্রসন্ন কেন? মান করেছিস্ বুঝি ভাই? সেই গানটা গাব?”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी की आवाज़ सुनकर सीताराम का बहुत साहस हो गया। वह अचानक बहुत ज़्यादा प्यार दिखाते हुए रुक्मिणी के साथ घुलने-मिलने की कोशिश करने लगा। बहुत ज़्यादा पास जा पहुँचा, इतना ही नहीं, अपेक्षाकृत ज़्यादा पास आकर कोमल स्वर में बोला, "मेरी बहन, इसीलिए तो नाराज़ हो गई है! तुम्हें कभी-कभी क्या सूझता है, ठीक से समझ नहीं पाता हूँ! बोल मंगला, मैंने तुम्हारा क्या बिगाड़ा है! अधीन के साथ इतनी नाराज़गी क्यों? नाराज़ हो गई हो क्या बहन? वही गाना गाऊँगा?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 11/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম যতই অনুরাগের ভাণ করিতে লাগিল রুক্মিণী ততই ফুলিয়া উঠিতে লাগিল—তাহার আপাদমস্তক রাগে জ্বলিতে লাগিল—সীতারাম যদি তাহার নিজের মাথার চুল হইত, তবে তাহা দুই হাতে পট্‌পট্‌ করিয়া ছিঁড়িয়া ফেলিতে পারিত, সীতারাম যদি তাহার নিজের চোখ হইত, তবে তৎক্ষণাৎ তাহা নখ দিয়া উপাড়াইয়া পা দিয়া দলিয়া ফেলিতে পারিত। চারিদিকে চাহিয়া দেখিল, কিছুই হাতের কাছে পাইল না! দাঁতে দাঁতে লাগাইয়া কহিল,“একটু রোস; তােমার মুণ্ডপাত করিতেছি” বলিয়া থর্‌থর্‌ করিয়া কাঁপিতে কাঁপিতে বঁটির অন্বেষণে পাশের ঘরে চলিয়া গেল। এই কিছুক্ষণ হইল—সীতারাম গলায় চাদর বাঁধিয়া রূপক অলঙ্কারে মরিবার প্রস্তাব উত্থাপিত করিয়াছিল, কিন্তু রুক্মিণীর চেহারা দেখিয়া তাহার রূপক ঘুরিয়া গেল, এবং চৈতন্য হইল যে, সত্যকার বঁটির আঘাতে মরিতে এখনাে সে প্রস্তুত হইতে পারে নাই—এই নিমিত্ত অবসর বুঝিয়া তৎক্ষণাৎ কুটীরের বাহিরে সরিয়া পড়িল। রুক্মিণী বঁটি হস্তে শূন্য গৃহে আসিয়া ঘরের মেজেতে সীতারামের উদ্দেশে বারবার আঘাত করিল।
</prompt>
<result>
सीताराम जितना ही प्रेम का दिखावा करने लगा, रुक्मिणी उतनी ही फूलने लगी - उसका सिर से पाँव तक गुस्से से जलने लगा - अगर सीताराम उसके अपने सिर के बाल होते, तो वह उन्हें दोनों हाथों से पकड़कर फाड़ देती, अगर सीताराम उसकी अपनी आँखें होतीं, तो वह तुरंत उन्हें नाखूनों से निकालकर पैरों से कुचल देती। उसने चारों ओर देखा, उसके हाथ कुछ नहीं लगा! उसने दाँत पीसकर कहा, "थोड़ा गुस्सा करो; मैं तुम्हारा सिर काट दूँगी" यह कहकर वह थरथराते हुए बरछी की तलाश में बगल के कमरे में चली गई। कुछ देर पहले ही सीताराम ने गले में चादर बाँधकर रूपक अलंकार में मरने का प्रस्ताव रखा था, लेकिन रुक्मिणी का चेहरा देखकर उसका रूपक बदल गया, और उसे होश आया कि सचमुच बरछी के वार से मरने के लिए वह अभी तक तैयार नहीं हो पाया है - इसलिए मौका देखकर वह तुरंत झोंपड़ी से बाहर निकल गया। रुक्मिणी बरछी हाथ में लेकर खाली घर में आई और घर के फर्श पर सीताराम के उद्देश्य से बार-बार वार किया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 12/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী এখন “মরিয়া” হইয়াছে। যুবরাজের আচরণে তাহার দুরাশা একবারে ভাঙিয়া গিয়াছে—তাহার সমস্ত উপায় সমস্ত উদ্দেশ্য একবারে ভূমিসাৎ হইয়াছে। এখন রুক্ষ্মিণীর আর সেই তীক্ষ্ণ-শাণিত হাস্য নাই, বিদ্যুদ্বর্ষী কটাক্ষ নাই, তাহার সেই ভাদ্র মাসের জাহ্নবীর ঢলঢল তরঙ্গ-উচ্ছ্বাস নাই—রাজবাটির যে সকল ভৃত্যেরা তাহার কাছে আসিত, তাহাদের সহিত ঝগড়া করিয়া, তাহাদিগকে গালাগালি দিয়া ভাগাইয়া দিয়াছে। দেওয়ানজির জ্যেষ্ঠ পুত্রটি সে দিন পান চিবাইতে চিবাইতে তাহার সহিত রসিকতা করিতে আসিয়াছিল, রুক্মিণী তাহাকে ঝাঁটাইয়া তাড়াইয়াছে। এখন আর কেহ তাহার কাছে ঘেঁসিতে পারে না। পাড়ার সকলেই তাহাকে ভয় করে।
</prompt>
<result>
रुक्मिणी अब "मरिया" हो गई है। युवराज के आचरण से उसकी दूर की आशा एक बार में टूट गई है—उसके सारे उपाय, सारे उद्देश्य एक बार में धराशायी हो गए हैं। अब रुक्मिणी के पास वह तीक्ष्ण-शार्प हंसी नहीं है, बिजली की तरह कटाक्ष नहीं है, उसके पास भाद्र महीने की जमुना की लहरों जैसा उफान नहीं है—राजबाड़ी के जो नौकर उसके पास आते थे, उनके साथ झगड़ा करके, उन्हें गालियाँ देकर भगा दिया है। दीवानजी के बड़े बेटे ने उस दिन पान चबाते हुए उसके साथ मजाक करने की कोशिश की थी, रुक्मिणी ने उसे झाड़ू से भगा दिया। अब कोई उसके पास नहीं आ सकता। मोहल्ले के सभी लोग उससे डरते हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 13/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সীতারাম কুটীর হইতে বাহির হইয়া আসিয়া ভাবিল—মঙ্গলা যুবরাজের পলায়ন বৃত্তান্ত সমস্তই অবগত হইয়াছে। অতএব ইহার দ্বারাই সব ফাঁস হইবে—সর্ব্বনাশীকে গলা টিপিয়া মারিয়া আসিলাম না কেন! যাহা হউক—আমার আর যশােহরে এক মুহূর্ত্ত থাকা শ্রেয় নয়। আমি এখনই পালাই। সেই রাত্রেই সীতারাম সপরিবারে যশােহর ছাড়িয়া রায়গড়ে পালাইল।
</prompt>
<result>
सीताराम कुटिया से बाहर आकर सोचने लगा—मंगला युवराज के पलायन की पूरी कहानी जान गई है। इसलिए इसके द्वारा ही सब राज़ खुल जाएगा—इस सर्वनाशी को गला घोंटकर मार क्यों नहीं दिया! जो भी हो—मेरा अब यशोहर में एक पल भी रहना उचित नहीं है। मैं अभी भाग जाता हूँ। उसी रात सीताराम पूरे परिवार के साथ यशोहर छोड़कर रायगढ़ भाग गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 14/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

শেষ রাত্রে মেঘ করিয়া মুষলধারে বৃষ্টি আরম্ভ হইল—আগুনও ক্রমে নিবিয়া গেল। যুবরাজের মৃত্যুর জনরব প্রতাপাদিত্যের কানে গেল। শুনিয়া তৎক্ষণাৎ প্রতাপাদিত্য বহির্দ্দেশে তাঁহার সভাভবনে আসিয়া বসিলেন। প্রহরীদের ডাকাইয়া আনিলেন, মন্ত্রী আসিল, আর দুই এক জন সভাসদ আসিল। একজন সাক্ষ্য দিল, যখন আগুন ধু ধু করিয়া জ্বলিতেছিল, তখন সে যুবরাজকে জানালার মধ্য হইতে দেখিয়াছে। আর কয়েক জন কহিল, তাহারা যুবরাজের চীৎকার শুনিতে পাইয়াছিল। আর একজন, যুবরাজের গৃহ হইতে তাঁহার গলিত দগ্ধ তলােয়ারের অবশিষ্টাংশ আনিয়া উপস্থিত করিল। প্রতাপাদিত্য-জিজ্ঞাসা করিলেন—“খুড়া কোথায়?” রাজবাটী অনুসন্ধান করিয়া তাঁহাকে খুঁজিয়া পাইল না। কেহ কহিল—“যখন আগুন লাগিয়াছিল, তখন তিনিও কারাগারে ছিলেন।” কেহ কহিল—“না, রাত্রেই তিনি সংবাদ পাইয়াছিলেন যে, গৃহদাহে যুবরাজের মৃত্যু হইয়াছে ও তাহা শুনিয়াই তিনি তৎক্ষণাৎ যশাের ত্যাগ করিয়া চলিয়া গিয়াছেন।” প্রতাপাদিত্য এইরূপে যখন সভায় বসিয়া সকলের সাক্ষ্য শুনিতেছেন, এমন সময়ে গৃহদ্বারে এক কলরব উঠিল। একজন স্ত্রীলােক ঘরে প্রবেশ করিতে চায়, কিন্তু প্রহরীরা তাহাকে নিষেধ করিতেছে। শুনিয়া প্রতাপাদিত্য তাহাকে ঘরে লইয়া আসিতে আদেশ করিলেন। একজন প্রহরী রুক্মিণীকে সঙ্গে করিয়া আনিল। রাজা তাহাকে জিজ্ঞাসা করিলেন—“তুমি কি চাও?” সে হাত নাড়িয়া উচ্চৈঃস্বরে বলিল, “আমি আর কিছু চাই না—তােমার ঐ প্রহরীদিগকে, সকলকে একে একে ছয় মাস গারদে পচাইয়া ডালকুত্তা দিয়া খাওয়াও এই আমি দেখিতে চাই। ওরা কি তােমাকে মানে, না তােমাকে ভয় করে!” এই কথা শুনিয়া প্রহরীরা চারিদিক্ হইতে গােল করিয়া উঠিল। রুক্মিণী পিছন ফিরিয়া চোখ পাকাইয়া তীব্র এক ধমক দিয়া কহিল, “চুপ কর মিন্সেরা। কাল যখন তোদের হাতে পায় ধরিয়া, পই পই করিয়া বলিলাম—ওগো তােমাদের যুবরাজ তােমাদের রায়গড়ের বুড় রাজার সঙ্গে পালায়—তখন যে তােরা পােড়রমুখােরা আমার কথায় কান দিলে নে? রাজার বাড়ি চাক্‌রি কর, তােমাদের বড় অহঙ্কার হইয়াছে, তোমরা সাপের পাঁচ পা দেখিয়াছ! পিপড়ের পাখা উঠে মরিবার তরে!”
</prompt>
<result>
पिछली रात बादल छाए और मूसलाधार बारिश शुरू हो गई—आग भी धीरे-धीरे बुझ गई। युवराज की मौत की खबर प्रतापादित्य के कानों तक पहुँची। सुनकर तुरंत प्रतापादित्य बाहर अपने सभाभवन में आकर बैठ गए। पहरेदारों को बुलाया, मंत्री आए, और दो-एक सभासद भी आए। एक ने गवाही दी कि जब आग धधक रही थी, तब उसने युवराज को खिड़की से देखा था। कुछ और लोगों ने कहा कि उन्होंने युवराज की चीखें सुनी थीं। एक और व्यक्ति, युवराज के घर से उनकी पिघली हुई जली हुई तलवार के अवशेष लाकर उपस्थित हुआ। प्रतापादित्य ने पूछा-"चाचा कहाँ हैं?" राजबाड़ी में खोजबीन की गई लेकिन वह नहीं मिले। किसी ने कहा-"जब आग लगी थी, तब वह भी जेल में थे।" किसी ने कहा-"नहीं, रात में ही उन्हें खबर मिल गई थी कि घर में आग लगने से युवराज की मौत हो गई है और यह सुनते ही उन्होंने तुरंत यशोर छोड़ दिया।" प्रतापादित्य इस तरह से सभा में बैठकर जब सबके बयान सुन रहे थे, तभी घर-द्वार में एक शोर मच गया। एक महिला घर में घुसना चाहती है, लेकिन पहरेदार उसे रोक रहे हैं। सुनकर प्रतापादित्य ने उसे घर में लाने का आदेश दिया। एक पहरेदार रुक्मिणी को साथ लेकर आया। राजा ने उससे पूछा-"तुम क्या चाहती हो?" उसने हाथ हिलाते हुए ऊँची आवाज़ में कहा, "मुझे और कुछ नहीं चाहिए-तुम्हारे वे पहरेदार, सभी को एक-एक करके छह महीने जेल में सड़ाओ और उन्हें डंडे से पीटो, यह मैं देखना चाहती हूँ। क्या वे तुम्हें मानते हैं, या तुमसे डरते हैं!" यह बात सुनकर पहरेदार चारों ओर से शोर मचाने लगे। रुक्मिणी ने पीछे मुड़कर आँखें मूँद लीं और जोर से डाँटते हुए कहा, "चुप रहो बदमाशों। कल जब तुम्हारे हाथ में हाथ धरकर, बार-बार कहा-अरे तुम्हारे युवराज तुम्हारे रायगढ़ के बूढ़े राजा के साथ भाग रहे हैं-तब तुम कायरों ने मेरी बात पर ध्यान नहीं दिया? राजा के घर नौकरी करते हो, तुम्हें बहुत घमंड हो गया है, तुमने सांप के पाँच पैर देख लिए हैं! चींटी के पंख उग आए हैं मरने के लिए!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 15/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন, “যাহা যাহা ঘটিয়াছে সমস্ত বল।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा, "जो कुछ भी हुआ है सब बताओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 16/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল, “বলিব আর কি! তােমাদের যুবরাজ কাল রাত্রে বুড় রাজার সঙ্গে পালাইয়াছে।”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा, "और क्या कहूँ! तुम्हारे युवराज कल रात बूढ़े राजा के साथ भाग गए हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 17/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য জিজ্ঞাসা করিলেন, “ঘরে কে আগুন দিয়াছে জান?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने पूछा, "घर में किसने आग लगाई है, जानते हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 18/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রুক্মিণী কহিল—“আমি আর জানি না! সেই যে তােমাদের সীতারাম। তােমাদের যুবরাজের সঙ্গে যে তার বড় পীরিত—আর কেউ যেন তাঁর কেউ নয় সীতারামই যেন তাঁর সব। এ সমস্ত সেই সীতাৱামের কাজ। বুড়া রাজা, সীতারাম, আর তােমাদের যুবরাজ, এই তিন জনে মিলিয়া পরামর্শ করিয়া ইহা করিয়াছে—এই তোমাকে স্পষ্ট বলিলাম!”
</prompt>
<result>
रुक्मिणी ने कहा-"मैं और नहीं जानती! वही तुम्हारे सीताराम। तुम्हारे युवराज के साथ जिसके बड़े प्रेम हैं-और कोई जैसे उनका कोई नहीं सीताराम ही जैसे उनके सब हैं। यह सब वही सीताराम का काम है। बूढ़ा राजा, सीताराम, और तुम्हारे युवराज, ये तीनों मिलकर परामर्श करके यह किया है-यह तुम्हें स्पष्ट कह दिया!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 19/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য অনেকক্ষণ ধরিয়া স্তব্ধ হইয়া রহিলেন! জিজ্ঞাসা করিলেন, “তুমি এসব কি করিয়া জানিতে পারিলে?” রুক্মিণী কহিল— “সে কথায় কাজ কি গা! আমার সঙ্গে লােক দাও, আমি স্বয়ং গিয়া তাহাদের খুঁজিয়া বাহির করিয়া দিব। তােমার রাজবাড়ির চাকররা সব ভেড়া—উহারা এ কাজ করিবে না।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य बहुत देर तक चुपचाप बैठे रहे! पूछा, "तुम यह सब कैसे जान पाई?" रुक्मिणी ने कहा— "उस बात से क्या काम है जी! मेरे साथ लोग दो, मैं स्वयं जाकर उन्हें ढूंढकर बाहर निकाल दूँगी। तुम्हारे राजबाड़ी के नौकर सब भेड़ हैं—वे यह काम नहीं करेंगे।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 20/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য রুক্মিণীর সহিত লােক দিতে আদেশ করিলেন ও প্রহরীদিগের প্রতি যথাবিহিত শাস্তির বিধান করিলেন। একে একে সভাগৃহ শূন্য হইয়া গেল। কেবল মন্ত্রী ও মহারাজ অবশিষ্ট রহিলেন। মন্ত্রী মনে করিলেন, মহারাজ অবশ্য তাঁহাকে কিছু বলিবেন। কিন্তু প্রতাপাদিত্য কিছুই বলিলেন না, স্তব্ধ হইয়া বসিয়া রহিলেন। মন্ত্রী একবার কি বলিবার অভিপ্রায়ে অতি ধীরস্বরে কহিলেন “মহারাজ!” মহারাজ তাহার কোন উত্তর করিলেন না। মন্ত্রী ধীরে ধীরে উঠিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने रुकमणी के साथ लोगों को देने का आदेश दिया और पहरेदारों को उचित सज़ा देने का प्रावधान किया। एक-एक करके सभा-गृह खाली हो गया। केवल मंत्री और महाराज शेष रह गए। मंत्री ने सोचा, महाराज अवश्य उन्हें कुछ कहेंगे। लेकिन प्रतापादित्य ने कुछ नहीं कहा, स्तब्ध होकर बैठे रहे। मंत्री ने एक बार कुछ कहने के इरादे से अति धीमे स्वर में कहा "महाराज!" महाराज ने उसका कोई उत्तर नहीं दिया। मंत्री धीरे-धीरे उठकर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 21/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেই দিনই সন্ধ্যার পূর্ব্বে প্রতাপাদিত্য একজন জেলের মুখে উদয়াদিত্যের পলায়ন সংবাদ পাইলেন। নৌকা করিয়া নদী বাহিয়া উদয়াদিত্য চলিয়াছিলেন সে তাঁহাকে দেখিয়াছিল। ক্রমে ক্রমে অন্যান্য নানা লােকের মুখ হইতে সংবাদ পাইতে লাগিলেন। রুক্মিণীর সহিত যে লোকেরা গিয়াছিল, তাহারা এক সপ্তাহ পরে ফিরিয়া আসিয়া কহিল—যুবরাজকে রায়গড়ে দেখিয়া আসিলাম। রাজা জিজ্ঞাসা করিলেন, “সেই স্ত্রীলােকটি কোথায়?” তাহারা কহিল, “সে আর ফিরিয়া আসিল না, সে সেইখানেই রহিল।”
</prompt>
<result>
उसी दिन शाम से पहले प्रतापादित्य को एक मछुआरे के मुँह से उदयादित्य के भाग जाने की खबर मिली। नाव से नदी पार कर उदयादित्य जा रहे थे, उसने उन्हें देखा था। धीरे-धीरे अन्य कई लोगों के मुँह से खबरें मिलने लगीं। रुक्मिणी के साथ जो लोग गए थे, वे एक सप्ताह बाद लौटकर आए और कहा—युवराज को रायगढ़ में देखा था। राजा ने पूछा, "वह स्त्री कहाँ है?" उन्होंने कहा, "वह वापस नहीं आई, वह वहीं रह गई।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 31] 22/22</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন প্রতাপাদিত্য মুক্তিয়ার খাঁ নামক তাঁহার এক পাঠান সেনাপতিকে ডাকিয়া তাহার প্রতি গোপনে কি একটা আদেশ করিলেন। সে সেলাম করিয়া চলিয়া গেল।
</prompt>
<result>
तब प्रतापादित्य ने मुक्तियार ख़ाँ नामक अपने एक पठान सेनापति को बुलाया और उसके प्रति गोपनीय रूप से कुछ आदेश दिया। उसने सलाम किया और चला गया।
</result>
</query>
</queries>
