<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="92">
<query>
<info>[Chapter 33] 1/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ত্রয়স্ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## तैंतीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 2/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বহুদিনের পর উদয়াদিত্য রায়গড়ে আসিলেন, কিন্তু আগেকার মত তেমন আনন্দ আর পাইলেন না। মনের মধ্যে একট ভাবনা চাপিয়া ছিল, তাই কিছুই তেমন ভাল লাগিল না। তিনি ভাবিতেছিলেন, দাদা মহাশয় যে কাজ করিয়াছেন, তাঁহার যে কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই, পিতা যে সহজে নিষ্কৃতি দিবেন এমন ত বােধ হয় না। আমার কি কুক্ষণেই জন্ম হইয়াছিল! তিনি বসন্তরায়ের কাছে গিয়া কহিলেন, “দাদা মহাশয়, আমি যাই, যশােহরে ফিরিয়া যাই।” প্রথম প্রথম বসন্তরায় গান গাহিয়া হাসিয়া এ কথা উড়াইয়া দিলেন; তিনি গাহিলেন—
</prompt>
<result>
बहुत दिनों के बाद उदयादित्य रायगढ़ आए, लेकिन पहले की तरह उन्हें वैसा आनंद नहीं मिला। मन में एक चिंता दबी हुई थी, इसलिए कुछ भी वैसा अच्छा नहीं लगा। वे सोच रहे थे, दादा महाराज ने जो काम किया है, उसका क्या होगा इसका पता नहीं, पिता इतनी आसानी से मुक्ति देंगे ऐसा नहीं लगता। मेरा जन्म किस कुसमय में हुआ था! वे बसंतराय के पास जाकर बोले, "दादा महाराज, मैं जाता हूँ, यशोहर लौट जाता हूँ।" पहले-पहले बसंतराय ने गाना गाकर हँसकर इस बात को टाल दिया; उन्होंने गाया—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 3/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আরকি আমি ছাড়্‌ব তােরে!
</prompt>
<result>
और क्या मैं तुम्हें छोड़ दूँगा!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 4/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মন দিয়ে মন নাইবা পেলেম
</prompt>
<result>
मन लगाकर मन भी न पा सका
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 5/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

জোর করে রাখিব ধােরে।
</prompt>
<result>
ज़ोर देकर रखूँगा धैर्य से।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 6/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

শূন্য ক’রে হৃদয়-পুরী প্রাণ যদি করিলে চুরি
</prompt>
<result>
खाली करके हृदय-पुरी प्राण अगर कर ले चोरी
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 7/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তুমিই তবে থাক সেথায়
</prompt>
<result>
तब तुम वहीं रहो
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 8/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

শূন্য হৃদয় পূর্ণ কোরে।
</prompt>
<result>
खाली हृदय को भरकर।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 9/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

অবশেষে উদয়াদিত্য বার বার কহিলে পর বসন্তরায়ের মনে আঘাত লাগিল, তিনি গান বন্ধ করিয়া বিষণ্ণমুখে কহিলেন, “কেন দাদা, আমি কাছে থাকিলে তাের কিসের অসুখ?” উদয়াদিত্য আর কিছু বলিতে পারিলেন না।
</prompt>
<result>
अंत में उदयादित्य के बार-बार कहने पर बसंतराय के मन को ठेस पहुँची, उन्होंने गाना बंद करके उदास चेहरे से कहा, "क्यों दादा, मैं पास रहूँ तो तुम्हें किस बात की तकलीफ है?" उदयादित्य कुछ और नहीं बोल सके।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 10/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যকে উন্মনা দেখিয়া বসন্তরায় তাঁহাকে সুখী করিবার জন্য দিনরাত প্রাণপণে চেষ্টা করিতেন। সেতার বাজাইতেন, সঙ্গে করিয়া লইয়া ঘুরিয়া বেড়াইতেন—উদয়াদিত্যের জন্য প্রায় তাঁহার রাজকার্য্য বন্ধ হইল। বসন্তরায়ের ভয় পাছে উদয়াদিত্যকে না রাখিতে পারেন, পাছে উদয়াদিত্য আবার যশােহরে চলিয়া যান। দিন রাত তাঁহাকে চোখে চোখে রাখেন, তাঁহাকে বলেন, “দাদা, তােকে আর সে পাষাণ হৃদয়ের দেশে যাইতে দিব না।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य को उदास देखकर बसंतराय उन्हें खुश करने के लिए दिन-रात जी-जान से कोशिश करते थे। सितार बजाते थे, साथ लेकर घूमने जाते थे—उदयादित्य के लिए लगभग उनके राजकाज बंद हो गए थे। बसंतराय को डर था कि कहीं उदयादित्य को संभाल न पाएँ, कहीं उदयादित्य फिर यशोहर न चले जाएँ। दिन-रात उन्हें आँखों से ओझल नहीं होने देते थे, उनसे कहते थे, “दादा, तुम्हें फिर उस पाषाण हृदय वाले देश में नहीं जाने दूँगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 11/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দিন কতক থাকিতে থাকিতে উদয়াদিত্যের মনের ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। অনেক দিনের পর স্বাধীনতা লাভ করিয়া সঙ্কীর্ণপ্রসর পাষাণময় চারিটি কারাভিত্তি হইতে মুক্ত হইয়া বসন্তরায়ের কোমল হৃদয়ের মধ্যে, তাঁহার অসীম স্নেহের মধ্যে বাস করিতেছেন। অনেক দিনের পর চারিদিকে গাছপালা দেখিতেছেন, আকাশ দেখিতেছেন, দিগ্‌দিগন্তে পরিব্যাপ্ত উন্মুক্ত ঊষার আলাে দেখিতেছেন, পাখীর গান শুনিতেছেন, দূর দিগন্ত হইতে হু হু করিয়া সর্ব্বাঙ্গে বাতাস লাগিতেছে, রাত্রি হইলে সমস্ত আকাশময় তারা দেখিতে পান, জ্যোৎস্নার প্রবাহের মধ্যে ডুবিয়া যান, ঘুমন্ত স্তব্ধতার প্রাণের মধ্যে বিরাজ করিতে থাকেন। যেখানে ইচ্ছা যাইতে পারেন, যাহা ইচ্ছা করিতে পারেন, কিছুতেই আর বাধা নাই। ছেলেবেলা যে সকল প্রজারা উদয়াদিত্যকে চিনিত, তাহারা দূর দূরান্তর হইতে উদয়াদিত্যকে দেখিবার জন্য আসিল। গঙ্গাধর আসিল, ফটিক আসিল, হবিচাচা ও করিম্ উল্লা আসিল, মথুর তাহার তিনটি ছেলে সঙ্গে করিয়া আসিল, পরাণ ও হরি দুই ভাই আসিল, শীতল সর্দ্দার খেলা দেখাইবার জন্য পাঁচ জন লাঠিয়াল সঙ্গে লইয়া আসিল। প্রত্যহ যুবরাজের কাছে প্রজারা আসিতে লাগিল। যুবরাজ তাহাদের কত কি কথা জিজ্ঞাসা করিলেন। এখনো যে উদয়াদিত্য তাহাদিগকে ভোলেন নাই, তাহা দেখিয়া প্রজারা অত্যন্ত আনন্দিত ও বিস্মিত হইল। মথুর কহিল, “মহারাজ, আপনি যে-মাসে রায়গড়ে আসিয়াছিলেন সেই মাসে আমার এই ছেলেটি জন্মায়, আপনি দেখিয়া গিয়াছিলেন, তার পরে আপনার আশীর্ব্বাদে আমার আরো দুটি সন্তান জন্মিয়াছে।” বলিয়া সে তাহার তিন ছেলেকে যুবরাজের কাছে আনিয়া কহিল, “প্রণাম কর।” তাহারা ভূমিষ্ঠ হইয়া প্রণাম করিল। পরাণ আসিয়া কহিল, “এখান হইতে যশোরে যাইবার সময় হুজুর যে নৌকায় গিয়াছিলেন, আমি সেই নৌকায় মাঝি ছিলাম, মহারাজ!” শীতল সর্দ্দার আসিয়া কহিল, “মহারাজ, আপনি যখন রায়গড়ে ছিলেন, তখন আমার লাঠি খেলা দেখিয়া বক্‌সিস্ দিয়াছিলেন, আজ ইচ্ছা আছে একবার আমার ছেলেদের খেলা মহারাজকে দেখাইব। এস ত বাপধন, তোমরা এগোওত।” বলিয়া ছেলেদের ডাকিল। এইরূপ প্রত্যহ সকাল হইলে উদয়াদিত্যের কাছে দলে দলে প্রজারা আসিত ও সকলে একত্রে মিলিয়া কথা কহিত।
</prompt>
<result>
कुछ दिन रहने के बाद उदयादित्य के मन के विचार बहुत कुछ शिथिल हो गए। बहुत दिनों के बाद स्वतंत्रता प्राप्त करके संकीर्ण विस्तार वाले पत्थर की चारों दीवारों वाले कारागार से मुक्त होकर बसंतराय के कोमल हृदय के बीच, उनके असीम स्नेह के बीच निवास कर रहे हैं। बहुत दिनों के बाद चारों ओर पेड़-पौधे देख रहे हैं, आकाश देख रहे हैं, दिशाओं में फैली हुई खुली हुई भोर की रोशनी देख रहे हैं, पक्षियों का गीत सुन रहे हैं, दूर क्षितिज से हू-हू करके पूरे शरीर पर हवा लग रही है, रात होने पर पूरे आकाश में तारे दिखाई देते हैं, चांदनी की धारा में डूब जाते हैं, सोई हुई शांति की जान के बीच विराजमान रहते हैं। जहाँ इच्छा हो वहाँ जा सकते हैं, जो इच्छा हो कर सकते हैं, किसी भी चीज में अब कोई बाधा नहीं है। बचपन में जो प्रजा उदयादित्य को जानती थी, वे दूर-दूर से उदयादित्य को देखने के लिए आ गए। गंगधर आया, फटिक आया, हबीचाचा और करीम उल्ला आया, मथुर अपने तीनों बेटों को साथ लेकर आया, परान और हरि दो भाई आए, शीतल सरदार खेल दिखाने के लिए पाँच लाठीबाजों को साथ लेकर आया। प्रतिदिन युवराज के पास प्रजा आने लगी। युवराज ने उनसे बहुत सी बातें पूछीं। अब भी उदयादित्य उन्हें नहीं भूले हैं, यह देखकर प्रजा बहुत खुश और आश्चर्यचकित हुई। मथुर ने कहा, "महाराज, जिस महीने आप रायगढ़ आए थे, उसी महीने मेरा यह बेटा पैदा हुआ था, आपने देखा था, उसके बाद आपके आशीर्वाद से मेरे दो और बच्चे पैदा हुए हैं।" यह कहकर वह अपने तीनों बेटों को युवराज के पास लाया और कहा, "प्रणाम करो।" वे भूमि पर गिरकर प्रणाम किए। परान आकर बोला, "यहाँ से यशोर जाते समय हुजूर जिस नाव में गए थे, मैं उस नाव में माझी था, महाराज!" शीतल सरदार आकर बोला, "महाराज, जब आप रायगढ़ में थे, तब आपने मेरा लाठी खेल देखकर बख्शीश दी थी, आज इच्छा है कि एक बार मेरे बेटों का खेल महाराज को दिखाऊँ। आओ बापधन, तुम लोग आगे बढ़ो।" यह कहकर उसने लड़कों को बुलाया। इस तरह प्रतिदिन सुबह होते ही उदयादित्य के पास दलों में प्रजा आती और सभी एक साथ मिलकर बातें करते।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 12/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এইরূপ স্নেহের মধ্যে, গাছপালার মধ্যে, আনন্দের মধ্যে, গীতোচ্ছ্বাসের মধ্যে থাকিয়া স্বভাবতই উদয়াদিত্যের মন হইতে ভাবনা অনেকটা শিথিল হইয়া আসিল। তিনি চোখ বুজিয়া মনে করিলেন, পিতা হয়ত রাগ করেন নাই, তিনি হয়ত সন্তুষ্ট হইয়াছেন, নহিলে এত দিন আর কি। কিছু করিতেন না!
</prompt>
<result>
इस तरह के स्नेह के बीच, पेड़-पौधों के बीच, आनंद के बीच, गीतों के उल्लास के बीच रहकर स्वाभाविक रूप से उदयादित्य का मन से विचार बहुत कुछ शिथिल हो गया। उन्होंने आँखें बंद करके मन में सोचा, पिता शायद नाराज़ नहीं हुए हैं, वे शायद संतुष्ट हो गए हैं, नहीं तो इतने दिनों में और क्या करते! कुछ न कुछ तो करते!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 13/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিন্তু এরূপ চোখ-বাঁধা বিশ্বাসে বেশি দিন মনকে ভুলাইয়া রাখিতে পারিলেন না। তাঁহার দাদা মহাশয়ের জন্য মনে কেমন একটা ভয় হইতে লাগিল। যশোহরে ফিরিয়া যাইবার কথা দাদা মহাশয়কে বলা বৃথা; তিনি স্থির করিলেন একদিন লুকাইয়া যশোহরে পালাইয়া যাইব। আবার সেই কারাগার মনে পড়িল। কোথায় এই আনন্দের স্বাধীনতা, আর কোথায় সেই সঙ্কীর্ণ ক্ষুদ্র কারাগারের একঘেয়ে জীবন! কারাগারের সেই প্রতি-মুহূর্ত্তকে এক এক বৎসর রূপে মনে পড়িতে লাগিল। সেই নিরালােক, নির্জ্জন, বায়ুহীন, বদ্ধ ঘরটি কল্পনায় স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন, শরীর শিহরিয়া উঠিল। তবুও স্থির করিলেন, এখান হইতে একদিন সেই কারাগারের অভিমুখে পালাইতে হইবে। আজই পালাইব, এমন কথা মনে করিতে পারিলেন না—“একদিন পালাইব” মনে করিয়া অনেকটা নিশ্চিন্ত হইলেন।
</prompt>
<result>
लेकिन इस तरह के आँख मूँदकर विश्वास में ज़्यादा दिन मन को बहला नहीं सके। उनके दादा महोदय के लिए मन में एक तरह का डर लगने लगा। यशोहर लौट जाने की बात दादा महोदय को कहना व्यर्थ है; उन्होंने निश्चय किया कि एक दिन छिपकर यशोहर भाग जाऊँगा। फिर वही कारागार याद आ गया। कहाँ यह आनंद की स्वतंत्रता, और कहाँ वह संकीर्ण छोटा कारागार का एक जैसा जीवन! कारागार के उस हर पल को एक-एक साल के रूप में याद आने लगा। वह सुनसान, निर्जन, हवा रहित, बंद कमरा कल्पना में साफ दिखाई पड़ने लगा, शरीर काँप उठा। फिर भी निश्चय किया कि यहाँ से एक दिन उस कारागार की ओर भागना होगा। आज ही भाग जाऊँगा, ऐसी बात मन में नहीं ला सके—“एक दिन भाग जाऊँगा” सोचकर काफ़ी हद तक निश्चिंत हो गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 14/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আজ বৃহস্পতিবার, বারবেলা, আজ যাত্রা হইতে পারে না, কাল হইবে। আজ দিন বড় খারাপ। সকাল হইতে ক্রমাগত টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি হইতেছে। সমস্ত আকাশ লেপিয়া মেঘ করিয়া আছে। আজ সন্ধ্যাবেলায় রায়গড় ছাড়িয়া যাইতেই হইবে বলিয়া উদয়াদিত্য স্থির করিয়া রাখিয়াছেন। সকালে যখন বসন্তরায়ের সঙ্গে তাঁহার দেখা হইল, তখন বসন্তরায় উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “দাদা, কাল রাত্রে আমি একটা বড় দুঃস্বপ্ন দেখিয়াছি। স্বপ্নটা ভাল মনে পড়িতেছে না, কেবল মনে আছে, তােতে আমাতে যেন—যেন জন্মের মত ছাড়াছাড়ি হইতেছে।”
</prompt>
<result>
आज बृहस्पतिवार है, बारह बजे, आज यात्रा नहीं हो सकती, कल होगी। आज का दिन बहुत खराब है। सुबह से लगातार टिप-टिप करके बारिश हो रही है। पूरा आकाश बादलों से ढका हुआ है। आज शाम को रायगढ़ से निकलना ही होगा, यह उदयादित्य ने निश्चय कर लिया है। सुबह जब बसंतराय से उनकी मुलाकात हुई, तो बसंतराय ने उदयादित्य को गले लगाकर कहा, "दादा, कल रात मैंने एक बहुत बुरा सपना देखा। सपना ठीक से याद नहीं आ रहा है, बस इतना याद है कि उसमें मुझसे जैसे-जैसे जन्म का रिश्ता टूट रहा था।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 15/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বসন্তরায়ের হাত ধরিয়া কহিলেন, “না, দাদা মহাশয়!— ছাড়াছাড়ি যদি বা হয়, ত জন্মের মত কেন হইবে?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने बसंतराय का हाथ पकड़कर कहा, "नहीं, दादा महाशय!— अगर जुदाई हो भी जाए, तो वह जन्म भर के लिए क्यों होगी?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 16/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় অন্য দিকে চাহিয়া ভাবনার ভাবে কহিলেন, “তা নয়ত আর কি! কত দিন আর বাঁচিব বল্, বুড়া হইয়াছি!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने दूसरी ओर देखते हुए विचारमग्न होकर कहा, "तो और क्या! कितने दिन और जीऊँगा, बूढ़ा हो गया हूँ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 17/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

গত রাত্রের দুঃস্বপ্নের শেষ তান এখনাে বসন্তরায়ের মনের গুহার মধ্যে প্রতিধ্বনিত হইতেছিল, তাই তিনি অন্যমনস্ক হইয়া কি ভাবিতেছিলেন।
</prompt>
<result>
पिछली रात के बुरे सपने की आखिरी गूंज अभी भी बसंतराय के मन के गुहा में गूंज रही थी, इसलिए वे बेसुध होकर कुछ सोच रहे थे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 18/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কিছুক্ষণ চুপ করিয়া থাকিয়া বলিলেন—“দাদা মহাশয়, আবার যদি আমাদের ছাড়াছাড়ি হয় ত কি হইবে!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य कुछ देर चुप रहकर बोले—“दादा महाशय, अगर फिर से हमें छोड़कर चले जाएँ तो क्या होगा!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 19/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় উদয়াদিত্যের গলা ধরিয়া কহিলেন, “কেন ভাই, কেন ছাড়াছাড়ি হইবে? তুই আমাকে ছাড়িয়া যাস্‌নে। এ বুড়া বয়সে তুই আমাকে ফেলিয়া পালাস্‌নে ভাই!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने उदयादित्य का गला पकड़कर कहा, “क्यों भाई, क्यों अलगाव होगा? तू मुझे छोड़कर मत जाना। इस बुढ़ापे में तू मुझे छोड़कर मत भाग जाना भाई!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 20/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের চোখে জল আসিল। তিনি বিস্মিত হইলেন;—তাঁহার মনের অভিসন্ধি যেন বসন্তরায় কি করিয়া টের পাইয়াছেন। নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন, “আমি কাছে থাকিলেই যে তােমার বিপদ ঘটিবে দাদা মহাশয়!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य की आँखों में आँसू आ गए। वे आश्चर्यचकित हो गए;—उनके मन की अभिलाषा बसंतराय को कैसे पता चल गई। साँस छोड़ते हुए कहा, "मैं पास रहूँगा तो तुम्हें ख़तरा होगा दादा महाशय!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 21/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় হাসিয়া কহিলেন—“কিসের বিপদ ভাই? এ বয়সে কি আর বিপদকে ভয় করি! মরণের বাড়া ত আর বিপদ নাই! তা, মরণ যে আমার প্রতিবেশী; সে নিত্য আমার তত্ত্ব লইতে পাঠায়, তাহাকে আমি ভয় করি না। যে ব্যক্তি জীবনের সমস্ত বিপদ অতিক্রম করিয়া বুড়া বয়স পর্য্যন্ত বাঁচিয়া থাকিতে পারে, তীরে আসিয়া তাহার নৌকাডুবি হইলই বা?”
</prompt>
<result>
बसंतराय हँसकर बोले—“किसकी विपत्ति भाई? इस उम्र में क्या अब विपत्ति से डरते हैं! मृत्यु का घर तो अब विपत्ति नहीं है! हाँ, मृत्यु जो मेरी पड़ोसी है; वह नित्य मेरे पास अपना संदेश भेजती है, उससे मैं नहीं डरता। जो व्यक्ति जीवन की समस्त विपत्तियों को पार करके बुढ़ापे तक जीवित रह सकता है, किनारे पर आकर उसकी नाव डूब ही गई तो?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 22/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য আজ সমস্ত দিন বসন্তরায়ের সঙ্গে সঙ্গে রহিলেন। সমস্ত দিন টিপ্ টিপ্ করিয়া বৃষ্টি পড়িতে লাগিল।
</prompt>
<result>
उदयादित्य आज सारा दिन बसंतराय के साथ रहे। सारा दिन टिप-टिप करके बारिश होती रही।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 23/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিকালবেলায় বৃষ্টি ধরিয়া গেল, উদয়াদিত্য উঠিলেন। বসন্তরায় কহিলেন—“দাদা, কোথায় যাস্!”
</prompt>
<result>
शाम के समय बारिश होने लगी, उदयादित्य उठे। बसंतराय ने कहा-"दादा, कहाँ जा रहे हो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 24/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“একটু বেড়াইয়া আসি!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“थोड़ा घूमकर आता हूँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 25/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন—“আজ নাই বা গেলি।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा—“आज नहीं भी गए।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 26/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“কেন, দাদা মহাশয়?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“क्यों, दादा महाशय?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 27/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়: উদয়াদিত্যকে জড়াইয়া ধরিয়া কহিলেন, “আজ তুই বাড়ি হইতে বাহির হ’স্ নে, আজ তুই আমার কাছে থাক ভাই!”
</prompt>
<result>
बसंतराय: उदयादित्य को गले लगाते हुए बोले, "आज तू घर से बाहर नहीं जाएगा, आज तू मेरे पास ही रहेगा भाई!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 28/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “আমি অধিক দূর যাব না দাদা মহাশয়, এখনি ফিরিয়া আসিব।” বলিয়া বাহির হইয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, "मैं ज़्यादा दूर नहीं जाऊँगा दादा महाशय, अभी लौट आऊँगा।" ऐसा कहकर बाहर चले गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 29/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রাসাদের বহির্দ্বারে যাইতেই একজন প্রহরী কহিল, “মহারাজ আপনার সঙ্গে যাইব?”
</prompt>
<result>
महल के बाहरी द्वार पर पहुँचते ही एक पहरेदार ने कहा, "महाराज, मैं आपके साथ चलूँ?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 30/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন—“না আবশ্যক নাই।”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा—“नहीं ज़रूरत नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 31/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রহরী কহিল—“মহারাজের হাতে অস্ত্র নাই!”
</prompt>
<result>
प्रहरी ने कहा—“महाराज के हाथ में हथियार नहीं है!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 32/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ কহিলেন—“অস্ত্রের প্রয়োজন কি?”
</prompt>
<result>
युवराज ने कहा—“अस्त्र की आवश्यकता क्यों?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 33/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য প্রাসাদের বাহিরে গেলেন। একটি দীর্ঘ বিস্তৃত মাঠ আছে, সেই মাঠের মধ্যে গিয়া পড়িলেন। এক্‌লা বেড়াইতে লাগিলেন। ক্রমে, দিনের আলো মিলাইয়া আসিতে লাগিল। মনে কত কি ভাবনা উঠিল। যুবরাজ তাঁহার এই লক্ষ্যহীন উদ্দেশ্যহীন জীবনের কথা ভাবিতে লাগিলেন। ভাবিয়া দেখিলেন, তাঁহার কিছুই স্থির নাই, কোথাও স্থিতি নাই—পরের মুহূর্ত্তেই কি হইবে তাহার ঠিকানা নাই। বয়স অল্প, এখনো জীবনের অনেক অবশিষ্ট আছে—কোথাও ঘর বাড়ি বাঁধিয়া কোথাও স্থায়ী আশ্রয় না পাইয়া এই সুদুর-বিস্তৃত ভবিষ্যৎ এমন করিয়া কিরূপে কাটিবে? তাহার পর মনে পড়িল—বিভা। বিভা এখন কোথায় আছে? এত কাল আমিই তাহার সুখের সূর্য্য আড়াল করিয়া বসিয়াছিলাম—এখন কি সে সুখী হইয়াছে? বিভাকে মনে মনে কত আশীর্ব্বাদ করিলেন।
</prompt>
<result>
उदयादित्य महल के बाहर चले गए। एक लंबा-चौड़ा मैदान है, उस मैदान में जा पहुँचे। अकेले टहलने लगे। धीरे-धीरे, दिन का उजाला मिलने लगा। मन में तरह-तरह के विचार उठने लगे। युवराज अपने इस लक्ष्यहीन उद्देश्यहीन जीवन के बारे में सोचने लगे। सोचकर देखा, उनके पास कुछ भी स्थायी नहीं है, कहीं भी स्थिरता नहीं है—अगले ही पल क्या होगा इसका पता नहीं। उम्र कम है, अभी जीवन में बहुत कुछ बाकी है—कहीं घर-बार बसाकर कहीं स्थायी आश्रय न पाकर यह दूर-दूर तक फैला हुआ भविष्य कैसे कटेगा? उसके बाद मन में आया—विभा। विभा अब कहाँ है? इतने समय से मैं ही उसके सुख के सूरज को ढँककर बैठा था—अब क्या वह सुखी हो गई है? विभा को मन-ही-मन कितना आशीर्वाद दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 34/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মাঠের মধ্যে রৌদ্রে রাখালদের বসিবার নিমিত্ত অশথ, বট, খেজুর, সুপারি প্রভৃতির এক বন আছে—যুবরাজ তাহার মধ্যে গিয়া প্রবেশ করিলেন। তখন সন্ধ্যা হইয়া আসিয়াছে। অন্ধকার করিয়াছে। যুবরাজের আজ পালাইবার কথা ছিল—সেই সংকল্প লইয়া তিনি মনে মনে আন্দোলন করিতেছিলেন। বসন্তরায় যখন শুনিবেন, উদয়াদিত্য পালাইয়া গেছেন, তখন তাঁহার কিরূপ অবস্থা হইবে—তখন তিনি হৃদয়ে আঘাত পাইয়া করুণ মুখে কেমন করিয়া বলিবেন—“অ্যাঁ। দাদা, আমার কাছ হইতে পালাইয়া গেল!” সে ছবি তিনি যেন স্পষ্ট দেখিতে পাইলেন।—
</prompt>
<result>
खेत के बीच में धूप में चरवाहों के बैठने के लिए पीपल, बरगद, खजूर, सुपारी आदि का एक जंगल है—युवराज उसके बीच में जाकर प्रवेश कर गए। तब शाम हो चुकी है। अंधेरा हो गया है। युवराज का आज भागने का विचार था—उस संकल्प को लेकर वे मन ही मन में विचार कर रहे थे। बसंतराय जब सुनेंगे, उदयादित्य भाग गए हैं, तब उनकी क्या स्थिति होगी—तब वे हृदय में आघात पाकर करुण मुख से कैसे कहेंगे—“अरे। दादा, मेरे पास से भाग गए!” वह तस्वीर वे मानो स्पष्ट देख पा रहे थे।—
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 35/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন সময়ে একজন রমণী কর্কশ কণ্ঠে বলিয়া উঠিল,—“এই যে গা, এইখানে তােমাদের যুবরাজ—এইখানে!”
</prompt>
<result>
ऐसे समय में एक महिला कर्कश स्वर में बोल उठी,—“यह जो पेड़ है, यहीं तुम्हारे युवराज हैं—यहीं!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 36/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

দুই জন সৈন্য মশাল হাতে করিয়া যুবরাজের কাছে আসিয়া দাঁড়াইল। দেখিতে দেখিতে আরাে অনেকে আসিয়া তাঁহাকে ঘিরিয়া ফেলিল। তখন সেই রমণী তাঁহার কাছে আসিয়া কহিল, “আমাকে চিনিতে পার কি গা! একবার এইদিকে তাকাও! একবার এইদিকে তাকাও।” যুবরাজ মশালের আলােকে দেখিলেন, রুক্মিণী। সৈন্যগণ রুক্মিণীর ব্যবহার দেখিয়া তাহাকে ধমক দিয়া কহিল, “দূর হ মাগী!” সে তাহাতে কর্ণপাতও না করিয়া কহিতে লাগিল—“এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব কে করিয়াছে? আমি করিয়াছি। এ সব সৈন্যদের এখানে কে আনিয়াছে? আমি আনিয়াছি। আমি তোমার লাগিয়া এত করিলাম, আর তুমি—যুবরাজ ঘৃণায় রুক্মিণীর দিকে পশ্চাৎ ফিরিয়া দাঁড়াইলে!” সৈন্যগণ রুক্মিণীকে বলপূর্ব্বক ধরিয়া তফাৎ করিয়া দিল। তখন মুক্তিয়ার খাঁ সম্মুখে আসিয়া যুবরাজকে সেলাম করিয়া দাঁড়াইল। যুবরাজ বিস্মিত হইয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, কি খবর?”
</prompt>
<result>
दो सैनिक मशाल हाथ में लिए युवराज के पास आकर खड़े हो गए। देखते ही देखते और भी बहुत से लोग आकर उन्हें घेर लिया। तब वह महिला उनके पास आकर बोली, “मुझे पहचान पा रहे हो कि नहीं! एक बार इस तरफ देखो! एक बार इस तरफ देखो।” युवराज ने मशाल की रोशनी में देखा, रुक्मिणी। सैनिकों ने रुक्मिणी का व्यवहार देखकर उसे धमकाते हुए कहा, “दूर हो जा ओ औरत!” वह उनकी बात पर ध्यान न देकर कहने लगी—“यह सब किसने किया है? मैंने किया है। यह सब किसने किया है? मैंने किया है। यह सब सैनिकों को यहाँ किसने बुलाया है? मैंने बुलाया है। मैंने तुम्हारे लिए इतना कुछ किया, और तुम—युवराज घृणा से रुक्मिणी की तरफ पीठ करके खड़े हो गए!” सैनिकों ने रुक्मिणी को बलपूर्वक पकड़कर अलग कर दिया। तब मुक्तियार खान सामने आकर युवराज को सलाम करके खड़ा हो गया। युवराज ने आश्चर्य से कहा—“मुक्तियार खान, क्या खबर है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 37/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ বিনীতভাবে কহিল, “জনাব, আমাদের মহারাজের নিকট হইতে আদেশ লইয়া আসিতেছি!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने विनम्रतापूर्वक कहा, "जननाब, हम अपने महाराज से आदेश लेकर आ रहे हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 38/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ জিজ্ঞাসা করিলেন, “কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
युवराज ने पूछा, "क्या आज्ञा है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 39/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ প্রতাপাদিত্যের স্বাক্ষরিত আদেশপত্র বাহির করিয়া যুবরাজের হাতে দিল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने प्रतापादित्य के हस्ताक्षरित आदेशपत्र को बाहर निकालकर युवराज के हाथ में दे दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 40/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ পড়িয়া কহিলেন, “ইহার জন্য এত সৈন্যের প্রয়ােজন কি? আমাকে একখানা পত্র লিখিয়া আদেশ করিলেই ত আমি যাইতাম! আমি ত আপনিই যাইতেছিলাম, যাইব বলিয়াই স্থির করিয়াছি। তবে আর বিলম্বে প্রয়ােজন কি? এখনি চল। এখনি যশােহরে ফিরিয়া যাই।” মুক্তিয়ার খাঁ হাত যোড় করিয়া কহিল—“এখনি ফিরিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
युवराज ने पढ़कर कहा, “इसके लिए इतने सैनिकों की आवश्यकता क्यों है? आप मुझे एक पत्र लिखकर आदेश करते तो मैं चला जाता! मैं तो स्वयं ही जा रहा था, जाने का निश्चय कर लिया है। तो फिर और देरी की क्या आवश्यकता है? अभी चलते हैं। अभी यशोहर लौट चलते हैं।” मुक्तियार खाँ ने हाथ जोड़कर कहा—“अभी लौट नहीं पाऊँगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 41/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ ভীত হইয়া কহিলেন—“কেন?” মুক্তিয়ার খাঁ কহিল— “আর একটি আদেশ আছে, তাহা পালন না করিয়া যাইতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
युवराज डरकर बोले- "क्यों?" मुक्तियार खाँ ने कहा- "एक और आदेश है, उसे पूरा किए बिना मैं जा नहीं सकता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 42/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ ভীত স্বরে কহিলেন—“কি আদেশ!”
</prompt>
<result>
युवराज भयभीत स्वर में बोले—“क्या आदेश!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 43/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“রায়গড়ের রাজার প্রতি মহারাজা প্রাণদণ্ডের আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने कहा—“रायगढ़ के राजा के लिए महाराजा ने प्राणदंड का आदेश दिया है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 44/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ চমকিয়া উচ্চস্বরে কহিয়া উঠিলেন—“না, করেন নাই, মিথ্যা কথা!”
</prompt>
<result>
युवराज चौंककर ऊँची आवाज़ में कह उठे—“नहीं, नहीं किया, झूठ की बात!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 45/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“আজ্ঞা যুবরাজ, মিথ্যা নহে। আমার নিকট মহারাজের স্বাক্ষরিত পত্র আছে।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने कहा—“आज्ञा युवराज, मिथ्या नहीं है। मेरे पास महाराज के हस्ताक्षरित पत्र हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 46/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ সেনাপতির হাত ধরিয়া ব্যগ্র হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার খাঁ, তুমি ভুল বুঝিয়াছ। মহারাজ আদেশ করিয়াছেন যে যদি উদয়াদিত্যকে না পাও, তাহা হইলে বসন্তরায়ের—আমি যখন আপনি ধরা দিতেছি, তখন আর কি! আমাকে এখনি লইয়া চল, এখনি লইয়া চল—আমাকে বন্দী করিয়া লইয়া চল, আর বিলম্ব করিও না!”
</prompt>
<result>
युवराज ने सेनापति का हाथ पकड़कर व्याकुल होकर कहा, "मुक्तियार ख़ाँ, तुमने ग़लत समझा है। महाराज ने आदेश दिया है कि अगर उदयादित्य को नहीं पाते हो, तो बसंतराय को—जब मैं ख़ुद को गिरफ़्तार करवा रहा हूँ, तो फिर क्या! मुझे अभी ले चलो, अभी ले चलो—मुझे बंदी बनाकर ले चलो, और देर मत करो!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 47/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“যুবরাজ, আমি ভুল বুঝি নাই। মহারাজ স্পষ্ট আদেশ করিয়াছেন।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने कहा—“युवराज, मैंने ग़लत नहीं समझा। महाराज ने स्पष्ट आदेश दिया है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 48/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ অধীর হইয়া কহিলেন—“তুমি নিশ্চয়ই ভুল বুঝিয়াছ। তাঁহার অভিপ্রায় এরূপ নহে। আচ্ছা, চল, যশােহরে চল। আমি মহারাজার সম্মুখে তােমাদের বুঝাইয়া দিব, তিনি যদি দ্বিতীয় বার আদেশ করেন, তবে আদেশ সম্পন্ন করিও!”
</prompt>
<result>
युवराज अधीर होकर बोले—“तुमने ज़रूर ग़लत समझा है। उनका इरादा ऐसा नहीं है। अच्छा, चलो, यशोहर चलो। मैं महाराज के सामने तुम्हें समझा दूँगा, अगर वे दूसरी बार आदेश करें, तो आदेश पूरा कर देना!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 49/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার যােড়হস্তে কহিল, “যুবরাজ, মার্জ্জনা করুন, তাহা পারিব না!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने हाथ जोड़कर कहा, "युवराज, क्षमा करें, मैं वह नहीं कर सकता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 50/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজ অধিকতর অধীর হইয়া কহিলেন, “মুক্তিয়ার, মনে আছে, আমি এক কালে সিংহাসন পাইব। আমার কথা রাখ, আমাকে সন্তুষ্ট কর!”
</prompt>
<result>
युवराज और अधिक अधीर होकर बोले, “मुक्तियार, याद है, मैं एक समय सिंहासन पाऊँगा। मेरी बात मानो, मुझे संतुष्ट करो!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 51/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार बिना कुछ बोले खड़ा रहा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 52/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যুবরাজের মুখ পাংশুবর্ণ হইয়া গেল, তাঁহার কপালে ঘর্ম্মবিন্দু দেখা দিল। তিনি সেনাপতির হাত দৃঢ়ভাবে ধরিয়া কহিলেন—“মুক্তিয়ার খাঁ, বৃদ্ধ, নিরপরাধ, পুণ্যাত্মাকে বধ করিলে নরকেও তােমার স্থান হইবে না!”
</prompt>
<result>
युवराज का चेहरा पीला पड़ गया, उनके माथे पर पसीने की बूंदें दिखाई देने लगीं। उन्होंने सेनापति का हाथ मजबूती से पकड़कर कहा-"मुक्तियार खाँ, बूढ़े, निर्दोष, पुण्यात्मा को मार डालने पर नरक में भी तुम्हारा स्थान नहीं होगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 53/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল—“মনিবের আদেশ পালন করিতে পাপ নাই।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने कहा—“मालिक के आदेश का पालन करने में कोई पाप नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 54/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য উচ্চৈঃস্বরে কহিয়া উঠিলেন “মিথ্যা কথা। যে ধর্ম্মশাস্ত্রে তাহা বলে, সে ধর্ম্মশাস্ত্র মিথ্যা। নিশ্চয় জানিও মুক্তিয়ার, পাপ আদেশ পালন করিলে পাপ।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ऊँची आवाज़ में बोले “झूठी बात। जिस धर्मशास्त्र में ऐसा कहा गया है, वह धर्मशास्त्र झूठा है। निश्चय जानो मुख्तियार, पाप का आदेश पालन करने से पाप होता है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 55/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार बिना उत्तर दिए खड़ा रहा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 56/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য চারি দিকে চাহিয়া বলিয়া উঠিলেন, “তবে আমাকে ছাড়িয়া দাও। আমি গড়ে ফিরিয়া যাই। তােমার সৈন্যসামন্ত লইয়া সেখানে যাও—আমি তােমাকে যুদ্ধে আহ্বান করিতেছি। সেখানে রণক্ষেত্রে জয়লাভ করিয়া তার পরে তােমার আদেশ পালন করিও!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने चारों ओर देखते हुए कहा, "तो मुझे छोड़ दो। मैं गढ़ में लौट जाता हूँ। अपने सैनिकों और सामंतों को लेकर वहाँ जाओ—मैं तुम्हें युद्ध के लिए ललकारता हूँ। वहाँ रणक्षेत्र में विजय प्राप्त करके उसके बाद तुम्हारे आदेश का पालन करूँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 57/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার নিরুত্তরে দাঁড়াইয়া রহিল। সৈন্যগণ অধিকতর ঘেঁসিয়া আসিয়া যুবরাজকে ঘিরিল। যুবরাজ কোন উপায় না দেখিয়া সেই অন্ধকারে প্রাণপণে চীৎকার করিয়া উঠিলেন “দাদা মহাশয়, সাবধান!” বন কাঁপিয়া উঠিল—মাঠের প্রান্তে গিয়া সে সুর মিলাইয়া গেল। সৈন্যরা আসিয়া উদয়াদিত্যকে ধরিল। উদয়াদিত্য আর একবার চীৎকার করিয়া উঠিলেন—“দাদা মহাশয়, সাবধান!” একজন পথিক মাঠ দিয়া যাইতেছিল —শব্দ শুনিয়া কাছে আসিয়া কহিল “কে গাে!” উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি কহিলেন—“যাও যাও—গড়ে ছুটিয়া যাও—মহারাজকে সাবধান করিয়া দাও,” দেখিতে দেখিতে সেই পথিককে সৈন্যেরা গ্রেফ্‌তার করিল। যে কেহ সেই মাঠ দিয়া চলিয়াছিল—সৈন্যেরা অবিলম্বে তাহাকে বন্দী করিল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार बिना कुछ बोले खड़ा रहा। सैनिक और भी पास आकर युवराज को घेर लिया। युवराज ने कोई उपाय न देखकर उस अंधेरे में जान लगाकर चिल्लाया "दादा महाराज, सावधान!" जंगल काँप उठा—मैदान के किनारे जाकर वह आवाज़ मिल गई। सैनिक आकर उदयादित्य को पकड़ लिया। उदयादित्य ने एक बार फिर चिल्लाया—"दादा महाराज, सावधान!" एक राहगीर मैदान से जा रहा था—आवाज़ सुनकर पास आकर बोला "कौन है?" उदयादित्य ने जल्दी से कहा—"जाओ जाओ—गढ़ में भाग जाओ—महाराज को सावधान कर दो," देखते ही देखते उस राहगीर को सैनिकों ने गिरफ्तार कर लिया। जो कोई भी उस मैदान से गुजर रहा था—सैनिक उसे तुरंत बंदी बना लेते थे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 58/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কয়েক জন সৈন্য উদয়াদিত্যকে বন্দী করিয়া রহিল, মুক্তিয়ার খাঁ এবং অবশিষ্ট সৈন্যগণ সৈনিকের বেশ পরিত্যাগ করিয়া অস্ত্র শস্ত্র লুকাইয়া সহজ বেশে গড়ের অভিমুখে গেল। রায়গড়ের শতাধিক দ্বার ছিল, ভিন্ন ভিন্ন দ্বার দিয়া তাহারা গড়ের মধ্যে প্রবেশ করিল।
</prompt>
<result>
कुछ सैनिकों ने उदयादित्य को बंदी बना लिया, मुक्तियार ख़ाँ और शेष सैनिकों ने सैनिक का वेश त्याग दिया और हथियार छिपाकर साधारण वेश में गढ़ की ओर चले गए। रायगढ़ के सौ से अधिक द्वार थे, अलग-अलग द्वारों से वे गढ़ के अंदर प्रवेश कर गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 59/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন সন্ধ্যাকালে বসন্তরায় বসিয়া আহ্নিক করিতেছিলেন। ওদিকে রাজবাড়ির ঠাকুর-ঘরে সন্ধ্যাপূজার শাঁক ঘণ্টা বাজিতেছে। বৃহৎ রাজবাটিতে কোন কোলাহল নাই, চারিদিক নিস্তব্ধ। বসন্তরায়ের নিয়মানুসারে অধিকাংশ ভৃত্য সন্ধ্যাবেলায় কিছুক্ষণের জন্য ছুটি পাইয়াছে।
</prompt>
<result>
तब संध्या के समय बसंतराय बैठकर आह्निक कर रहे थे। उधर राजबाड़ी के ठाकुर-घर में संध्यापूजा की घंटियाँ बज रही हैं। बड़ी राजबाड़ी में कोई कोलाहल नहीं है, चारों ओर सन्नाटा है। बसंतराय के नियम के अनुसार अधिकांश नौकर संध्या के समय कुछ देर के लिए छुट्टी पाकर चले गए हैं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 60/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আহ্নিক করিতে করিতে বসন্তরায় সহসা দেখিলেন, তাঁহার ঘরের মধ্যে মুক্তিয়ার খাঁ প্রবেশ করিল। ব্যস্তসমস্ত হইয়া বলিয়া উঠিলেন—“খাঁ সাহেব, এ ঘরে প্রবেশ করিও না। আমি এখনি আহ্নিক সারিয়া আসিতেছি
</prompt>
<result>
अनुष्ठान करते-करते बसंतराय ने अचानक देखा कि उनके घर में मुक्तियार ख़ाँ प्रवेश कर गया। घबराकर वे बोल उठे—“ख़ाँ साहब, इस घर में प्रवेश मत करो। मैं अभी अनुष्ठान समाप्त करके आ रहा हूँ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 61/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ ঘরের বাহিরে গিয়া দুয়ারের নিকট দাঁড়াইয়া রহিল। বসন্তরায় আহ্নিক সমাপন করিয়া তাড়াতাড়ি বাহিরে আসিয়া মুক্তিয়ার খাঁর গায়ে হাত দিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, ভাল আছ ত?”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ घर से बाहर जाकर दरवाज़े के पास खड़े हो गए। बसंतराय ने नित्यकर्म समाप्त करके जल्दी से बाहर आकर मुक्तियार ख़ाँ के कंधे पर हाथ रखकर पूछा, "ख़ाँ साहब, आप अच्छे हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 62/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার সেলাম করিয়া সংক্ষেপে কহিল, “হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने सलाम करके संक्षेप में कहा, "हाँ महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 63/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন—“আহারাদি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा—“खाना-पीना हो गया?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 64/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা হাঁ।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार - "आज्ञा हाँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 65/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“আজ তবে, তোমার এখানে থাকিবার বন্দোবস্ত করিয়া দিই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "आज तो, तुम्हारे यहाँ ठहरने का बंदोबस्त कर देता हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 66/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার কহিল—“আজ্ঞা না, প্রয়োজন নাই। কাজ সারিয়া এখনি যাইতে হইবে!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने कहा-"आज्ञा नहीं, ज़रूरत नहीं है। काम निपटाकर अभी जाना होगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 67/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“না, তা হইবে না খাঁ সাহেব, আজ তোমাদের ছাড়িব না, আজ এখানে থাকিতেই হইবে।”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "नहीं, ऐसा नहीं होगा ख़ाँ साहब, आज तुम्हें नहीं छोड़ूँगा, आज यहीं ठहरना ही होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 68/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার—“না, মহারাজ শীঘ্রই যাইতে হইবে।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार - "नहीं, महाराज शीघ्र ही जाना होगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 69/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন, “কেন বল দেখি? বিশেষ কাজ আছে বুঝি? প্রতাপ ভাল আছে ত?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने पूछा, "क्यों बताओ तो? कोई ख़ास काम है क्या? प्रताप ठीक है न?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 70/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার—“মহারাজ ভাল আছেন।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार - "महाराज अच्छे हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 71/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায়—“তবে, কি তােমার কাজ, শীঘ্র বল। বিশেষ জরুরি শুনিয়া উদ্বেগ হইতেছে। প্রতাপের ত কোন বিপদ ঘটে নাই।”
</prompt>
<result>
बसंतराय - "तो, तुम्हारा काम क्या है, जल्दी से बताओ। विशेष ज़रूरी सुनकर चिंता हो रही है। प्रताप को तो कोई ख़तरा नहीं हुआ न।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 72/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার—“আজ্ঞা না, তাঁহার কোন বিপদ ঘটে নাই। মহারাজার একটি আদেশ পালন করিতে আসিয়াছি!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार—“आज्ञा नहीं, उन्हें कोई ख़तरा नहीं हुआ है। महाराज का एक आदेश पालन करने आया हूँ!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 73/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় তাড়াতাড়ি জিজ্ঞাসা করিলেন,“কি আদেশ—এখনি বল!”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने जल्दी से पूछा, "क्या आदेश है—अभी बताओ!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 74/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ এক আদেশপত্র বাহির করিয়া বসন্তরায়ের হাতে দিল। বসন্তরায় আলাের কাছে লইয়া পড়িতে লাগিলেন। ইতিমধ্যে একে একে সমুদয় সৈন্য দরজার নিকট আসিয়া ঘেরিয়া দাঁড়াইল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने एक आदेशपत्र निकालकर बसंतराय के हाथ में दे दिया। बसंतराय ने उसे प्रकाश के पास ले जाकर पढ़ना शुरू कर दिया। इसी बीच एक-एक करके सभी सैनिक दरवाज़े के पास आकर घेरकर खड़े हो गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 75/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

পড়া শেষ করিয়া বসন্তরায় ধীরে ধীরে মুক্তিয়ার খাঁর নিকট আসিয়া জিজ্ঞাসা করিলেন—“এ কি প্রতাপের লেখা?”
</prompt>
<result>
पढ़ाई खत्म करके बसंतराय धीरे-धीरे मुक्तियार खाँ के पास आकर पूछा-"यह प्रताप का लिखा हुआ है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 76/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার কহিল, “হাঁ।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने कहा, "हाँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 77/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় আবার জিজ্ঞাসা করিলেন, “খাঁ সাহেব, এ কি প্রতাপের স্বহস্তে লেখা?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने फिर पूछा, "ख़ाँ साहब, क्या यह प्रताप के हाथ से लिखा हुआ है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 78/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার কহিল—“হাঁ মহারাজ!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने कहा-"हाँ महाराज!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 79/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

তখন বসন্তরায় কাঁদিয়া বলিয়া উঠিলেন, “খাঁ সাহেব, আমি প্রতাপকে নিজের হাতে মানুষ করিয়াছি!”
</prompt>
<result>
तब बसंतराय रोते हुए बोल उठे, "ख़ाँ साहब, मैंने प्रताप को अपने हाथों से पाला है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 80/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

কিছুক্ষণ চুপ করিয়া রহিলেন—অবশেষে আবার কহিলেন, “প্রতাপ যখন এতটুকু ছিল আমি তাহাকে দিনরাত কোলে করিয়া থাকিতাম—সে আমাকে এক মুহূর্ত্ত ছাড়িয়া থাকিতে চাহিত না! সেই প্রতাপ বড় হইল, তাহার বিবাহ দিয়া দিলাম, তাহাকে সিংহাসনে বসাইলাম—তাহার সন্তানদের কোলে লইলাম—সেই প্রতাপ আজ স্বহস্তে এই লেখা লিখিয়াছে খাঁ সাহেব?”
</prompt>
<result>
कुछ देर चुप रहे—अंत में फिर कहा, “प्रताप जब इतना छोटा था तो मैं उसे दिन-रात गोद में लेकर रहती थी—वह मुझे एक पल के लिए भी छोड़ना नहीं चाहता था! वही प्रताप बड़ा हुआ, उसका विवाह कर दिया, उसे सिंहासन पर बैठाया—उसके बच्चों को गोद में लिया—वही प्रताप आज अपने हाथों से यह पत्र लिखकर भेजा है खान साहब?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 81/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁর চোখের পাতা ভিজিয়া আসিল, সে অধোবদনে চুপ করিয়া দাঁড়াইয়া রহিল।
</prompt>
<result>
मुक्तियार खाँ की आँखों से आँसू आ गए, वह सिर झुकाकर चुपचाप खड़ा हो गया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 82/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় জিজ্ঞাসা করিলেন—“দাদা কোথায়? উদয় কোথায়?”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने पूछा—“दादा कहाँ हैं? उदय कहाँ हैं?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 83/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ কহিল, “তিনি বন্দী হইয়াছেন—মহারাজের নিকট বিচারের নিমিত্ত প্রেরিত হইয়াছেন।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने कहा, "वे बंदी हो गए हैं—महाराज के पास न्याय के लिए भेजे गए हैं।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 84/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় বলিয়া উঠিলেন—“উদয় বন্দী হইয়াছে? বন্দী হইয়াছে খাঁ সাহেব? আমি একবার তাহাকে কি দেখিতে পাইব না?”
</prompt>
<result>
बसंतराय बोल उठे—“उदय बंदी हो गया है? बंदी हो गया है ख़ाँ साहब? मैं एक बार उसे क्या देख सकता हूँ?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 85/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ যােড়হাত করিয়া কহিল —“না জনাব, হুকুম নাই!”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ हाथ जोड़कर बोला - "नहीं जनाब, हुकुम नहीं है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 86/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় সাশ্রুনেত্রে মুক্তিয়ার খাঁর হাত ধরিয়া কহিলেন—“একবার আমাকে দেখিতে দিবে না খাঁ সাহেব!”
</prompt>
<result>
बसंतराय आँखों में आँसू लिए मुक्तियार खाँ का हाथ पकड़कर बोले—“एक बार मुझे देखने नहीं दोगे ख़ाँ साहब!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 87/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার কহিল—“আমি আদেশ-পালক ভৃত্য মাত্র।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार ने कहा-"मैं आदेश-पालक नौकर मात्र हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 88/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় গভীর নিশ্বাস ফেলিয়া কহিলেন—“এ সংসারে কাহারাে দয়ামায়া নাই, এস সাহেব তােমার আদেশ পালন কর।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने गहरी साँस लेते हुए कहा-"इस संसार में किसी की दया-माया नहीं है, यह साहब तुम्हारा आदेश पालन करो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 89/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার তখন মাটি ছুঁইয়া সেলাম করিয়া যোড়হস্তে কহিল— “মহারাজ, আমাকে মার্জ্জনা করিবেন—আমি প্রভুর আদেশ পালন করিতেছি মাত্র, আমার কোন দোষ নাই।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार तब ज़मीन छूकर सलाम करके हाथ जोड़कर बोला— “महाराज, मुझे माफ़ करेंगे—मैं सिर्फ़ मालिक के आदेश का पालन कर रहा हूँ, मेरा कोई दोष नहीं है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 90/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বসন্তরায় কহিলেন—“না সাহেব তােমার দোষ কি? তােমার কোন দোষ নাই। তােমাকে আর মার্জ্জনা করিব কি?” বলিয়া মুক্তিয়ার খাঁর কাছে গিয়া তাহার সহিত কোলাকুলি করিলেন—কহিলেন, “প্রতাপকে বলিও, আমি তাহাকে আশীর্ব্বাদ করিয়া মরিলাম। আর দেখ খাঁ সাহেব, আমি মরিবার সময় তােমার উপরেই উদয়ের ভার দিয়া গেলাম, সে নিরপরাধ—দেখিও অন্যায় বিচারে সে যেন আর কষ্ট না পায়।”
</prompt>
<result>
बसंतराय ने कहा-"नहीं साहब तुम्हारा दोष क्या है? तुम्हारा कोई दोष नहीं है। मैं तुम्हें और माफ़ करूँगा क्या?" यह कहकर मुक्तियार ख़ाँ के पास जाकर उनके साथ गले मिले-कहा, "प्रताप से कहना, मैं उसे आशीर्वाद देकर मर गया। और देखो ख़ाँ साहब, मैं मरते समय तुम्हारे ऊपर ही उदय का भार दे गया, वह निर्दोष है-देखो अन्यायपूर्ण न्याय में वह और कष्ट न पाए।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 91/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বলিয়া বসন্তরায় চোখ বুজিয়া ইষ্ট-দেবতার নিকট ভূমিষ্ঠ হইয়া রহিলেন, দক্ষিণ হস্তে মালা জপিতে লাগিলেন—ও কহিলেন, “সাহেব এইবার!”
</prompt>
<result>
यह कहकर बसंतराय ने आँखें बंद कर लीं और ईष्ट-देवता के सामने भूमि पर लेट गए, दाहिने हाथ से माला जपने लगे—और कहा, "साहब अब!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 33] 92/92</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ ডাকিল, “আবদুল।” আবদুল মুক্ত তলােয়ার হস্তে আসিল। মুক্তিয়ার মুখ ফিরাইয়া সরিয়া গেল। মুহূর্ত্ত পরেই রক্তাক্ত অসি হস্তে আবদুল গৃহ হইতে বাহির হইয়া আসিল—গৃহে রক্তস্রোত বহিতে লাগিল!
</prompt>
<result>
मुक्तियार ख़ाँ ने पुकारा, "अब्दुल।" अब्दुल नंगी तलवार हाथ में लिए आया। मुक्तियार मुँह फेरकर चला गया। कुछ ही पल बाद खून से सनी तलवार हाथ में लिए अब्दुल घर से बाहर आया—घर में खून की धारा बहने लगी!
</result>
</query>
</queries>
