<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="20">
<query>
<info>[Chapter 34] 1/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## চতুস্ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## चतुस्त्रिंशवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 2/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মুক্তিয়ার খাঁ ফিরিয়া আসিল। রায়গড়ে অধিকাংশ সৈন্য রাখিয়া উদয়াদিত্যকে লইয়া তৎক্ষণাৎ যশােহরে যাত্রা করিল। পথে যাইতে দুই দিন উদয়াদিত্য খাদ্য দ্রব্য স্পর্শ করিলেন না—কাহারো সহিত একটি কথাও কহিলেন না—কেবল চুপ করিয়া ভাবিতে লাগিলেন। পাষাণমূর্ত্তির ন্যায় স্থির—তাঁহার নেত্রে নিদ্রা নাই, নিমেষ নাই, অশ্রু নাই, দৃষ্টি নাই —কেবলি ভাবিতেছেন। নৌকায় উঠিলেন—নৌকা হইতে মুখ বাড়াইয়া জলের দিকে চাহিয়া রহিলেন, নৌকা চলিতে লাগিল—দাঁড়ের শব্দ শুনিতে লাগিলেন, জলের কল্লোল কানে প্রবেশ করিল তবুও কিছুই শুনিলেন না, কিছুই দেখিলেন না, কেবলি ভাবিতে লাগিলেন। রাত্রি হইল, আকাশে তারা উঠিল, মাঝিরা নৌকা বাঁধিয়া রাখিল, নৌকায় সকলেই ঘুমাইল কেবল জলের শব্দ শুনা যাইতেছে, নৌকার উপর ছােট ছােট তরঙ্গ আসিয়া আঘাত করিতেছে—যুবরাজ এক দৃষ্টে সম্মুখে চাহিয়া— সুদূর প্রসারিত শুভ্র বালির চড়ার দিকে চাহিয়া কেবলি ভাবিতে লাগিলেন। প্রত্যুষে মাঝিরা জাগিয়া উঠিল—নৌকা খুলিয়া দিল— ঊষার বাতাস বহিল—পূর্ব্বদিক রাঙা হইয়া উঠিল, যুবরাজ, ভাবিতে লাগিলেন। তৃতীয় দিবসে যুবরাজের দুই চক্ষু ভাসিয়া হুহু করিয়া অশ্রু পড়িতে লাগিল—হাতের উপর মাথা রাখিয়া জলের দিকে চাহিয়া রহিলেন —আকাশের দিকে চাহিয়া রহিলেন। নৌকা চলিতে লাগিল—তীরে গাছপালাগুলি মেঘের মত চোখের উপর দিয়া চলিয়া যাইতে লাগিল, চোখ দিয়া সহস্রধারায় অশ্রু পড়িতে লাগিল। অনেক ক্ষণের পর অবসর বুঝিয়া মুক্তিয়ার খাঁ ব্যথিত হৃদয়ে যুবরাজের নিকট আসিয়া বসিল, বিনীত ভাবে জিজ্ঞাসা করিল—“যুবরাজ, কি ভাবিতেছেন?” যুবরাজ চমকিয়া উঠিলেন—অনেকক্ষণ স্তব্ধভাবে অবাক হইয়া মুক্তিয়ারের মুখের দিকে চাহিয়া রহিলেন। মুক্তিয়ারের মুখে মমতার ভাব দেখিয়া সহসা রুদ্ধপ্রাণ খুলিয়া যুবরাজ বলিয়া উঠিলেন—“ভাবিতেছি, পৃথিবীতে জন্মাইয়া আমি কি করিলাম। আমার জন্য কি সর্ব্বনাশই হইল! হে বিধাতা, যাহারা দুর্ব্বল এ পৃথিবীতে তাহারা কেন জন্মায়? যাহারা নিজের বলে সংসারে দাঁড়াইতে পারে না—যাহারা পদে পদে পরকে জড়াইয়া ধরে— তাহাদের দ্বারা পৃথিবীর কি উপকার হয়? তাহারা যাহাকে ধরে, তাহাকেই ডুবায়, পৃথিবীর সকল কাজেই বাধা দেয়—নিজেও দাঁড়াইতে পারে না, আর সকলকেও ভারাক্রান্ত করে।—আমি একজন দুর্ব্বল ভীরু, ঈশ্বর আমাকেই বাঁচাইলেন, আর যাহারা সংসারের আনন্দ ছিল, সংসারের ভরসা ছিল—আমার জন্য তাহাদেরই বিনাশ করিলেন? আর না, এ সংসার হইতে আমি বিদায় হইলাম।”
</prompt>
<result>
मुक्तियार खान लौट आया। रायगढ़ में अधिकांश सैनिकों को रखकर उदयादित्य को लेकर तत्काल यशोहर की यात्रा की। रास्ते में जाते हुए दो दिन उदयादित्य ने खाने-पीने की चीजों को हाथ नहीं लगाया - किसी से एक शब्द भी नहीं कहा - बस चुपचाप सोचने लगे। पत्थर की मूर्ति की तरह स्थिर - उनकी आँखों में नींद नहीं, पलक नहीं, आँसू नहीं, दृष्टि नहीं - बस सोच रहे हैं। नाव पर चढ़े - नाव से मुँह बाहर निकालकर पानी की ओर देखते रहे, नाव चलने लगी - डांडों की आवाज आने लगी, पानी की लहरें कानों में प्रवेश करने लगीं, फिर भी कुछ नहीं सुना, कुछ नहीं देखा, बस सोचते रहे। रात हो गई, आकाश में तारे निकल आए, नाविकों ने नाव बाँध दी, नाव में सब सो गए, केवल पानी की आवाज सुनाई दे रही है, नाव पर छोटी-छोटी लहरें आकर टकरा रही हैं - युवराज एक दृष्टि से सामने देख रहे हैं - दूर तक फैली हुई सफेद रेत के टीले की ओर देख रहे हैं, बस सोच रहे हैं। भोर में नाविक जाग गए - नाव खोल दी - सुबह की हवा चली - पूर्व दिशा लाल हो गई, युवराज सोचने लगे। तीसरे दिन युवराज की दोनों आँखें भर आईं और जोर-जोर से आँसू बहने लगे - हाथ पर सिर रखकर पानी की ओर देखते रहे - आकाश की ओर देखते रहे। नाव चलने लगी - किनारे पर पेड़-पौधे बादलों की तरह आँखों के ऊपर से गुजरने लगे, आँखों से हजारों धाराओं में आँसू बहने लगे। काफी देर बाद मौका देखकर मुक्तियार खान दुखी मन से युवराज के पास आकर बैठ गया, विनम्रतापूर्वक पूछा - "युवराज, क्या सोच रहे हैं?" युवराज चौंक गए - बहुत देर तक स्तब्ध होकर अवाक होकर मुक्तियार के चेहरे की ओर देखते रहे। मुक्तियार के चेहरे पर ममता का भाव देखकर अचानक रुद्धप्राण खोलकर युवराज बोले - "सोच रहा हूँ, पृथ्वी पर जन्म लेकर मैंने क्या किया। मेरे लिए सब कुछ नष्ट हो गया! हे विधाता, जो कमजोर हैं इस पृथ्वी पर वे क्यों जन्म लेते हैं? जो अपने बल पर संसार में खड़े नहीं हो सकते - जो कदम-कदम पर दूसरों को पकड़ते हैं - उनसे पृथ्वी का क्या उपकार होता है? वे जिसे पकड़ते हैं, उसे ही डुबो देते हैं, पृथ्वी के सभी कार्यों में बाधा डालते हैं - स्वयं भी खड़े नहीं हो पाते, और सभी को भार से दबा देते हैं। - मैं एक कमजोर कायर हूँ, ईश्वर ने मुझे ही बचा लिया, और जो संसार का आनंद थे, संसार का भरोसा थे - मेरे लिए उन्हीं का नाश कर दिया? और नहीं, मैं इस संसार से विदा लेता हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 3/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বন্দীভাবে প্রতাপাদিত্যের সম্মুখে আনীত হইলেন। প্রতাপাদিত্য তাঁহাকে অন্তঃপুরের কক্ষে লইয়া গিয়া দ্বার রুদ্ধ করিলেন। প্রতাপাদিত্যের কাছে আসিতেই উদয়াদিত্যের শরীর যেন শিহরিয়া উঠিল, অনিবার্য্য ঘৃণায় তাঁহার সর্ব্বশরীরের মাংস যেন কুঞ্চিত হইয়া আসিল —তিনি পিতার মুখের দিকে আর চাহিতে পারিলেন না!
</prompt>
<result>
उदयादित्य को बंदी बनाकर प्रतापादित्य के सामने लाया गया। प्रतापादित्य उन्हें अंतःपुर के कमरे में ले गए और दरवाजा बंद कर लिया। प्रतापादित्य के पास आते ही उदयादित्य का शरीर जैसे सिहर उठा, अनिवार्य घृणा से उनके पूरे शरीर का मांस जैसे सिकुड़ने लगा - वे पिता के चेहरे की ओर फिर नहीं देख सके!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 4/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য গম্ভীর স্বরে কহিলেন—“কোন্ শাস্তি তােমার উপযুক্ত?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य गंभीर स्वर में बोले—“तुम्हारे लिए कौन सी सज़ा उचित है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 5/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য অবিচলিত ভাবে কহিলেন, “আপনি যাহা আদেশ করেন।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने अविचलित भाव से कहा, "आप जो आदेश करें।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 6/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“তুমি আমার এ রাজ্যের যােগ্য নহ।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा—“तुम मेरे इस राज्य के योग्य नहीं हो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 7/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“না মহারাজ, আমি যােগ্য নহি। আমি আপনার রাজ্য চাহি না—আপনার সিংহাসন হইতে আমাকে অব্যাহতি দিন—এই ভিক্ষা।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“नहीं महाराज, मैं योग्य नहीं हूँ। मैं आपका राज्य नहीं चाहता—आपके सिंहासन से मुझे मुक्त कर दीजिए—यह मेरी विनती है।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 8/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্যও তাহাই চান, তিনি কহিলেন—“তুমি যাহা বলিতেছ, তাহা যে সত্যই তােমার হৃদয়ের ভাব তাহা কি করিয়া জানিব?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य भी वही चाहते हैं, उन्होंने कहा—“तुम जो कह रही हो, वह सचमुच तुम्हारे हृदय की भावना है यह मैं कैसे जानूँ?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 9/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“দুর্ব্বলতা লইয়া জন্মগ্রহণ করিয়াছি বটে, কিন্তু আজ পর্য্যন্ত নিজের স্বার্থের জন্য কখনাে মিথ্যা কথা বলি নাই। বিশ্বাস করেন যদি, আজ আমি মা-কালীর চরণ স্পর্শ করিয়া শপথ করিব— আপনার রাজ্যের এক সূচ্যগ্রভূমিও আমি কখনাে শাসন করিব না—সমরাদিত্যই আপনার রাজ্যের উত্তরাধিকারী।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“दुर्बलता लेकर जन्म लिया है ज़रूर, लेकिन आज तक अपने स्वार्थ के लिए कभी झूठ नहीं बोला। विश्वास करें अगर, आज मैं माँ-काली के चरण स्पर्श करके शपथ लूँगा— आपके राज्य की एक सूई की नोक जितनी ज़मीन पर भी मैं कभी शासन नहीं करूँगा—समर आदित्य ही आपके राज्य के उत्तराधिकारी हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 10/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য সন্তুষ্ট হইয়া কহিলেন—“তুমি তবে কি চাও?”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य संतुष्ट होकर बोले-"तुम तो फिर क्या चाहती हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 11/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“মহারাজ, আমি আর কিছুই চাই না—কেবল আমাকে পিঞ্জররুদ্ধ পশুর মত গারদে পূরিয়া রাখিবেন না! আমাকে পরিত্যাগ করুন, আমি এখনি কাশী চলিয়া যাই। আর একটি ভিক্ষা— আমাকে কিঞ্চিৎ অর্থ দিন—আমি সেখানে দাদামহাশয়ের নামে এক অতিথিশালা ও একটি মন্দির প্রতিষ্ঠা করিব।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“महाराज, मुझे और कुछ नहीं चाहिए—सिर्फ़ मुझे पिंजरे में बंद जानवर की तरह पहरे में बंद करके न रखें! मुझे त्याग दें, मैं अभी काशी चला जाता हूँ। एक और विनती—मुझे थोड़ा-सा धन दें—मैं वहाँ दादामहशय के नाम पर एक अतिथि-शाला और एक मंदिर स्थापित करूँगा।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 12/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

প্রতাপাদিত্য কহিলেন—“আচ্ছা, তাহাই স্বীকার করিতেছি।”
</prompt>
<result>
प्रतापादित्य ने कहा—“अच्छा, वही स्वीकार कर रहा हूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 13/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সেই দিনই উদয়াদিত্য মন্দিরে গিয়া প্রতাপাদিত্যের সম্মুখে শপথ করিয়া কহিলেন—“মা কালী, তুমি সাক্ষী থাক, তােমার পা ছুঁইয়া আমি শপথ করিতেছি—যত দিন আমি বাঁচিয়া থাকিব, যশোহরের মহারাজের রাজ্যের এক তিলও আমি আমার বলিয়া গ্রহণ করিব না—যশােহরের সিংহাসনে আমি বসিব না, যশােহরের রাজদণ্ড আমি স্পর্শও করিব না। যদি কখনাে করি, তবে এই দাদা মহাশয়ের হত্যার পাপ সমস্ত যেন আমারই হয়?” বলিয়া শিহরিয়া উঠিলেন।
</prompt>
<result>
उसी दिन उदयादित्य मंदिर में जाकर प्रतापादित्य के सामने शपथ लेकर कहा—“माँ काली, तुम साक्षी रहो, तुम्हारे पाँव छूकर मैं शपथ लेता हूँ—जब तक मैं जीवित रहूँगा, यशोहर के महाराज के राज्य का एक तिल भी मैं अपना कहकर ग्रहण नहीं करूँगा—यशोहर के सिंहासन पर मैं नहीं बैठूँगा, यशोहर के राजदंड को मैं छूँगा भी नहीं। अगर कभी करूँ, तो इस दादा महाशय की हत्या का पाप सारा मेरा ही हो?” कहकर सिहर उठे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 14/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহারাণী যখন শুনিলেন, উদয়াদিত্য কাশী চলিয়া যাইতেছেন, তখন উদয়াদিত্যের কাছে আসিয়া কহিলেন, “বাবা উদয়, আমাকেও তাের সঙ্গে লইয়া চল।”
</prompt>
<result>
जब महारानी ने सुना कि उदयादित्य काशी जा रहे हैं, तो वे उदयादित्य के पास आकर बोलीं, "बेटा उदय, मुझे भी अपने साथ ले चलो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 15/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন, “সে কি কথা মা! তোমার সমরাদিত্য আছে, তােমার সমস্ত সংসার এখানে রহিল, তুমি যদি এখান হইতে যাও, তবে যশােরে রাজলক্ষ্মী থাকিবে না।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा, “ऐसी क्या बात है माँ! तुम्हारे पास समर आदित्य है, तुम्हारा पूरा परिवार यहाँ है, अगर तुम यहाँ से चली जाती हो, तो यशोर में राजलक्ष्मी नहीं रहेगी।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 16/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন, “বাছা, এই বয়সে তুই যদি সংসার ছাড়িয়া গেলি, আমি কোন্ প্রাণে সংসার লইয়া থাকিব? রাজ্য, সংসার পরিত্যাগ করিয়া তুই সন্ন্যাসী হইয়া থাকিবি—তােকে সেখানে কে দেখিবে? তাের পিতা পাষাণ বলিয়া আমি তােকে ছাড়িতে পারিব না!” মহিষী তাঁহার সকল সন্তানের মধ্যে উদয়াদিত্যকে অধিক ভাল বাসিতেন, উদয়াদিত্যের জন্য তিনি বুক ফাটিয়া কাঁদিতে লাগিলেন।
</prompt>
<result>
महिषी रोते हुए बोलीं, “बेटा, इस उम्र में तू अगर संसार छोड़कर चला गया, तो मैं किस प्राण से संसार लेकर रहूँगी? राज्य, संसार त्याग करके तू सन्यासी होकर रहेगा—तुझे वहाँ कौन देखेगा? तेरा पिता पाषाण है इसलिए मैं तुझे छोड़ नहीं सकती!” महिषी अपने सभी संतानों में उदयादित्य को अधिक प्यार करती थीं, उदयादित्य के लिए वे फूट-फूटकर रोने लगीं।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 17/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য মায়ের হাত ধরিয়া অশ্রুনেত্রে কহিলেন, “মা, তুমি ত জানই রাজবাড়িতে থাকিলে আমার পদে পদে আশঙ্কার কারণ থাকিবে— তুমি নিশ্চিন্ত হও মা, আমি বিশ্বেশ্বরের চরণে গিয়া নিরাপদ হই।”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने माँ का हाथ पकड़कर आँखों में आँसू लिए कहा, "माँ, तुम तो जानती ही हो कि राजबाड़ी में रहने पर मेरे कदम-कदम पर आशंका का कारण रहेगा— तुम निश्चिंत हो जाओ माँ, मैं विश्वेश्वर के चरणों में जाकर निरापद हो जाऊँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 18/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য বিভার কাছে গিয়া কহিলেন, “বিভা, দিদি আমার, কাশী যাইবার আগে তােকে আমি সুখী করিয়া যাইব। আমি নিজে সঙ্গে করিয়া তােকে শ্বশুরবাড়ি লইয়া যাইব, এই আমার একমাত্র সাধ আছে!”
</prompt>
<result>
उदयादित्य विभा के पास जाकर बोले, "विभा, बहन मेरी, काशी जाने से पहले तुम्हें सुखी करके जाऊँगा। मैं खुद तुम्हें साथ लेकर तुम्हारे ससुराल ले जाऊँगा, यही मेरी एकमात्र इच्छा है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 19/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা উদয়াদিত্যকে জিজ্ঞাসা করিল, “দাদা, দাদামহাশয় কেমন আছেন?”
</prompt>
<result>
विभा ने उदयादित्य से पूछा, "दादा, दादामहाराज कैसे हैं?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 34] 20/20</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

“দাদা মহাশয় ভাল আছেন।” বলিয়াই উদয়াদিত্য তাড়াতাড়ি সেখান হইতে চলিয়া গেলেন।
</prompt>
<result>
"दादा महशय अच्छे हैं।" यह कहकर उदयादित्य जल्दी-जल्दी वहाँ से चल दिए।
</result>
</query>
</queries>
