<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="13">
<query>
<info>[Chapter 35] 1/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## পঞ্চত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## पैंतीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 2/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য ও বিভার যাত্রার উদ্যোগ হইতে লাগিল। বিভা মায়ের গলা ধরিয়া কাঁদিল। অন্তঃপুরে যে যেখানে ছিল, শ্বশুরালয়ে যাইবার আগে সকলেই বিভাকে নানা প্রকার সদুপদেশ দিতে লাগিল।
</prompt>
<result>
उदयादित्य और विभा की यात्रा की तैयारी होने लगी। विभा ने माँ का गला पकड़कर रोना शुरू कर दिया। अंतःपुर में जहाँ-जहाँ जो-जो था, सब ससुराल जाने से पहले विभा को तरह-तरह की सीख देने लगे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 3/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী একবার উদয়াদিত্যকে ডাকিয়া পাঠাইলেন—কহিলেন, “বাবা, বিভাকে ত লইয়া যাইতেছে, যদি তাহারা অযত্ন করে!”
</prompt>
<result>
महिषी ने एक बार उदयादित्य को बुला भेजा—कहा, “बेटा, विभा को तो ले जा रहे हैं, अगर वे लापरवाही करें!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 4/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য চমকিয়া উঠিয়া কহিলেন, “কেন মা, তাহারা অযত্ন করিবে কেন?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य चौंककर बोले, "क्यों माँ, वे अयत्न क्यों करेंगे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 5/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কহিলেন, “কি জানি তাহারা যদি বিভার উপর রাগ করিয়া থাকে!”
</prompt>
<result>
महिषी ने कहा, "कौन जाने अगर वे विभा पर नाराज़ हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 6/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্য কহিলেন—“না, মা, বিভা ছেলেমানুষ, বিভার উপর কি তাহারা কখন রাগ করিতে পারে?”
</prompt>
<result>
उदयादित्य ने कहा—“नहीं, माँ, विभा तो बच्ची है, विभा पर वे कभी कैसे रूठ सकते हैं?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 7/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মহিষী কাঁদিয়া কহিলেন—“বাছা, সাবধানে লইয়া যাইও, যদি তাহারা অনাদর করে, তবে আর বিভা বাঁচিবে না!”
</prompt>
<result>
महिषी रोते हुए बोलीं—“बेटा, सावधानी से ले जाओ, अगर वे उसका अपमान करेंगे, तो विभा ज़िंदा नहीं बचेगी!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 8/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

উদয়াদিত্যের মনে একটা আশঙ্কা জাগিয়া উঠিল। বিভাকে যে শ্বশুরালয়ে অনাদর করিতে পারে, আগে তাহা তাঁহার মনেই হয় নাই। উদয়াদিত্য মনে করিয়াছিলেন, তাঁহার কর্ম্মফল সমস্তই বুঝি শেষ হইয়া গিয়াছে—দেখিলেন এখনাে শেষ হয় নাই। বিভাকে তিনি আশ্রয় করিয়াছেন, তাহার পরিণামস্বরূপে বিভার অদৃষ্টে কি আছে তা’ কে জানে!
</prompt>
<result>
उदयादित्य के मन में एक आशंका जाग उठी। विभा को जो ससुराल में अपमानित कर सकते हैं, पहले ऐसा उनके मन में आया ही नहीं था। उदयादित्य ने सोचा था, उनके कर्मफल सभी समाप्त हो गए हैं—देखा कि अभी समाप्त नहीं हुए हैं। विभा को उन्होंने आश्रय दिया है, उसके परिणामस्वरूप विभा के भाग्य में क्या है, कौन जानता है!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 9/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

যাত্রার সময় উদয়াদিত্য ও বিভা মাকে আসিয়া প্রণাম করিলেন— পাছে যাত্রার বিঘ্ন হয়, মহিষী তখন কাঁদিলেন না, তাঁহারা চলিয়া যাইতেই তিনি ভূমে লুটাইয়া পড়িয়া কাঁদিতে লাগিলেন। উদয়াদিত্য ও বিভা পিতাকে প্রণাম করিয়া আসিলেন, বাড়ির অন্যান্য গুরুজনদের প্রণাম করিলেন। উদয়াদিত্য সমরাদিত্যকে কোলে তুলিয়া লইয়া তাহাকে চুম্বন করিলেন ও আপনার মনে কহিলেন—“বৎস, যে সিংহাসনে তুমি বসিবে, সে সিংহাসনের অভিশাপ তােমাকে স্পর্শ যেন না করে!” রাজবাড়ির ভৃত্যেরা উদয়াদিত্যকে বড় ভালবাসিত, তাহারা একে একে আসিয়া তাঁহাকে প্রণাম করিল, সকলে কাঁদিতে লাগিল। অবশেষে মন্দিরে গিয়া উভয়ে দেবতাকে প্রণাম করিয়া যাত্রা করিলেন।
</prompt>
<result>
यात्रा के समय उदयादित्य और विभा माँ के पास आकर प्रणाम किया— कहीं यात्रा में विघ्न न हो, महिषी उस समय नहीं रोईं, वे चले जाने पर वे भूमि पर लोटकर रोने लगीं। उदयादित्य और विभा पिता को प्रणाम करके आए, घर के अन्य गुरुजनों को प्रणाम किया। उदयादित्य समर आदित्य को गोद में उठाकर उसे चूम लिया और अपने मन में कहा—“बेटा, जिस सिंहासन पर तू बैठेगा, उस सिंहासन का श्राप तुझे स्पर्श न करे!” राजबाड़ी के भृत्य उदयादित्य से बहुत प्यार करते थे, वे एक-एक करके आकर उन्हें प्रणाम किया, सभी रोने लगे। अंत में मंदिर जाकर दोनों ने देवता को प्रणाम करके यात्रा की।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 10/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

শােক বিপদ অত্যাচারের রঙ্গভূমি পশ্চাতে পড়িয়া রহিল—জীবনের কারাগার পশ্চাতে পড়িয়া রহিল। উদয়াদিত্য মনে করিলেন, এ বাড়িতে এ জীবনে আর প্রবেশ করিব না। একবার পশ্চাৎ ফিরিয়া দেখিলেন। দেখিলেন রক্তপিপাসু কঠোর-হৃদয় রাজবাটি আকাশের মধ্যে মাথা তুলিয়া, দৈত্যের ন্যায় দাঁড়াইয়া আছে। পশ্চাতে ষড়যন্ত্র, যথেচ্ছাচারিতা, রক্তলালসা, দুর্ব্বলের পীড়ন, অসহায়ের অশ্রুজল পড়িয়া রহিল, সম্মুখে অনন্ত স্বাধীনতা, প্রকৃতির অকলঙ্ক সৌন্দর্য্য, হৃদয়ের স্বাভাবিক স্নেহ মমতা তাঁহাকে আলিঙ্গন করিবার জন্য দুই হাত বাড়াইয়া দিল। তখন সবে প্রভাত হইয়াছে। নদীর পূর্ব্ব পারে বনান্তের মধ্য হইতে কিরণের ছটা ঊর্দ্ধশিখা হইয়া উঠিয়াছে; গাছপালার মাথার উপরে সােনার আভা পড়িয়াছে—লােকজন জাগিয়া উঠিয়াছে, মাঝিরা আনন্দে গান গাহিতে গাহিতে পাল তুলিয়া নৌকা খুলিয়া দিয়াছে। প্রকৃতির এই বিমল, প্রশান্ত, পবিত্র প্রভাত-মুখশ্রী দেখিয়া উদয়াদিত্যের প্রাণ পাখীদের সহিত স্বাধীনতার গান গাহিয়া উঠিল। মনে মনে কহিলেন, “জন্ম জন্ম যেন প্রকৃতির এই বিমল শ্যামল ভাবের মধ্যে স্বাধীন ভাবে বিচরণ করিতে পাই, আর সরল প্রাণদের সহিত একত্রে বাস করিতে পারি।”
</prompt>
<result>
शोक, विपत्ति और अत्याचार का रंगभूमि पीछे छूट गया—जीवन का कारागार पीछे छूट गया। उदयादित्य ने सोचा, इस घर में इस जीवन में अब प्रवेश नहीं करूँगा। एक बार पीछे मुड़कर देखा। देखा कि खून का प्यासा कठोर-हृदय राजबाड़ी आकाश में सिर उठाकर, दैत्य की तरह खड़ा है। पीछे षड्यंत्र, मनमानी, खून की प्यास, कमज़ोर का उत्पीड़न, असहाय के आँसू गिरते रह गए, सामने अनंत स्वतंत्रता, प्रकृति की निर्मल सुंदरता, हृदय का स्वाभाविक स्नेह ममता उसे आलिंगन करने के लिए दोनों हाथ बढ़ा दिए। तब अभी प्रभात हुआ है। नदी के पूर्वी किनारे पर जंगल के बीच से किरणों की छटा ऊपर की ओर उठ रही है; पेड़-पौधों के सिर पर सोने की आभा पड़ रही है—लोग जाग गए हैं, नाविक आनंद से गाना गाते हुए पाल खोलकर नाव खोल रहे हैं। प्रकृति के इस निर्मल, शांत, पवित्र प्रभात-मुखश्री को देखकर उदयादित्य का प्राण पक्षियों के साथ स्वतंत्रता का गीत गा उठा। मन में कहा, “जन्म-जन्म ऐसा हो कि प्रकृति के इस निर्मल श्यामल भाव के बीच स्वतंत्र रूप से विचरण कर सकूँ, और सरल प्राणों के साथ एक साथ रह सकूँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 11/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

নৌকা ছাড়িয়া দিল। মাঝিদের গান ও জলের কল্লোল শুনিতে শুনিতে উভয়ে অগ্রসর হইলেন। বিভার প্রশান্ত হৃদয়ে আনন্দের উষালােক বিরাজ করিতেছিল, তাহার মুখে চোখে অরুণের দীপ্তি। সে যেন এত দিনের পর একটা দুঃস্বপ্ন হইতে জাগিয়া উঠিয়া জগতের মুখ দেখিয়া আশ্বস্ত হইল। বিভা যাইতেছে। কাহার কাছে যাইতেছে? কে তাহাকে ডাকিতেছে? অনন্ত অচল প্রেম তাহাকে ডাকিয়াছে— বিভা ছােট পাখীটির মত ডানা ঢাকিয়া সেই কোমল প্রেমের স্তরের মধ্যে আরামে বিশ্বস্ত হৃদয়ে লুকাইয়া থাকিবে। জগতের চারিদিকে সে আজ স্নেহের সমুদ্র দেখিতে পাইতেছে। উদয়াদিত্য বিভাকে কাছে ডাকিয়া জলের কল্লোলের ন্যায় মৃদুস্বরে তাহাকে কত কি কাহিনী শুনাইতে লাগিলেন। যাহা শুনিল—বিভার তাহাই ভাল লাগিল।
</prompt>
<result>
नाव छोड़ दी। नाविकों के गाने और पानी की लहरों की आवाज़ सुनते हुए दोनों आगे बढ़े। विभा के शांत हृदय में ख़ुशी की सुबह का प्रकाश छाया हुआ था, उसके चेहरे और आँखों में सूरज की चमक थी। वह मानो कई दिनों के बुरे सपने से जागकर दुनिया को देखकर आश्वस्त हो गई थी। विभा जा रही है। किसके पास जा रही है? कौन उसे बुला रहा है? अनंत अटल प्रेम ने उसे बुलाया है— विभा छोटे पक्षी की तरह पंख फैलाकर उस कोमल प्रेम की परत के बीच आराम से विश्वास भरे हृदय में छिपी रहेगी। आज उसे दुनिया के चारों ओर प्यार का समुद्र दिखाई दे रहा है। उदयादित्य ने विभा को पास बुलाया और पानी की लहरों की तरह मधुर स्वर में उसे कई कहानियाँ सुनाने लगे। जो कुछ सुना— विभा को वही अच्छा लगा।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 12/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্র রায়ের রাজ্যের মধ্যে নৌকা প্রবেশ করিল। চারিদিক দেখিয়া বিভার মনে এক অভূতপূর্ব্ব আনন্দের উদয় হইল। কি সুন্দর শােভা! কুটীরগুলি দেখিয়া লােকজনদের দেখিয়া বিভার মনে হইল সকলে কি সুখেই আছে! বিভার ইচ্ছা হইতে লাগিল, প্রজাদিগকে কাছে ডাকিয়া তাহাদের রাজার কথা একবার জিজ্ঞাসা করে। প্রজাদিগকে দেখিয়া তাহার মনে মনে কেমন একপ্রকার অপূর্ব্ব স্নেহের উদয় হইল। যাহাকে দেখিল, সকলকেই তাহার ভাল লাগিল। মাঝে মাঝে দুই একজন দরিদ্র দেখিতে পাইল, বিভা মনে মনে কহিল, “আহা, ইহার এমন দশা কেন? আমি অন্তঃপুরে গিয়া ইহাকে ডাকাইয়া পাঠাইব। যাহাতে ইহার দুঃখ মােচন হয়, তাহাই করিব।” সকলই তাহার আপনার বলিয়া মনে হইল। এ রাজ্যে যে দুঃখ দারিদ্র্য আছে, ইহা তাহার প্রাণে সহিল না। বিভার ইচ্ছা করিতে লাগিল, প্রজারা তাহার কাছে আসিয়া একবার তাহাকে মা বলিয়া ডাকে, তাহার কাছে নিজের নিজের দুঃখ নিবেদন করে ও সে সেই দুঃখ দূর করিয়া দেয়।
</prompt>
<result>
रामचंद्र राय के राज्य में नाव प्रवेश कर गई। चारों ओर देखकर विभा के मन में एक अभूतपूर्व आनंद का उदय हुआ। कितना सुंदर दृश्य! झोपड़ियों को देखकर, लोगों को देखकर विभा के मन में हुआ कि सभी कितने सुखी हैं! विभा की इच्छा होने लगी कि प्रजा को पास बुलाकर उनके राजा के बारे में एक बार पूछ लें। प्रजा को देखकर उनके मन में एक अजीब सा स्नेह का उदय हुआ। जिसे भी देखा, सबको अच्छा लगा। बीच-बीच में एक-दो गरीब दिखाई पड़े, विभा मन ही मन कहती, “अरे, इसकी ऐसी हालत क्यों है? मैं अंतःपुर में जाकर इसे बुलाकर भेजूँगी। जिससे इसका दुःख दूर हो, वही करूँगी।” सब कुछ उसे अपना ही लगा। इस राज्य में जो दुख-दरिद्रता है, वह उसके प्राणों को सहन नहीं हुई। विभा की इच्छा होने लगी कि प्रजा उसके पास आए और एक बार उसे माँ कहकर पुकारे, उसके पास अपना-अपना दुख निवेदन करे और वह उस दुख को दूर कर दे।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 35] 13/13</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজধানীর নিকটবর্ত্তী গ্রামে উদয়াদিত্য নৌকা লাগাইলেন। তিনি স্থির করিয়াছেন, রাজবাটিতে তাঁহাদের আগমন-বার্ত্তা বলিয়া পাঠাইবেন ও তাহারা অভ্যর্থনা করিয়া তাঁহাদের লইয়া যাইবে। যখন নৌকা লাগাইলেন, তখন বিকাল হইয়া গিয়াছে। উদয়াদিত্য মনে করিলেন কাল প্রাতে লোক পাঠান যাইবে—বিভার মনের ইচ্ছা আজই সংবাদ দেওয়া হয়।
</prompt>
<result>
राजधानी के निकटवर्ती गाँव में उदयादित्य ने नाव लगाई। उन्होंने निश्चय किया, राजमहल में उनके आगमन-समाचार भेजेंगे और वे उनका स्वागत करके उन्हें ले जाएँगे। जब उन्होंने नाव लगाई, तब शाम हो चुकी थी। उदयादित्य ने सोचा कि कल सुबह आदमी भेजेंगे—विभा की इच्छा है कि आज ही समाचार दे दिया जाए।
</result>
</query>
</queries>
