<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="31">
<query>
<info>[Chapter 36] 1/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## ষট্‌ত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## छत्तीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 2/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

আজ লােজনেরা ভারি ব্যস্ত। চারিদিকে বাজনা বাজিতেছে। গ্রামে যেন একটি উৎসব পড়িয়াছে। একে বিভার প্রাণে অধীর আনন্দ জাগিতেছে, তাহার পরে চারিদিকে বাজনার শব্দ শুনিয়া তাহায় হৃদয় যেন উচ্ছসিত হইয়া উঠিল। পাছে উদয়াদিত্যের কাছে তাহার এই অত্যধিক আনন্দ প্রকাশ হইয়া পড়ে, এই জন্য কত কষ্টে সে হাসি নিবারণ করিয়া রাখিয়াছে! উদয়াদিত্য নদী-তীরে উৎসবের ভাব দেখিয়া কি হইতেছে জানিবার জন্য গ্রামে বেড়াইতে গেলেন।
</prompt>
<result>
आज नौकर-चाकर बहुत व्यस्त हैं। चारों ओर संगीत बज रहा है। गाँव में जैसे कोई त्योहार आ गया है। एक तो विभा के प्राणों में अधीर आनंद जाग रहा है, उसके ऊपर चारों ओर संगीत की आवाज़ सुनकर उसका हृदय जैसे उछलने लगा। कहीं उदयादित्य के सामने उसका यह अत्यधिक आनंद प्रकट न हो जाए, इसीलिए वह कितनी मुश्किल से अपनी हँसी रोककर रख रही है! उदयादित्य नदी-तट पर उत्सव का माहौल देखकर यह जानने के लिए गाँव में घूमने चले गए कि क्या हो रहा है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 3/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

এমন কিছুক্ষণ গেল। একজন তীর হইতে জিজ্ঞাসা করিল— “কাহাদের নৌকা গা?” নৌকা হইতে রাজবাটীর ভৃত্যেরা বলিয়া উঠিল।—“কেও? রামমােহন যে? আরে, এস এস!” রামমােহন তাড়াতাড়ি নৌকায় প্রবেশ করিল। নৌকায় একলা বিভা বসিয়া আছে, রামমােহনকে দেখিয়া হর্ষে উচ্ছ্বসিত হইয়া কহিল-—“মােহন।”
</prompt>
<result>
कुछ देर ऐसे ही बीत गई। एक तीर से पूछा गया- "किसकी नाव जा रही है?" नाव से राजबाड़ी के नौकर बोले- "कौन? राममोहन है क्या? अरे, आओ आओ!" राममोहन जल्दी से नाव में चढ़ गया। नाव में अकेली विभा बैठी थी, राममोहन को देखकर ख़ुशी से झूम उठी और बोली- "मोहन।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 4/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন—“মা।”
</prompt>
<result>
राममोहन - "माँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 5/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন বিভার সেই সরল আনন্দে পরিপূর্ণ, হাসি হাসি মুখখানি অনেক ক্ষণ দেখিয়া ম্লান মুখে কহিল—“মা তুমি আজ আসিলে?”
</prompt>
<result>
राममोहन विभा के उस सरल आनंद से परिपूर्ण, हँसी-हँसी मुखड़े को बहुत देर तक देखकर म्लान मुख से बोले- "माँ तुम आज आ गई?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 6/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা তাড়াতাড়ি কহিল-“হাঁ, মােহন। মহারাজ কি ইহারি মধ্যে সংবাদ পাইয়াছেন? তুই কি আমাকে লইতে আসিয়াছিস্?”
</prompt>
<result>
विभा ने जल्दी से कहा- "हाँ, मोहन। महाराज को इस बीच में खबर मिल गई है? क्या तुम मुझे लेने आए हो?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 7/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কহিল—“না মা, অত ব্যস্ত হইও না—আজ থাক্—আর একদিন লইয়া যাইব।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले-"नहीं माँ, इतनी जल्दी मत हो-आज रहने दो-एक और दिन लेकर जाऊँगा।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 8/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহনের ভাব দেখিয়া বিভা একেবারে মলিন হইয়া গিয়া কহিল —“কেন মোহন—আজ কেন যাইব না!”
</prompt>
<result>
राममोहन के भाव देखकर विभा एकदम मलिन होकर बोली - "क्यों मोहन—आज क्यों नहीं जाऊँगा!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 9/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল—“আজ সন্ধ্যা হইয়া গিয়াছে—আজ থাক্, মা।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले—“आज शाम हो गई है—आज रुक जाओ, माँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 10/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা নিতান্ত ভীত হইয়া কহিল, “সত্য করিয়া বল মোহন কি হইয়াছে?”
</prompt>
<result>
विभा बहुत डरकर बोली, "सच बता मोहन को क्या हो गया है?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 11/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন থাকিতে পারিল না। আত্মগোপন করা তাহার অভ্যাস নাই! সেইখানেই সে বসিয়া পড়িল—কাঁদিয়া কহিল—“মা জননী, আজ তোমার রাজ্যে তোমার স্থান নাই—তোমার রাজবাটীতে তোমার গৃহ নাই। আজ মহারাজ বিবাহ করিতেছেন।”
</prompt>
<result>
राममोहन नहीं रह सका। आत्मग्लानि करना उसकी आदत नहीं थी! वह वहीं बैठ गया—रोते हुए कहा—“माँ जननी, आज तुम्हारे राज्य में तुम्हारा स्थान नहीं है—तुम्हारे राजमहल में तुम्हारा घर नहीं है। आज महाराज विवाह कर रहे हैं।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 12/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার মুখ একেবারে পাণ্ডুবর্ণ হইয়া গেল। তাহার হাত পা হিম হইয়া গেল! রামমোহন কহিতে লাগিল, “মা, যখন তোর এই অধম সন্তান তোকে ডাকিতে গিয়াছিল, তখন তুই কেন আসিলি না, মা? তখন তুই নিষ্ঠুর পাষাণী হইয়া আমাকে কেন ফিরাইয়া দিলি মা? মহারাজের কাছে আমার যে আর মুখ রহিল না! বুক ফাটিয়া গেল, তবু যে তোর হইয়া একটি কথাও কহিতে পারিলাম না!”
</prompt>
<result>
विभा का चेहरा बिल्कुल पीला पड़ गया। उसके हाथ-पैर ठंडे पड़ गए! राममोहन कहने लगा, "माँ, जब तेरा यह अधम बेटा तुझे बुलाने गया था, तब तू क्यों नहीं आई, माँ? तब तू निर्दयी पत्थरदिल होकर मुझे क्यों लौटा दिया, माँ? महाराज के पास अब मेरा मुँह नहीं रहा! सीना फट गया, फिर भी तेरे लिए एक बात भी नहीं कह सका!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 13/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা আর চোখে কিছু দেখিতে পাইল না,—মাথা ঘুরিয়া সেইখানে পড়িয়া গেল। রামমোহন তাড়াতাড়ি জল আনিয়া বিভার মুখে চোখে ছিটা দিল। কিছুকণ পরে বিভা উঠিয়া বসিল। এক আঘাতে বিভার সমস্ত জগৎ ভাঙিয়া গেছে। স্বামীর রাজ্যের মধ্যে আসিয়া, রাজধানীর কাছে পৌঁছিয়া, রাজপুরীর দুয়ারে আসিয়া তৃষার্ত্ত-হৃদয় বিভার সমস্ত সুখের আশা মরীচিকার মত মিলাইয়া গেল।
</prompt>
<result>
विभा को फिर कुछ दिखाई नहीं दिया,—सिर घूम गया और वह वहीं गिर पड़ी। राममोहन ने तुरंत पानी लाकर विभा के मुँह और आँखों पर छिड़का। कुछ देर बाद विभा उठकर बैठ गई। एक झटके में विभा का सारा संसार टूट गया। पति के राज्य में आकर, राजधानी के पास पहुँचकर, राजमहल के द्वार पर आकर प्यासी-मन विभा की सारी सुख की आशा मृगतृष्णा की तरह विलीन हो गई।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 14/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা আকুল ভাবে কহিল—“মোহন, তিনি যে আমাকে ডাকাইয়া পাঠাইলেন—আমার আসিতে কি বড় বিলম্ব হইয়াছে?
</prompt>
<result>
विभा व्याकुल होकर बोली- "मोहन, उन्होंने मुझे बुलाया है- मेरे आने में क्या बहुत देर हो गई?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 15/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মোহন কহিল, “বিলম্ব হইয়াছে বৈকি।”
</prompt>
<result>
मोहन ने कहा, "देर हो गई है क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 16/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা অধীর হইয়া কহিল—“আর কি মার্জ্জনা করিবেন না?”
</prompt>
<result>
विभा अधीर होकर बोलीं- "और क्या माफ़ी मांगेंगे?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 17/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

মোহন কহিল—“মার্জ্জনা আর করিলেন কই?”
</prompt>
<result>
मोहन ने कहा—“माफ़ी और मांग ली क्या?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 18/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল—“মোহন, আমি কেবল একবার তাঁহাকে দেখিতে যাইব।” বলিয়া ঊর্দ্ধশ্বাসে কাঁদিয়া উঠিল।
</prompt>
<result>
विभा ने कहा-"मोहन, मैं केवल एक बार उन्हें देखने जाऊँगी।" ऐसा कहकर ऊँची साँस लेकर रोने लगी।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 19/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন চোখ মুছিয়া কহিল—“আজ থাক্ না, মা।”
</prompt>
<result>
राममोहन आँखें पोंछते हुए बोले- "आज रहने दो, माँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 20/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল—“না মোহন, আমি আজই একবার তাঁহাকে দেখিয়া আসিব।”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा-"नहीं मोहन, मैं आज ही एक बार उन्हें देखकर आऊँगी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 21/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল—“যুবরাজ আগে গ্রাম হইতে ফিরিয়া আসুন।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले—“युवराज पहले गाँव से लौटकर आएँ।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 22/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল—“না মোহন, আমি এখনি একবার যাই।”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा-"नहीं मोहन, मैं अभी एक बार जाती हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 23/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা মনে করিয়াছিল, উদয়াদিত্য এ সংবাদ শুনিলে অপমানের ভয়ে পাছে না যাইতে দেন।
</prompt>
<result>
विभा ने सोचा था, उदयादित्य यह समाचार सुनकर अपमान के डर से कहीं जाने न दें।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 24/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল—“তবে একখানি শিবিকা আনাই।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले-"तो एक पालकी मंगवाओ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 25/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কহিল—“শিবিকা কেন? আমি কি রাণী যে শিবিকা চাই। আমি একজন সামান্য প্রজার মত, একজন ভিখারিণীর মত যাইব—আমার শিবিকায় কাজ কি?”
</prompt>
<result>
विभा ने कहा- "पालकी क्यों? क्या मैं रानी हूँ जो पालकी चाहती हूँ। मैं एक साधारण प्रजा की तरह, एक भिखारिन की तरह जाऊँगी- मेरी पालकी से क्या काम?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 26/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল—“আমার প্রাণ থাকিতে আমি তাহা দেখিতে পারিব না।”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले-"मेरी जान रहते हुए मैं उसे नहीं देख सकता।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 27/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা কাতর স্বরে কহিল—“মোহন, তোর পায়ে পড়ি আমাকে আর বাধা দিস্ নে—বিলম্ব হইয়া যাইতেছে!”
</prompt>
<result>
विभा ने करुण स्वर में कहा—“मोहन, मैं तेरे पैरों में गिरती हूँ—मुझे अब और मत रोक—देर हो रही है!”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 28/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন ব্যথিত হৃদয়ে কহিল—“আচ্ছা মা, তাহাই হউক্।”
</prompt>
<result>
राममोहन व्यथित हृदय से बोले—“अच्छा माँ, तदनुसार ही हो।”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 29/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা সামান্য রমণীর বেশে নৌকা হইতে বাহির হইল। নৌকার ভৃত্যেরা আসিয়া কহিল—“এ কি মা, এমন করিয়া এ বেশে কোথাও যাও।”
</prompt>
<result>
विभा एक साधारण स्त्री का वेश धारण करके नाव से बाहर निकली। नाव के नौकर आकर बोले- "यह क्या माँ, इस तरह इस वेश में कहाँ जा रही हो।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 30/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমোহন কহিল—“এ ত মায়েরই রাজ্য, যেখানে ইচ্ছা সেইখানেই যাইতে পারেন!”
</prompt>
<result>
राममोहन बोले-"यह तो माँ का ही राज्य है, जहाँ चाहें वहाँ जा सकती हैं!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 36] 31/31</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভৃত্যেরা আপত্তি করিতে লাগিল, রামমোহন তাহাদের ভাগাইয়া দিল।
</prompt>
<result>
नौकर आपत्ति करने लगे, राममोहन ने उन्हें भगा दिया।
</result>
</query>
</queries>
