<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<queries count="16">
<query>
<info>[Chapter 37] 1/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

## সপ্তত্রিংশ পরিচ্ছেদ।
</prompt>
<result>
## सैंतीसवाँ अध्याय।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 2/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চারিদিকে লােক জন, চারিদিকেই ভিড়। আগে হইলে বিভা সঙ্কোচে মরিয়া যাইত, আজ কিছুই যেন তাহার চোখে পড়িতেছে না। যাহা কিছু দেখিতেছে সমস্তই যেন বিভার মিথ্যা বলিয়া মনে হইতেছে। চারিদিকে যেন একটা কোলাহলময় স্বপ্নের ঘেঁসাঘেঁসি—কিছুই যেন কিছু নয়। চারিদিকে একটা ভিড় চোখে পড়িতেছে এই পর্য্যন্ত, চারিদিক হইতে একটা কোলাহল শােনা যাইতেছে এই পর্য্যন্ত, তাহার যেন একটা কোন অর্থ নাই।
</prompt>
<result>
चारों ओर लोग हैं, चारों ओर भीड़ है। पहले होती तो विभा शर्म से मर जाती, आज कुछ भी उसकी आँखों में नहीं समा रहा है। जो कुछ भी देख रही है, वह सब विभा को झूठा लग रहा है। चारों ओर एक कोलाहलमय सपने की भीड़-भाड़ है—कुछ भी कुछ नहीं है। चारों ओर एक भीड़ दिख रही है बस, चारों ओर से एक कोलाहल सुनाई दे रहा है बस, उसका कोई मतलब नहीं है।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 3/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ভিড়ের মধ্য দিয়া রাজপুরীর দ্বারের নিকট আসিতেই একজন দ্বারী সহসা বিভার হাত ধরিয়া বিভাকে নিবারণ করিল—তখন সহসা বিভা এক মুহূর্ত্তে বাহ্য জগতের মধ্যে আসিয়া পড়িল—চারিদিক দেখিতে পাইল লজ্জায় মরিয়া গেল। তাহার ঘােমটা খুলিয়া গিয়াছিল, তাড়াতাড়ি মাথার ঘােমটা তুলিয়া দিল। রামমােহন আগে আগে যাইতেছিল, সে পশ্চাৎ ফিরিয়া দ্বারীর প্রতি চোখ পাকাইয়া দাঁড়াইল—অদূরে ফর্ণাণ্ডিজ ছিল, সে আসিয়া দ্বারীকে ধরিয়া বিলক্ষণ শাসন করিল। বিভা প্রাসাদে প্রবেশ করিল। অন্যান্য দাসদাসীর ন্যায় বিভা প্রাসাদে প্রবেশ করিল—কেহ তাহাকে সমাদর করিল না!
</prompt>
<result>
भीड़ के बीच से राजमहल के द्वार के पास आते ही एक द्वारपाल ने अचानक विभा का हाथ पकड़कर उसे रोक लिया—तब अचानक विभा एक पल में बाहरी दुनिया में आ गई—चारों ओर देखा तो शर्म से मर गई। उसका घूँघट खुल गया था, उसने जल्दी से सिर का घूँघट उठा लिया। राममोहन आगे-आगे जा रहा था, वह पीछे मुड़कर द्वारपाल की ओर आँखें गड़ाकर खड़ा हो गया—अदूर फर्नांडीज था, वह आकर द्वारपाल को पकड़कर बहुत डाँटा। विभा ने महल में प्रवेश किया। अन्य दासी-दासियों की तरह विभा ने महल में प्रवेश किया—किसी ने उसका स्वागत नहीं किया!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 4/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

ঘরে কেবল রাজা ও রমাই ভাঁড় বসিয়াছিলেন। বিভা গৃহে প্রবেশ করিয়া রাজার মুখের দিকে চাহিয়াই রাজার পায়ের কাছে ভূমিতে পড়িয়া গেল। রাজা শশব্যস্ত হইয়া দাঁড়াইয়া জিজ্ঞাসা করিলেন, “কে তুই? ভিখারিণী—ভিক্ষা চাহিতে আসিয়াছিস্?”
</prompt>
<result>
घर में केवल राजा और रमाई भाँड़ बैठे थे। विभा घर में प्रवेश करके राजा के चेहरे की ओर देखते हुए राजा के पैरों के पास ज़मीन पर गिर गई। राजा घबराकर खड़े हो गए और पूछा, “तू कौन है? भिखारिन—भीख माँगने आई है?”
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 5/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা নত-মুখ তুলিয়া অশ্রুপূর্ণ নেত্রে রাজার মুখের দিকে চাহিয়া কহিল, “না মহারাজ, আমার সর্ব্বস্ব দান করিতে আসিয়াছি। আমি তােমাকে পরের হাতে সমর্পণ করিয়া বিদায় লইতে আসিয়াছি।”
</prompt>
<result>
विभा ने झुका हुआ मुँह उठाया और आँसुओं से भरी आँखों से राजा के चेहरे की ओर देखते हुए कहा, "नहीं महाराज, मैं अपना सर्वस्व दान करने आई हूँ। मैं तुम्हें दूसरे के हाथों में सौंपकर विदा लेने आई हूँ।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 6/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন থাকিতে পারিল না, কাছে আসিয়া কহিল—“মহারাজ, আপনার মহিষী—যশােহরের রাজকুমারী।”
</prompt>
<result>
राममोहन नहीं रुक सका, पास आकर बोला-"महाराज, आपकी महिषी-यशोहर की राजकुमारी।"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 7/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

সহসা রামচন্দ্র রায়ের প্রাণ যেন কেমন চম্‌কিয়া উঠিল—কিন্তু তৎক্ষণাৎ রমাই ভাঁড় হাসিয়া রাজার দিকে কটাক্ষ করিয়া কঠোর-কণ্ঠে কহিল, “কেন এখন কি আর দাদাকে মনে ধরে না নাকি?”
</prompt>
<result>
अचानक रामचंद्र राय की जान मानो चौंक गई—लेकिन तुरंत ही रमाई भाँड़ हँसते हुए राजा की ओर देखकर कठोर स्वर में बोला, "क्यों अब क्या दादा को याद नहीं आते क्या?"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 8/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামচন্দ্ররায়ের হৃদয়ে করুণার আভাস জাগিয়া উঠিয়াছিল, তথাপি রমাইয়ের কথায় তিনি নিষ্ঠুর হাস্য করিয়া উঠিলেন— তিনি ভাবিলেন—বিভাকে এখন মমতা দেখাইলে পাছে উপহাসাস্পদ হইতে হয়।
</prompt>
<result>
रामचन्द्र राय के हृदय में करुणा का भाव जाग उठा था, फिर भी रमाई की बात पर वे निर्दयता से हँस पड़े— उन्होंने सोचा—विभा को अभी ममता दिखाऊँगा तो कहीं उपहास का पात्र न बन जाऊँ।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 9/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার মাথায় একেবারে সহস্র বজ্রাঘাত হইল—সে লজ্জায় একেবারে মরিয়া গেল—চোখ বুজিয়া মনে মনে কহিল—মা গাে, বসুন্ধরা, তুমি দ্বিধা হও! কাতর হইয়া চারিদিকে চাহিল—রামমােহনের মুখের দিকে একবার অসহায় দৃষ্টিতে চাহিয়া দেখিল!
</prompt>
<result>
विभा के सिर पर एक साथ हज़ारों वज्र गिर पड़े—वह शर्म से बिलकुल मर गई—आँखें बंद करके मन ही मन कहने लगी—माँ गो, धरती, तू फट जा! घबराकर उसने चारों ओर देखा—राममोहन के चेहरे की ओर एक बार असहाय दृष्टि से देखकर देखा!
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 10/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন ছুটিয়া আসিয়া সবলে রমাই ভাঁড়ের ঘাড় টিপিয়া ধরিয়া তাহাকে ঘর হইতে বাহির করিয়া দিল।
</prompt>
<result>
राममोहन दौड़कर आए और पूरी ताकत से रमई भांड के गले को पकड़कर उसे घर से बाहर निकाल दिया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 11/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা ক্রুদ্ধ হইয়া কহিলেন—“রামমােহন, তুই আমার সম্মুখে বেয়াদবি করিস্!”
</prompt>
<result>
राजा क्रोधित होकर बोले- "राममोहन, तू मेरे सामने बेअदबी करता है!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 12/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রামমােহন কাঁপিতে কাঁপিতে কহিল—“মহারাজ, আমি বেয়াদবি করিলাম! তােমার মহিষীকে আমার মাঠাকরুণকে বেটা অপমান করিল—উহার হইয়াছে কি, আমি উহার মাথা মুড়াইয়া ঘােল ঢালিয়া সহর হইতে বাহির করিয়া দিব, তবে আমার নাম রামমােহন!”
</prompt>
<result>
राममोहन काँपते हुए बोले- "महाराज, मैंने बेअदबी की! तुम्हारी महिषी ने मेरी माँ को गाली दी- उसके साथ क्या हुआ, मैं उसका सिर मुंडवाकर गोबर लपेटकर शहर से बाहर निकाल दूँगा, तभी मेरा नाम राममोहन!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 13/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

রাজা রামমােহনকে, ধমক দিয়া কহিলেন—“কে আমার মহিষী? আমি উহাকে চিনি না!”
</prompt>
<result>
राजा राममोहन को धमकी देते हुए कहा - "मेरी महिषी कौन है? मैं उसे नहीं जानता!"
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 14/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভার মুখ নীল হইয়া গেল, সে মুখে আঁচল চাপিয়া ধরিল, থর থর করিয়া তাহার সর্ব্বাঙ্গ কাঁপিতে লাগিল, ও অবশেষে কাঁপিতে কাঁপিতে বিভা মূর্চ্ছিতা হইয়া ভূমিতে পড়িল। তখন রামমােহন যােড়হস্তে রাজাকে কহিল—“মহারাজ, আজ চার পুরুষে তােমার বংশে আমরা চাকরী করিয়া আসিতেছি। বাল্যকাল হইতে তােমাকে পালন করিয়াছি। আজ তুমি আমার মাঠাক্‌রুণকে অপমান করিলে, তােমার রাজ্য-লক্ষ্মীকে দূর করিয়া দিলে—আজ আমিও তােমার চাকরী ছাড়িয়া দিয়া চলিলাম—আমার মাঠাক্‌রুণের সেবা করিয়া জীবন কাটাইব। ভিক্ষা করিয়া খাইব তবুও এ রাজবাটির ছায়া মাড়াইব না।” বলিয়া রামমােহন রাজাকে প্রণাম করিল ও বিভাকে কহিল—“আয় মা, আয়! এখান হইতে শীঘ্র চলিয়া আয়! আর এক মুহূর্ত্তও এখানে থাকা নয়।” বলিয়া বিভাকে ধরিয়া তুলিয়া আনিল। দ্বারের নিকট অনেকগুলি শিবিকা ছিল, তাহার মধ্যে একটিতে হতজ্ঞান অবসন্ন বিভাকে তুলিয়া, নৌকায় ফিরিয়া আসিল।
</prompt>
<result>
विभा का चेहरा नीला पड़ गया, उसने मुँह पर आँचल दबा लिया, उसके पूरे शरीर में कंपकंपी होने लगी, और अंत में काँपते-काँपते विभा बेहोश होकर जमीन पर गिर पड़ी। तब राममोहन ने हाथ जोड़कर राजा से कहा-"महाराज, आज चार पीढ़ियों से हम आपके वंश में नौकरी कर रहे हैं। बचपन से ही आपका पालन-पोषण किया है। आज आपने मेरी माँ ठकुराइन का अपमान किया, आपके राज्य-लक्ष्मी को दूर कर दिया-आज मैं भी आपकी नौकरी छोड़कर चला जाऊँगा-अपनी माँ ठकुराइन की सेवा करके जीवन बिताऊँगा। भीख माँगकर खाऊँगा लेकिन इस राजबाड़ी की छाया नहीं छोड़ूँगा।" यह कहकर राममोहन ने राजा को प्रणाम किया और विभा से कहा-"आओ माँ, आओ! यहाँ से जल्दी चलो! एक पल भी यहाँ नहीं रहना है।" यह कहकर विभा को उठाकर ले आया। दरवाजे के पास कई पालकी थीं, उनमें से एक में बेहोश और थकी हुई विभा को उठाकर, नाव पर लौट आया।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 15/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

বিভা উদয়াদিত্যের সহিত কাশী চলিয়া গেল। সেই খানে দান, ধ্যান, দেবসেবা ও তাহার ভ্রাতার সেবায় জীবন কাটাইতে লাগিল। রামমােহন যতদিন বাঁচিয়া ছিল, তাহাদের সঙ্গে ছিল। সীতারামও সপরিবারে কাশীতে আসিয়া উদয়াদিত্যের আশ্রয় লইল।
</prompt>
<result>
विभा उदयादित्य के साथ काशी चली गई। वहाँ दान, ध्यान, देवसेवा और अपने भाई की सेवा में जीवन बिताने लगी। राममोहन जब तक जीवित रहे, उनके साथ रहे। सीताराम भी पूरे परिवार के साथ काशी आकर उदयादित्य की शरण में आ गए।
</result>
</query>
<query>
<info>[Chapter 37] 16/16</info>
<prompt>
Please translate each line literally into Hindi.

চন্দ্রদ্বীপের যে হাটের সম্মুখে বিভার নৌকা লাগিয়াছিল, অদ্যাপি তাহার নাম রহিয়াছে—“বৌ-ঠাকুরাণীর হাট।”
</prompt>
<result>
चंद्रद्वीप के जिस बाज़ार के सामने विभा की नाव लगी थी, आज भी उसका नाम है—“बहू-ठकुराइन का बाज़ार।”
</result>
</query>
</queries>
